<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1288-04-05_Toulouse</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden" <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1288-04-05_Toulouse">1288-04-05_Toulouse</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Bruder Pons del Broet, Maître des Maisons du Temple de la chevalerie du Temple, in der Provence und der Gascogne, gewährt Bonnet de Martras und Raymond de Benac, consuls de la ville de Montsaunès, Freiheiten und Privilegien. Cotumes de Montsaunès (Stadtrecht in occitanisch).<cei:lb/>Übersetzung ins Französische: Nous, frère Pons du Brohet, humble chevalier, Maître des Maisons du Temple de la chevalerie du Temple, en Provence et en Gascogne, d’après le consentement, le conseil et l’expresse volonté de frère Célèbrun de Pins, chevalier et commandeur de la commanderie de la chevalerie du Temple de Montsaunès et de sa baylie, et des frères Ramon Guilhem de Benque et Arnaud de Villeneuve, chevaliers, et de Pierre Balede, frère chapelain, prêtre de ladite maison, et des frères Saint-Johan de Balayo, chambrier, Baral, clavier, ou concierge, Pierre d’Artigue-Longue, chaussetier, Raymond de Limous, meunier, Pierre de Haran, vacher, Domeng, Olher, Bonhomme de Marcenac, Michel Valent, bouviers, Raymond de Saleyces, forgeron, Raymond Garcie, charretier, et Guillaume, de cette maison ; et B. de Sama, Raymond Guilhem de Salas, Arnaud de Balaye, Guilhem Gaillard, Vidal de Montaurio, Pierre d’Aulon, Raymond Bernard de Montfaucon, Guillaume de Bidaros, Arnaud de Castillon, Maron de Larouède, métayers, ou grangers de la baylie de cette maison, et des autres frères de la même baylie. Au nom du Père, et du Fils et du Saint-Esprit. De notre volonté et de notre accord unanime, nous octroyons et donnons pour nous, et pour tous nos successeurs, les présentes Coutumes, Etablissements et Franchises, à Bonnet de Martras et à Raymond de Benac, consuls de la ville de Montsaunès, pour eux et pour tous les autres de ladite université, et pour tous leurs successeurs.<cei:lb/></cei:abstract><cei:issued><cei:placeName/><cei:dateRange from="12880405" to="12880405">1288-04-05 (Ausführung später?; jedenfalls vor 1333)</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1288-04-05_Stadtrecht-Montsaunes_Stones.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Toulouse</cei:settlement><cei:arch>Archives Départementales de la Haute-Garonne</cei:arch><cei:idno>Malte liasse 50 Monsumès (Rés. 15)</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Gerahmte historisierte Deckfarbeninitiale. Im Buchstrabenkörper ist die Übergabe dargestellt, wobei keine Urkunde sondern ein Buch wiedergegeben ist. Über der Initiale zwei Drachen mit langen, sich überkreuzenden Hälsen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Alison Stones setzte die InItiale, deren feines, weiss gezeichnetes Filigran sie hervorhebt, mit einem dominikanischen Brevier in Toulouse, Bibliothèque municipale, mss. 77 und 79 (um 1300?, jedenfalls vor 1326), und einer Handschrift von Brunetto Latini, Le Trésor, in Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Ms. 391, in Verbindung (zu diesen Stones, S.240–243 und Abb. 479–496). </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Das Stadtrecht ist als I +18 Blätter starke Handschrift überliefert. Sie steht hier als Beispiel für die offensichtlich nicht originale Überlieferung, jedenfalls sind keine Beglaubigungsmittel genannt. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:83IQ5WDF">Stones, Gothic mss 1260-1320, Bd. 2/1, 2014, S. 243, Abb. 497. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/83IQ5WDF">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Zierschrift (Auszeichnungsschrift)</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>