<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1335-10-22_Bern</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden" <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1335-10-22_Bern">1335-10-22_Bern</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (10 Aussteller) für das Heiliggeistspital vor den Mauern von Bern:<cei:lb/>Erzbischof <cei:issuer><cei:persName key="P_Guillelmus_Bar_1324">Guillelmus von Bar</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>), die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Terralba_1332">Johannes von Terralba</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Terrealbensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Thomas_Lavata_1330">Thomas von Lavata</cei:persName></cei:issuer> (?, <cei:quote type="italic">Laveriensis</cei:quote>), Erzbischof <cei:issuer><cei:persName key="P_Franziskus_Kertsch_1333">Franziskus von Kertsch</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Wospriniensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:quote type="italic">frater</cei:quote><cei:issuer><cei:persName key="P_Ricardus_Scurschi_1333">Ricardus von Scurschi</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Cersonensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Raimundus_Kotor_1331">Raimundus von Kotor</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Catharensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_MonteMarano_1331">Petrus von Monte Marano</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Alamannus_Soana_1330">Alamannus von Soana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Philipp_Salona_1332">Philipp von Salona</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Salonensis</cei:quote>) und <cei:quote type="italic">comes</cei:quote> [!] <cei:issuer><cei:persName key="P_Gorzias_Belluno-Feltre_1327">Gorzias von Belluno-Feltre</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Feltrensis et Beluensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Lausanne gelegene Spital[kirche] zum Heiligen Geist vor den Mauern von Bern, die zu Ehren des heiligen Johannes des Täufers gegründet wurde, sowie den Marienaltar daselbst (<cei:quote type="italic">hospitale pauperum sancti spiritus extra muros in Berna, Lausanensis diocesis, fundatum in honore sancti Johanni baptiste et altare beate Marie ibidem</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen aller Heiligen, deren Reliquien oder Altäre sich in dieser Spital[kirche] befinden, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vincenz, des heiligen Georg, des heiligen Blasius, des heiligen Dionysius, des heiligen Nikolaus, des heiligen Martin, des heiligen Augustinus, des heiligen Antonius, des heiligen Ambrosius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, am Kirchweihtag sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Spital[kirche] aufkommen, die derselben bzw. dem genannten Altar entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden bzw. andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die die Armen im Spital unterstützen und ihnen Gaben zukommen lassen sowie jenen, die den Friedhof umschreiten und dabei für die Verstorbenen beten.<cei:lb/><cei:lb/>1340 Jänner 8, Lausanne<cei:lb/>Bischof <cei:issuer><cei:persName>Johannes von Lausanne</cei:persName></cei:issuer> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13351022" to="13351022">1335-10-22</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-10-22_Bern.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-10-22_Bern---.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Bern</cei:settlement><cei:arch>, Archiv des Burgerspitals</cei:arch><cei:archFond>Urkunden des oberen Spitals</cei:archFond><cei:idno>Nr. 8 (O. 8)</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, Bildfeld rechts am Rand. Erste Zeile mit fünf Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern. Im Textfeld zwei vergrösserte einzeilige Initialen farbig gefüllt.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder vorgezeichnet und mit Deckfarben ausgemalt. Im Binnenfeld thronender Christus, segnend und mit Weltkugel (Salvator mundi) vor kariertem Mustergrund. Der Buchstabenkörper ornamental mit Aussparungen aus Blattranken vor farbigem Grund gestaltet. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des Bogens in etwa am Textspiegel ansetzt. Am rechten Rand in der Höhe des gesamten Schriftspiegels ein hohes Bildfeld mit stehendem hl. Johannes dem Täufer mit Lamm-Gottes-Scheibe unter einer Spitzarkade. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Im Rahmen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index>, die im Wesentlichen 1329 bei der Illuminierung von Avignoner Bischofsammelindulgenzen stattgefunden hat, stellt der Salvator mundi eine Alternative zum vorher genutzten <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüsten</cei:index>-Typus dar; im erhaltenen Material ist er hier zum ersten Mal greifbar. Tatsächlich aber wird dieses Sujet nicht so angenommen, man begegnet ihm ein weiteres Mal <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-09-15_Marburg/charter">1336 September 15 für Ahnaberg</cei:ref>.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bemerkenswert ist die ovale Aussparung im Gewand Christi, die dem Betrachter den Blick auf die Seitenwunde ermöglicht. Die beim Christusbüsten-Typus oft dargestellten Nagelwunden sind hier trotzdem nicht dargestellt.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Das <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> mit dem auf den Randstreifen herausgreifenden „U“ bietet stets Probleme, den linken Randstreifen organisch mit einem Bildfeld zu versehen, wenn ein den Textspiegel rahmender Bildstreifen vorgesehen ist (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Die Lösung für Bern mit dem hochformatigen Bildfeld rechts und der durch die Wendung des Täufers entstehende Blickbeziehung zum thronenden Christus erscheint deshalb äusserst befriedigend, selbst wenn es den landläufigen Sehgewohnheiten widerspricht. Francesca Manzari (2006, S. 355) sah als Miniatoren/ Kopisten Galterius Alamannus am Werk, jedoch ohne eine Begründung zu liefern. Dabei spielt sie wohl auf die Überlegungen Homburgers an, doch hat sich im Rahmen dieser Untersuchung herausgestellt, dass es wenig sinnvoll erscheint, einen der identifizierbaren Maler mit diesem Namen zu belegen (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Reste von zehn Siegeln an Seidenfäden, das Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentpressel</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... </cei:quote> .<cei:lb/>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 336. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:26FJWVDS">Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 140–147 und Abb. 2, 4. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:VHVNVKG3">Cheney, Collective Indulgences, 1979, S. 357. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/VHVNVKG3">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, Anm. 137, 560. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:4PQHP9IU">Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 354f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Das Formular entspricht weitgehend dem für Spitäler gebräuchlichen Usus. Die üblichen Ablassgelegenheiten werden durch den Besuch und/oder die Unterstützung der Armen im Spital ergänzt. Die Liste der im Ablass genannten Heiligenfeste entspricht grossteils einer Auflistung der Heiligenfeste, die sich im zwischen 1325 und 1340 entstandenen Jahrzeitenbuch des St. Vinzenz-Münsters in Bern findet; bei den in die Indulgenz aufgenommenen Festen dürfte also auf die lokale Heiligenverehrung geachtet worden sein, vgl. dazu Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 142f.</cei:p><cei:p>Unter den zehn Ausstellern erscheinen zwei Erzbischöfe, einer am Beginn der Ausstellerliste, einer jedoch – ungewöhnlich – an vierter Stelle mitten unter den Bischofen.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>