<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1336-03-21_Nuernberg</atom:id>
  <atom:title/>
  <atom:published>2017-12-13T11:16:53.405Z</atom:published>
  <atom:updated>2019-02-12T10:26:44.966Z</atom:updated>
  <atom:author>
    <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
  </atom:author>
  <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
    <app:draft>no</app:draft>
  </app:control>
  <atom:content type="application/xml">
    <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter">
      <cei:front>
        <cei:sourceDesc>
          <cei:sourceDescVolltext>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescVolltext>
          <cei:sourceDescRegest>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescRegest>
        </cei:sourceDesc>
      </cei:front>
      <cei:body>
        <cei:idno id="1336-03-21_Nuernberg">1336-03-21_Nuernberg</cei:idno>
        <cei:chDesc>
          <cei:abstract><cei:index indexName="IllUrk-Urkundenart">Bischofsammelablass</cei:index>
            für St. Sebald: Die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName>Johannes von
                Anagni</cei:persName></cei:issuer> (<cei:foreign>Anagnensis</cei:foreign>),
                <cei:issuer><cei:persName>Jakobus von Castro</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:foreign>Castrensis</cei:foreign>), <cei:issuer><cei:persName>Franziskus von
                Civita Castellana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:foreign>Civitatis
              Castellane</cei:foreign>) und <cei:issuer><cei:persName>Thomas
                  <cei:foreign>Laveriensis</cei:foreign></cei:persName></cei:issuer> [?, vielleicht
            Lavata] erteilen auf Bitten des Konrad Kress aus Nürnberg (<cei:foreign>Conradi Cres de
              Nurberg</cei:foreign>) all jenen einen Ablass von 40 Tagen
              (<cei:foreign>misericorditer in Domino relaxamus</cei:foreign>), die reumütig und nach
            Ablegung der Beichte die in der Diözese Bamberg gelegene Kirche St. Sebald an bestimmten
            Festtagen und - soweit gegeben - in der jeweiligen Oktav besuchen, und zwar an den
            Feiertagen der heiligen Maria, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der
            Erscheinung des Herrn, zu Ostern, zu Christi Himmelfahrt, zu Pfingsten, am
            Dreifaltigkeitstag, am Kirchweihtag, am Feiertag der Engel (des Erzengels Michael), am
            Feiertag des heiligen Johannes des Täufers, am Feiertag der heiligen Petrus und Paulus,
            an den Feiertagen aller Apostel und Evangelisten sowie an den Feiertagen des heiligen
            Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Hieronymus, des heiligen Nikolaus, des
            heiligen Martin, der heiligen Maria Magdalena, des heiligen Agnes, der heiligen Lucia,
            der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Elisabeth, zu
            Allerheiligen, zu Allerseelen sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass
            gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten
            Knien drei Ave Maria beten sowie jenen, die zum Bau, zur Erhaltung und Ausstattung der
            Kirche beitragen.<cei:lb/><cei:lb/>1338 März 3, s. l.<cei:lb/>Bischof Leopold von
            Bamberg bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass
            hinzu.<cei:lb/><cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>
          <cei:issued>
            <cei:placeName>Rom</cei:placeName>
            <cei:dateRange from="13360321" to="13360321">1336-03-21</cei:dateRange>
          </cei:issued>
          <cei:witnessOrig>
            <cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm>
            <cei:figure/>
            <cei:figure>
              <cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-05-21_FStSebald.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:archIdentifier>
              <cei:arch>Staatsarchiv Nürnberg</cei:arch>
              <cei:archFond>Rst. Nbg., Urkunden vor 1401</cei:archFond>
              <cei:idno>MA 1992, 509</cei:idno>
            </cei:archIdentifier>
            <cei:physicalDesc>
              <cei:decoDesc>
                <cei:p>Die römischen Ablässe während der Avignoner Zeit wurden nicht besonders
                  ausgestattet. Die U-Initiale ragt nicht über die erste Zeile hinaus und ist
                  lediglich drei Zeilen in den Text eingerückt.</cei:p>
                  <cei:index n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:index>
              </cei:decoDesc>
              <cei:material>Pergament</cei:material>
              <cei:dimensions/>
              <cei:condition/>
            </cei:physicalDesc>
            <cei:auth>
              <cei:notariusDesc/>
              <cei:sealDesc>Die vier Siegel der Aussteller an blau-braun-weißen Seidenfäden, das
                Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentstreifen</cei:sealDesc>
            </cei:auth>
            <cei:nota/>
            <cei:rubrum/>
          </cei:witnessOrig>
          <cei:witListPar>
            <cei:witness>
              <cei:traditioForm/>
              <cei:figure/>
              <cei:archIdentifier/>
              <cei:physicalDesc>
                <cei:material/>
                <cei:dimensions/>
                <cei:condition/>
              </cei:physicalDesc>
              <cei:auth>
                <cei:sealDesc/>
                <cei:notariusDesc/>
              </cei:auth>
              <cei:nota/>
              <cei:rubrum/>
            </cei:witness>
          </cei:witListPar>
          <cei:diplomaticAnalysis>
            <cei:listBibl>
              <cei:bibl>Hoffmann, Sebalduskirche, 1912, S. 217, Nr. 22 (<cei:ref
                  target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/599U8WWB/"
                  >Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl>Bilderpracht und Seelenheil, 2019, S. 162f. (Nr. C 2: Gabriele Bartz, Markus
                Gneiss) (<cei:ref
                  target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/X8UUFYKX"
                  >Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
            </cei:listBibl>
            <cei:listBiblEdition>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblEdition>
            <cei:listBiblRegest>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblRegest>
            <cei:listBiblFaksimile>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblFaksimile>
            <cei:listBiblErw>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblErw>
            <cei:p>Auch während die Kurie in Avignon residierte, war es für Petenten möglich, in Rom
              Sammelablässe zu erlangen. Deren Zahl ist jedoch insgesamt deutlich geringer.
              Aussteller waren häufig mittel- und süditalienische Bischöfe, die sich in Rom
              aufhielten, regelmässig aber auch der Vikar, also Stellvertreter, des Papstes in Rom.
              Die in der Intitulatio dieser Urkunde aus dem Jahr 1336 genannten Bischöfe stammen
              jedenfalls aus den italienischen Bistümern Anagni, Castro, Civita Castellana sowie der
              nicht sicher lokalisierbaren <cei:foreign>diocesis Laveriensis</cei:foreign>. Da
              zwischen Ende des eigentlichen Urkundentextes (mit nachgetragener Tagesdatierung) und
              der Plica noch relativ viel Platz war, nimmt die mit 3. März 1338 datierte Bestätigung
              durch den Bamberger Bischof Leopold (II., amt. 1335–1343) auffallend viel Platz ein;
              die Schriftgrösse ist nahezu identisch mit der des sonstigen Urkundentextes und wirkt
              durch den grösseren Zeilenabstand sehr auffällig. Erbeten wurde der Ablassbrief von
              Konrad Kress, dessen genealogische Einordnung unsicher bleibt; mit der ab dem letzten
              Viertel des 14. Jahrhunderts gut belegten einflussreichen gleichnamigen Nürnberger
              Patrizierfamilie dürften diese frühen Kress wohl wenig zu tun gehabt haben. Konrad
              Kress tritt in einer jüngeren Indulgenz für St. Sebald vom 9. April 1343 (StAN, Rst.
              Nbg., Urkunden vor 1401, MA 1992, 634) nochmals als Petent in Rom in Erscheinung.
              Inhaltlich bezieht sich die Indulgenz auf den Besuch der Sebalduskirche an den aus den
              zeitgleichen Avignoner Sammelablässen bekannten üblichen Festtagen und an den
              Sonntagen des gesamten Jahres. Die sonstigen Ablassbedingungen wie die Begleitung des
              Priesters beim Versehgang (letzte Ölung und ‚Wegzehrung‘ für Sterbende mit der
              Kommunion), das Ave-Maria-Gebet mit gebeugten Knien beim Abendläuten oder die
              Unterstützung der Kirchenfabrik sind ebenfalls dem Standard entsprechend und – auch
              wortwörtlich – in Avignoner Stücken zu finden. </cei:p>
            <cei:p>Arenga: <cei:foreign>Quoniam, ut ait, apostolus ..</cei:foreign>. .</cei:p>
            <cei:p>Markus Gneiss</cei:p>
            <cei:quoteOriginaldatierung/>
            <cei:nota/>
          </cei:diplomaticAnalysis>
          <cei:lang_MOM/>
        </cei:chDesc>
        <cei:tenor/>
      </cei:body>
      <cei:back>
        <cei:class/>
        <cei:persName/>
        <cei:placeName type="Region">Italien (Kurie)</cei:placeName>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials"/>
        <cei:divNotes>
          <cei:note/>
        </cei:divNotes>
      </cei:back>
    </cei:text>
  </atom:content>
</atom:entry>
