<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1337-02-08_Biel</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1337-02-08_Biel">1337-02-08_Biel</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="IllUrk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Kapelle in Biel:<cei:lb/>Zwölf Bischöfe verleihen allen Gläubigen, die nach Ablegen der Beichte die Kapelle in Biel in der Diözese Sitten an den angegebenen Tagen besuchen und Almosen für den baulichen Unterhalt und die Ausstattung spenden, je einen Ablass von 40 Tagen (nach Kalbermatter, Zenhäusern, Sammelindulgenzen, 2013).</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13370208" to="13370208">1337-02-08</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-02-08_Biel_Zenhaeusern_Kalbermatter_BWG_2013.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-02-08_Biel_Zenhaeusern_Kalbermatter_BWG_2013_Detail.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Biel</cei:settlement><cei:arch>Pfarrarchiv</cei:arch><cei:ref>D 4</cei:ref></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, drei weitere vergrösserte Initialen mit farbigen Füllungen im Binnenfeld in der ersten Zeile. Die obere Haste von (Univer)s(is) mit zwei in Feder gezeichneten Profilköpfen. Zwei vergrösserte einzeilige Lombarden im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Fünf Zeilen hohe, oben und links deutlich über den Schriftspiegel hinausragende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Farben ausgemalt (kolorierte Federzeichnung). Im Binnenfeld Christusbüste mit erhobenen Händen. Der rot-grün gespaltene Buchstabenkörper mit ausgesparten Blattranken.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Horizontal schliesst an die Initiale ein Bordürenstreifen an, der sich über dem Schriftspiegel hinzieht. Der Streifen ist durch eine ausgesparte (dann grün kolorierte) Blattranke rot violett gespalten. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Avignoner Bischofsammelablässe können seit 1328 im Binnenfeld mit einer <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüste</cei:index> versehen sein (bisher erstmals nachweisbar <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref>). Seit der Entwicklung des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyps</cei:index> 1330 kommt die Christusbüste nur noch selten vor. Obwohl die Ikonographie wenig innovativ ist, ist der Ablass für Biel wegen seines <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layouts</cei:index> bemerkenswert. Wie bei den <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur/charter">Stück für Dinant</cei:ref> (1330 September 1), das eine schmale dreiseitige Bordüre aufweist, die wie hier (aber gegen den Usus beim Rahmentyp) rein ornamental gestaltet ist, wird die Initiale in das optische Gesamtkonzept der Urkunde einbezogen.  </cei:p><cei:p>So wie bei dem genannten Stück für Dinant gelingt dies hier gut, die Initiale ragt genau um die Breite der rechts ansetzenden Bordürenstreifens über den Schriftspiegel; die Oberkanten des Initialfeldes und der Bordüre bilden einen bündigen oberen Rand des Dekors. Bei einem <cei:ref target="">Ablass für Wels</cei:ref> (1335 Juni 17), der zwei stehende Heilige rechts und links des Schriftspiegels enthält und den rechten mit einem schmalen horizontalen Ornamentstreifen mit der Initiale verbindet, gelingt dies deutlich weniger überzeugend.</cei:p><cei:p>Die Christusbüste ist 1337 als Sujet weitestgehend durch anderes verdrängt; der Rahmentyp in seinen unterschiedlichen Layouts wird am häufigsten verwendet. Abgesehen vom bisher frühesten Beispiel, der Indulgenz für Léau, wo ein heiliger BIschof und der Petent am Rand erscheinen, ist die Indulgenz für Biel die bisher einzige, bei der der Christustyp mit einem dekorativen Rahmenstreifen verbunden wird.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Kalbermatter, Zenhäusern, Sammelindulgenzen, 2013, passim, Edition, Übersetzung und Kommentar S. 152-155 (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/595PZVAF">Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Borders"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>