<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1337-04-29_Nuernberg</atom:id>
  <atom:title/>
  <atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published>
  <atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated>
  <atom:author>
    <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
  </atom:author>
  <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
    <app:draft>no</app:draft>
  </app:control>
  <atom:content type="application/xml">
    <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter">
      <cei:front>
        <cei:sourceDesc>
          <cei:sourceDescVolltext>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescVolltext>
          <cei:sourceDescRegest>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescRegest>
        </cei:sourceDesc>
      </cei:front>
      <cei:body>
        <cei:idno id="1337-04-29_Nuernberg">1337-04-29_Nuernberg</cei:idno>
        <cei:chDesc>
          <cei:abstract>Donaldus, Abt des zur Diözese Bamberg gehörigen Benediktinerklosters St.
            Ägidius in Nürnberg (<cei:quote>abbas monasterii sancti Egidii in Nuremberg ordinis
              sancti Benedicti, Bawnbergensis dyocesis</cei:quote>) vidimiert eine besiegelte
            Urkunde (<cei:quote>litteras sigillatas</cei:quote>) mehrerer Bischöfe (<cei:ref
              target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter"
              >1336 Dezember 29</cei:ref>, Avignon), und zwar wie folgt: <cei:lb/>Erzbischof
                <cei:issuer><cei:persName key="P_Guillelmus_Bar_1324">Guillelmus von
                Bar</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Antibarensis</cei:quote>),
                <cei:issuer><cei:persName key="P_Alamannus_Soana_1330">Alamannus von
                Soana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Suanensis</cei:quote>),
                <cei:issuer><cei:persName key="P_Ricardus_Scurschi_1333">Ricardus von
                Scurschi</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Certeonensis</cei:quote>),
                <cei:issuer><cei:persName key="P_Thomas_Lavata_1330">Thomas von
                Lavata</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Lavetiensis</cei:quote>, unsicher,
            aus Eubel nicht lokalisierbar), <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Terralba_1332"
                >Johannes von Terralba</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote>Terrealbensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Philipp_Salona_1332">Philipp von Salona</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote>Salonensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Raimundus_Kotor_1331">Raimundus von Kotor</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote>Catharensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Nikolaus_Karpathos_1326">Nikolaus von Karpathos</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote>Scarpatensis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Gorzias_Belluno-Feltre_1327">Gorzias von
              Belluno-Feltre</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Feltrensis</cei:quote>)
            erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote>misericorditer in Domino
              relaxamus</cei:quote>), die das in der Diözese Bamberg gelegene und neben dem Fluss
            Pegnitz befindliche Heilig-Geist-Spitals in Nürnberg (<cei:quote>hospitale sancti
              Spiritus situm in opido Nuerembergensis iuxta fluvium Pegnitz, Bawenbergensis
              dyocesis</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort dem
            allerheiligsten Corpus Christi am Sonntag in der Fronleichnamsoktav, wenn es in der
            Prozession durch den Kreuzgang des genannten Spitals getragen und in Pfarrkirchen,
            Klosterkirchen oder anderen Kirchen der genannten Stadt niedergelegt wird, barfuss oder
            kerzentragend ehrerbietig folgen. Weiters wird außerdem jenen ein Ablass erteilt, die am
            Jahrtag des Stifters dieses Spitals und in den sieben darauffolgenden Tagen für das
            Seelenheil desselben und von dessen Vorfahren beten und am achten Tag, während die
            Kranken die Kommunion empfangen, bei Messen und Vigilien anwesend sind, die am Jahrtag
            die Totenmesse oder die Totenvigil, die sieben Bußpsalmen, das Vater Unser, das Ave
            Maria oder andere Gebete und Fürbitten für das Seelenheil des genannten Stifters oder
            von dessen Vorfahren selbst lesen bzw. sprechen oder hören. Außerdem erhalten all jene
            Ablass, die die Kapelle des genannten Spitals zu Pfingsten, am Feiertag des heiligen
            Geistes, zu Weihnachten, Ostern, Christi Himmelfahrt, Mariä Himmelfahrt und Empfängnis,
            an den Feiertagen der zwölf Apostel, am Gründonnerstag und am Karfreitag besuchen und
            dort Messen beiwohnen sowie jenen, die für die Kranken und anderen beklagenswerten im
            Spital verweilenden Personen, für den Bau und die Erhaltung des genannten Spitals sowie
            für andere liturgische Notwendigkeiten, für die Vermehrung der Einnahmen des Spitals und
            für die Nahrung der Armen und Kranken Almosen geben und das alles unterstützen.
            <cei:lb/>Das Vidimus umfasst auch die Bestätigung durch den Bamberger Lokalbischof (1337
            Februar 24, Bamberg): Bischof Leopold von Bamberg bestätigt die obige Indulgenz und fügt
            weitere 40 Tage Ablass hinzu. <cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>
          <cei:issued>
            <cei:placeName>Nürnberg</cei:placeName>
            <cei:dateRange from="13370429" to="13370429">1337-04-29</cei:dateRange>
          </cei:issued>
          <cei:witnessOrig>
            <cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-04-29_I_1_Stadtarchiv-Nuernberg_A1_klein.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-04-29_II_1_Stadtarchiv-Nuernberg_A1_klein.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:archIdentifier><cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement>,<cei:arch>Stadtarchiv</cei:arch>,<cei:archFond>Urkundenreihe
                (A1)</cei:archFond>,<cei:idno>sub dato</cei:idno> (zwei
              Ausfertigungen)</cei:archIdentifier>
            <cei:physicalDesc>
              <cei:decoDesc>
                <cei:p>Stark vergrösserte, zwei Zeilen in den Text eingelassene rote Lombarde N(os)
                  mit ornamental spiralig angelegtem Fleuronnée im Binnenfeld und begleitender
                  Perlreihe aussen in der Schreibertinte (?). Sechs Oberlängen der ersten Zeile
                  ebenfalls aussen mit beleitender Perlreihe, die Binnenfelder abwechselnd mit aus
                  der Tintenfarbe ausgesparten Gesichtern, einem Vogelmonster und floralen
                  Motiven.Im Textfeld einige Initialen rot angestrichen. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Wegen des stark querrechteckigen Formats ist das
                  Textfeld recht kurz, deshalb wirkt die nur wenig in den linken Rand hineinragende,
                  sorgfältig gezeichnete Initiale besonders feierlich. Ganz anders dann die
                  lutstigen Profilgesichter in den Oberlängen, die einander zugewandt den festlichen
                  Charakter der Urkunde mit ihrem Schabernack konterkarieren. In einfacherer Form
                  finden sich Profilgesichter in den Oberlängen auch bei <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1334-05-18_Nuernberg/charter"
                    >1334 Mai 18</cei:ref>, einem Ablass für das Heilig-Geist-Spital.</cei:p>
                <cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p>
              </cei:decoDesc>
              <cei:material>Pergament</cei:material>
              <cei:dimensions>
                <cei:width unit="cm">64,8</cei:width> x
                <cei:height unit="cm">28,5</cei:height>
              </cei:dimensions>
              <cei:condition/>
            </cei:physicalDesc>
            <cei:auth>
              <cei:notariusDesc/>
              <cei:sealDesc>Abt Donaldus von St. Ägidius und Heilig-Geist-Spital in Nürnberg, beide
                Siegel an Seidenschnüren. Bei einer Ausfertigung (I_1) scheinen die Seidenschnüre
                stärker ausgebleicht zu sein als bei der anderen.</cei:sealDesc>
            </cei:auth>
            <cei:nota/>
            <cei:rubrum/>
          </cei:witnessOrig>
          <cei:witListPar>
            <cei:witness>
              <cei:traditioForm/>
              <cei:figure/>
              <cei:archIdentifier/>
              <cei:physicalDesc>
                <cei:material/>
                <cei:dimensions/>
                <cei:condition/>
              </cei:physicalDesc>
              <cei:auth>
                <cei:sealDesc/>
                <cei:notariusDesc/>
              </cei:auth>
              <cei:nota/>
              <cei:rubrum/>
            </cei:witness>
          </cei:witListPar>
          <cei:diplomaticAnalysis>
            <cei:listBibl>
              <cei:bibl>Archivdatenbank: <cei:ref
                  target="http://online-service2.nuernberg.de/stadtarchiv/dosuche.FAU?sid=57FC84088&amp;dm=2=1"
                  >http://online-service2.nuernberg.de/stadtarchiv/dosuche.FAU?sid=57FC84088=2=1</cei:ref>:
                Suchbegriff: "Avignon" und "Donald".</cei:bibl>
            <cei:bibl>Bilderpracht und Seelenheil, 2019, S. 144f. (Nr. B 4: Markus Gneiss, Martin
                Roland) (<cei:ref
                  target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/X8UUFYKX"
                  >Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBibl>
            <cei:listBiblEdition>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblEdition>
            <cei:listBiblRegest>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblRegest>
            <cei:listBiblFaksimile>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblFaksimile>
            <cei:listBiblErw>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblErw>
            <cei:p>Arenga: <cei:quote>Quoniam, ut ait apostolus</cei:quote> ... .</cei:p>
            <cei:p>Zur ausgefertigten Urkunde aus Avignon siehe <cei:ref
                target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter"
                >1336 Dezember 29, Avignon</cei:ref>. Siehe dort auch den diplomatischen
              Kommentar.</cei:p>
            <cei:p>Die Urkunde ist ein Vidimus des Abts des Nürnberger Benediktinerklosters St.
              Egidien. In den einleitenden Worten wird die Glaubwürdigkeit der Kopie unterstrichen:
              Einerseits wird bekräftigt, die Abschrift sei „von Wort zu Wort“ (<cei:foreign>de
                verbo ad verbum</cei:foreign>) erfolgt. Andererseits erhält man Einblick in den
              Herstellungsprozess der Urkunde, weil der Notar des Abts, der die Abschrift
              anfertigte, ausdrücklich erwähnt wird (<cei:foreign>per nostrum notarium
                copiasse</cei:foreign>). Besiegelt wird das Vidimus vom Aussteller, also von Abt
              Donaldus, aber auch vom begünstigten Heilig-Geist-Spital. Die beiden hier vorliegenden
              Stücke belegen, wie eilig es Konrad Gross, der Stifter des Heilig-Geist-Spitals,
              hatte. Am 29. Dezember 1336 wurde der Ablass in Avignon, 900 Kilometer von Nürnberg
              entfernt, ausgestellt. Mitten im Winter gelangte er über die Alpen und weniger als
              zwei Monate später brachte der Bischof von Bamberg am Sitz seines Bistums die
              notwendige Bestätigung an. Weitere zwei Monate später hatte der Notar in Nürnberg die
              beiden Abschriften angefertigt.</cei:p>
            <cei:quoteOriginaldatierung/>
            <cei:nota/>
          </cei:diplomaticAnalysis>
          <cei:lang_MOM/>
        </cei:chDesc>
        <cei:tenor/>
      </cei:body>
      <cei:back>
        <cei:class/>
        <cei:persName/>
        <cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials"/>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Fleuronne"/>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DrawnDecoration-not-historiated"/>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="figural"/>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours"/>
        <cei:divNotes>
          <cei:note/>
        </cei:divNotes>
      </cei:back>
    </cei:text>
  </atom:content>
</atom:entry>
