<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1337-05-12_Stuttgart</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden" <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1337-05-12_Stuttgart">1337-05-12_Stuttgart</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die St. Michaelskirche in Rottweil:<cei:lb/>Erzbischof <cei:issuer><cei:persName key="P_Guillelmus_Bar_1324">Guillelmus von Bar</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName key="P_Benedikt_Cardica_1330">Benedikt von Cardica</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Cardicensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Paulus_Foligno_1326">Paulus von Foligno</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Fulginensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Vregen_1336">Johannes von Vregen</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Bregerensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Raimundus_Kotor_1331">Raimundus von Kotor</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">de Cathano</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Andreas_Coron_1333">Andreas von Coron</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Coronensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Nikolaus_Nezero_1337">Nikolaus von Nezero</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Nazariensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Jakob_Avlona_1336">Jakob von Avlona</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">de Vallona</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Alamannus_Soana_1330">Alamannus von Soana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Bernardus_Ganos_1337">Bernardus von Ganos</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName key="P_Dominik_PeraStadtteilvon_1336">Dominik von Pera</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Perensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Konstanz gelegene und zu Ehren des heiligen Michael errichtete Kapelle in Rottweil (<cei:quote type="italic">capella fundata in honore sancti Michaelis in Rotwil, Constanciensis diocesis</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Kapelle [des heiligen Michael], am Weihetag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Barbara, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an jedem Samstag und an jedem Sonntag. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die Ausstattung der Kapelle aufkommen, die der Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die beim Umgang am Friedhof der Kapelle für die Verstorbenen beten sowie denen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz Gebete sprechen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13370512" to="13370512">1337-05-12</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-05-12_fuer-michaelskapelle-in-rottweil_labw_1-324599-1_klein.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-05-12_fuer-michaelskapelle-in-rottweil_labw_1-324599-1_U-Init.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Stuttgart</cei:settlement><cei:arch>Landesarchiv Baden-Württemberg, Hauptstaatsarchiv Stuttgart</cei:arch><cei:archFond>H 52</cei:archFond><cei:idno>U 6</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, links unterhalb der Initiale am Rand ein Bildfeld, oberhalb des Schriftspiegels ein schmaler Dekorstreifen, der zwischen der Initiale und dem grossen Bildfeld rechts am Rand verbindet (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Drei Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile. Im Text zwei vergrösserte, mit Farben gefüllte Lombarden.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe, über die erste Zeile hinausragende historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben in Rot, Grün, Blaugrau, Ocker und Braun koloriert. Im Binnenfeld stehende gekrönte Maria mit Kind vor Mustergrund, im linken Buchstabenschaft eine stehende Magdalena mit Salbtopf und Martyrerpalme vor rotem Grund, im rechten Schaft Katharina mit Rad und Märtyrerpalme vor ockerfarbigem Grund. Links der Initiale ein Streifen in Rot mit schwarzem Filigran mit Silhouetteblättern. Unterhalb der Initiale in einem rechteckigen Bildfeld stehend ein heiliger Bischof. Oberhalb der ersten Zeile ein Farbstreifen, verziert mit schwarzem Filigran mit Silhouetteblättern. Der rechte Rand als Bildstreifen, der über den Farbstreifen hinausgeht, mit Johannes d. T. mit Lamm-Gottes-Scheibe vor einer Spitznische stehend. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit 1329 kann man eine <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index> bei der Illuminierung von Sammelablässen beobachten. Interessanter Weise erscheint der Patron der Kapelle, der hl. Michael, nicht auf den Bildern. Die dargestellten Heiligen aber werden im Formular, neben vielen anderen, zumindest erwähnt. Es ist zu überlegen, ob der hl. Bischof, der letztlich aus der Darstellung des konfirmierenden Bischofs hervorgegangen ist (vgl. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref>), nicht tatsächlich den hl. Martin meint, der dann nicht der ikonographischen Tradition zu Pferde mit einem Bettler, sondern als Bischof dargestellt wäre. Wie auch bei z. B. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-12-19_Sterzing-Vipiteno/charter">1333 Dezember 19 für Sterzing</cei:ref> rahmen die heiligen Frauen die Mariengstalt in der Initiale.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> wird hier dezimiert, weil die Leute aus Rottweil nur zwei flankierende Heilige wünschten und auf die Büsten im horizontalen Streifen verzichteten. Dabei hat der Buchmaler dennoch die dafür vorbereitete Linierung genutzt und einen Farbstreifen über die erste Zeile gemalt (wie auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-06-17_Wels/charter">1335 Juni 17 für Wels</cei:ref>). Der glatt den Schriftspiegel schliessende Rahmen scheint dem Maler nicht einzuleuchten, das Bildfeld für Johannes ist zu hoch (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index>). Eine sehr ähnliche, ebenso unbefriedigende Lösung zeigt ein <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-05-12_Stuttgart/charter">Ablass für Rottweil</cei:ref> (1337 Mai 12); dies ist umso erstaunlicher als bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/49ea1510-d315-4e47-a58c-58e67e58beb5/20334c55-d3fe-4d5b-98fb-c5b584f27514/charter">1337 Februar 8 im Ablass für Biel</cei:ref> ein sehr befriedigendes Modell gelang. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index>). Eine sehr ähnliche, ebenso unbefriedigende Lösung zeigt ein Ablass für Wels (1335 Juni 17); dies ist umso erstaunlicher als bereits 1337 Februar 8 im Ablass für Biel ein sehr befriedigendes Modell gelang. </cei:p><cei:p>Für den hl. Johannes nutzte er eine Vorlage, die offenbar die Arkade und das Dach mit überlieferte, denn sie ist so auf mehreren Ablässen zu finden (<cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-10-22_Bern/charter">1335 Oktober 22 für Bern</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-06-14_Linz/charter">1336 Juni 14 für Mondsee</cei:ref>, das Fragment bei Witten, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-05-26_Nuernberg/charter">1337 Mai 26 für St. Sebald in Nürnberg</cei:ref>). </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Den Buchmaler aus der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> kann man in mehreren Sammelablässen fassen, es handelt sich um den <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</cei:index>. Dabei handelt es sich um ein besonders sorgfältig ausgeführtes Exemplar mit modellierten Falten, Filigran und ausgeprägten Kussmündern.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>12 Siegel an Seidenfäden, teilweise nur mehr in Resten erhalten.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterni luminis ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: Auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:26FJWVDS">Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 152. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, Anm. 561. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324599">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324599</cei:ref> (mit Digitalisat)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>