<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1342-08-13_Litomerice</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1342-08-13_Litomerice">1342-08-13_Litomerice</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Dreikönigskapelle in Bozen:<cei:lb/>Erzbischof <cei:issuer><cei:persName key="P_Nerses_Manasgerd_1338">Nerses von Manasgerd</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Manasgardensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName key="P_Bernardus_Ganos_1337">Bernardus von Ganos</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Ganensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Gregorius_Oppido_1339">Gregorius von Oppido</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Opidensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Matthaeus__1340">Matthäus</cei:persName></cei:issuer><cei:quote>Organchensis</cei:quote>, <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_MonteMarano_1331">Petrus von Monte Marano</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Montismarani</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Thomas_Mesched_1329">Thomas von Mesched</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Simiscatensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Aleriensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Vinzenz_Patti_1342">Vinzenz von Mariana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Maranensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Paganus_Sagona_1342">Paganus von Sagona</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Sagonensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Thomas_Knin_1334">Thomas von Knin</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Tiniensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Calliensis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Capitolias_1338">Johannes von Capitolias</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Capionensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote>misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Trient gelegene Kapelle der drei Könige, der heiligen Anna und des heiligen Christophorus in der Pfarre Bozen (<cei:quote>capella trium regum, sancte Anne et sancti Christophori plebania Bozani, Tridentinis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen der Patrone dieser Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag der genannten Kapelle, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Vinzenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kapelle aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die diese Kapelle umschreiten und dabei für die Seelen der dort [also wohl am Friedhof] bestatteten Verstorbenen beten sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz, für die Stifter und für die Wohltäter der genannten Kapelle Gebete sprechen oder in der Kapelle mit gebeugten Knien ein Vater Unser mit ein Ave Maria beten.<cei:lb/><cei:lb/>1342 November [...; Bild zu verpixelt] Bischof <cei:issuer><cei:persName>Nikolaus von Trient</cei:persName></cei:issuer> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13420813" to="13420813">1342-08-13</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-08-13_f-Dreikoenigskapelle-Bozen_Familie-Thun.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-08-13_f-Dreikoenigskapelle-Bozen_Familie-Thun_det-1.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-08-13_f-Dreikoenigskapelle-Bozen_Familie-Thun_det-2.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-08-13_f-Dreikoenigskapelle-Bozen_Familie-Thun_verso.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Litomerice</cei:settlement><cei:arch>Staatsarchiv, Zweigstelle Decin</cei:arch><cei:archFond>Familienarchiv Thun</cei:archFond><cei:idno>II, 2</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und vier weitere vergrösserte Initialen mit Blattwerkaussparungen in der ersten Zeile sowie drei vergrösserte einzeilige Initialen in Tintenfarbe im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Siebenzeilige historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld thronende Madonna mit stehendem Jesuskind, das auf den Petenten im rechten Schaft (kniend) weist; mit Ranke im Hintergrund und minimalen Blattausläufer links oben.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung ohne weiteren Dekor (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Die Indulgenz für Bozen geört zu den wenigen, bei denen die U-Initiale nahezu vollständig in den Textblock eingepasst ist: selbst an den linken Rand greift sie kaum aus.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Nur einen Tag später als die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-08-12_Trient/charter">Indulgenz für Deutschnofen</cei:ref> (1342 August 12), zeigt sie, wie die neuen Mitarbeiter der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, von denen einer im bisher bekannten Material seit <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-01-02_Muenster/charter">1342 Jänner 2 für Fröndenberg</cei:ref> zu beobachten ist, mit <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlagen</cei:index> umgehen, denn die Initialen sind nahezu identisch. Maria und das stehende Kind gleichen <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-01-11_Linz/charter">1344 Jänner 11 für Linz</cei:ref>, dort allerdings in sorgfältigerer Ausführung. Die Grundanlage mit monochromem Buchstabenkörper, <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Petent">Petent</cei:index> mit leerem Schriftband und den Ranken im Hintergrund des Binnenfeldes jedoch stimmt mit 1342 August 12 für Deutschnofen überein.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>elf Siegelschnüre zumindest teilweise noch vorhanden, daran sieben Siegel (rotes Wachs) noch bruchstückhaft erhalten.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Vorderseite: rechts neben dem Text knapp oberhalb der Plica: Bestätigung durch den Lokalbischof; darüber: Vermerk über die Anzahl der Ablasstage und über die Ablassbedingungen (Incipit: <cei:quote>In festum ...</cei:quote>), aufgrund der schlechten Bildqualität im Moment nicht besser lesbar; Rückseite: mehrere mittelalterliche Vermerke, aufgrund der schlechten Bildqualität kaum lesbar. </cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.trentinocultura.net/asp_cat/main.asp?IDProspettiva=72=Scheda=1659225=1=2">http://www.trentinocultura.net/asp_cat/main.asp?IDProspettiva=72=Scheda=1659225=1=2</cei:ref> (Link kaputt)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:<cei:lb/>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... .</cei:quote><cei:lb/>Sowohl vom Formular als auch vom Diktat her gibt es in der Indulgenz für die Dreikönigskapelle in der Pfarre Bozen kaum Auffälligkeiten. Ein Gebet für den Impetrator der Indulgenz wird zwar im Kontext der Urkunde als Ablassgelegenheit genannt, eine namentliche Erwähnung erfolgt jedoch weder im Urkundentext noch bei der Darstellung des Petenten in der Initiale (siehe auch in der Kunsthistorischen Beschreibung), der noch dazu ein leeres Spruchband in den Händen hält. Die Provenienz der Urkunde aus dem Archiv der Familie Thun-Hohenstein im Staatsarchiv Leitmeritz lässt jedoch darauf schließen, dass ebendiese Familie etwas mit der Ausstellung dieser Indulgenz zu tun hatte. Das Naheverhältnis der Thun(-Hohenstein) zur in diesem Ablass begünstigten Dreikönigskapelle auf dem Friedhof von Bozen weist ebenso auf eine mögliche Rolle eines Vertreters dieser Familie als Impetrator der Urkunde oder zumindest als Stifter der Kapelle hin – immerhin ist ja auch das Gebet für den fundator der Kapelle eine der Ablassbedingungen. Vgl. zur Familie Thun allgemein knapp: <cei:ref target="http://www.trentinocultura.net/catalogo/cat_fondi_arch/progetto_Thun/famiglia_Thun_DE_h.asp">http://www.trentinocultura.net/catalogo/cat_fondi_arch/progetto_Thun/famiglia_Thun_DE_h.asp</cei:ref> (3. 5. 2016). Über das Patronatsrechts der Thun über die Dreifaltigkeitskapelle am Friedhof zu Bozen vgl. auch Langer, Hausgeschichte Thun 4, 1907, S. 17 (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/6SZEZQ8Q/">Volltitel auf Zotero</cei:ref>). </cei:p><cei:p n="Autor">Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>