<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1343-04-19_Wuerzburg</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden" <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1343-04-19_Wuerzburg">1343-04-19_Wuerzburg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> für das Zisterzienserinnenkloster Himmelspforten bei Würzburg:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName key="P_Avancius_Xanthi_1343">Avancius von Xanchiensis</cei:persName></cei:issuer>, <cei:issuer><cei:persName key="P_Vinzenz_Patti_1342">Vincencius von Mariana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Marinensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Gregorius_Oppido_1339">Gregorius von Oppido</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Oppidensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Amedeus_Noli_1346">Amadeus von Lango</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Langonensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="">Thomas von Tino</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Tinensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="">Nikolaus von Ceos</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Chiensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_MonteMarano_1331">Petrus von Monte Marano</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Montismarani</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Manfredus_Ajaccio_1342">Manfred von Ajaccio</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Aiacensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Alleriensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Paganus_Sagona_1342">Paganus von Sagona</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Sagonsis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="">Odinus von Chios</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Arzerosis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Calliensis</cei:quote>) verleihen einen Ablass für die Kirche des Klosters Himmelspforten. Dieser Ablass gilt für alle Gläubigen, welche die Beichte abgelegt haben und ihre Taten bereuen, wenn sie die Kirche des Klosters an den Festen ihrer Patrone sowie an folgenden Festtagen, nämlich Weihnachten, Beschneidung des Herrn, Epiphanias, Karfreitag, Ostern, Pfingsten, Trinitatis, Fronleichnam, Kreuzauffindung, Kreuzerhöhung, Michaelis, alle Marienfeste, Geburt und Enthauptung Johannes des Täufers, an den Festtagen der heiligen Petrus und Paulus und aller Apostel und Evangelisten, an Allerheiligen und Allerseelen, am Jahrtag der Weihe der Kirche, an den Oktaven aller aufgezählten Feste, an den Festen der heiligen Stefan, Laurentius, Georg, Hieronimus, Vinzenz, Martin, Nikolaus, Gregor, Augustinus, Ambrosius, Maria Magdalena, Katharina, Margarete und an allen Sonntagen, zum Zwecke der Verehrung, des Gebets oder auf einer Pilgerreise besuchen oder dort den Messen, Predigten, Morgenandachten, Vespern und anderen gottesdienstlichen Verrichtungen oder Exequien und Begräbnissen beiwohnen. Der Ablass gilt ausserdem für diejenigen, die sich beteiligen, wenn der Leib Christi oder das heilige Öl von dort zu Kranken getragen wird, die beim abendlichen Läuten der Glocken mit gebeugtem Knie 3 Ave Maria beten, die sich an der Instandhaltung der Kirchengebäude, an der Beleuchtung der Kirche und ihrer Ausstattung mit Kirchenornat hilfreich beteiligen, ihr testamentarisch Gold, Silber, Kleidung, Bücher, Kelche und andere notwendige Dinge stiften oder die Kirche und ihren Friedhof umrunden und dabei für die dort begrabenen Gläubigen und Wohltäter der Kirche beten. Der Ablass beträgt 40 Tage von den auferlegten Bussstrafen und gilt vorbehaltlich der Zustimmung des Diözesanbischofs (aus Archivdatenbank).) verleihen einen Ablass für die Kirche des Klosters Himmelspforten. Dieser Ablass gilt für alle Gläubigen, welche die Beichte abgelegt haben und ihre Taten bereuen, wenn sie die Kirche des Klosters an den Festen ihrer Patrone sowie an folgenden Festtagen, nämlich Weihnachten, Beschneidung des Herrn, Epiphanias, Karfreitag, Ostern, Pfingsten, Trinitatis, Fronleichnam, Kreuzauffindung, Kreuzerhöhung, Michaelis, alle Marienfeste, Geburt und Enthauptung Johannes des Täufers, an den Festtagen der heiligen Petrus und Paulus und aller Apostel und Evangelisten, an Allerheiligen und Allerseelen, am Jahrtag der Weihe der Kirche, an den Oktaven aller aufgezählten Feste, an den Festen der heiligen Stefan, Laurentius, Georg, Hieronimus, Vinzenz, Martin, Nikolaus, Gregor, Augustinus, Ambrosius, Maria Magdalena, Katharina, Margarete und an allen Sonntagen, zum Zwecke der Verehrung, des Gebets oder auf einer Pilgerreise besuchen oder dort den Messen, Predigten, Morgenandachten, Vespern und anderen gottesdienstlichen Verrichtungen oder Exequien und Begräbnissen beiwohnen. Der Ablass gilt ausserdem für diejenigen, die sich beteiligen, wenn der Leib Christi oder das heilige Öl von dort zu Kranken getragen wird, die beim abendlichen Läuten der Glocken mit gebeugtem Knie 3 Ave Maria beten, die sich an der Instandhaltung der Kirchengebäude, an der Beleuchtung der Kirche und ihrer Ausstattung mit Kirchenornat hilfreich beteiligen, ihr testamentarisch Gold, Silber, Kleidung, Bücher, Kelche und andere notwendige Dinge stiften oder die Kirche und ihren Friedhof umrunden und dabei für die dort begrabenen Gläubigen und Wohltäter der Kirche beten. Der Ablass beträgt 40 Tage von den auferlegten Bussstrafen und gilt vorbehaltlich der Zustimmung des Diözesanbischofs (aus Archivdatenbank).</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13430419" to="13430419">1343-04-19</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:archIdentifier><cei:settlement>Würzburg, </cei:settlement><cei:arch>Staatsarchiv, </cei:arch><cei:archFond>Kloster Himmelspforten Würzburg, </cei:archFond><cei:idno>237</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: „Im Binnenfeld der Initiale U(niversis) Maria mit Kind.“</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, S. 85f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Der Ort "Monasterii ad celi portam" wurde später eingetragen.</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/><cei:index/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>