<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1344-03-28_Nuernberg</atom:id>
  <atom:title/>
  <atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published>
  <atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated>
  <atom:author>
    <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
  </atom:author>
  <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
    <app:draft>no</app:draft>
  </app:control>
  <atom:content type="application/xml">
    <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id="">
      <cei:front>
        <cei:sourceDesc>
          <cei:sourceDescVolltext>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescVolltext>
          <cei:sourceDescRegest>
            <cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl>
          </cei:sourceDescRegest>
        </cei:sourceDesc>
      </cei:front>
      <cei:body>
        <cei:idno id="1344-03-28_Nuernberg">1344-03-28_Nuernberg</cei:idno>
        <cei:chDesc>
          <cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index>
            für die Pfarrkirche St. Jakob in Rüsselbach (<cei:quote>Rystelbach</cei:quote>) und
            ihre Filialkirchen (unter anderem die Kapelle St. Georg in Igensdorf
              [<cei:quote>Idungsdorf</cei:quote>]):<cei:lb/>Zahlreiche Bischöfe [Namen kaum mehr
            lesbar] erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:foreign>misericorditer in
              Domino relaxamus</cei:foreign>), die reumütig und nach Ablegung der Beichte die
            Pfarrkirche St. Jakob in Rüsselbach und die ihr zugehörigen Kapellen, unter anderem [St.
            Georg] in Igensdorf, an bestimmten Festtagen und - soweit gegeben - in der jeweiligen
            Oktav besuchen und an welchen Messfeierlichkeiten auch immer teilnehmen, und zwar am
            Feiertag des heiligen Jakob, zu Weihnachten, an den Festen der Beschneidung und der
            Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am
            Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Tag des Erzengels
            Michael, an allen Marienfesten, zur Feier der Geburt des heiligen Johannes des Täufers,
            am Peter- und Paulstag, zu allen anderen Apostel- und Evangelistenfesten, zu
            Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan,
            des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor,
            der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia und der
            heiligen Agnes. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang
            begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die den Bau,
            die Beleuchtung und die sonstige die Ausstattung der Kirche unterstützen, die dieser
            entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden
            sowie andere Notwendigkeiten zukommen lassen, [danach stark verblasst, wahrscheinlich
            das Gebet für den Petenten und dessen Familie als letzte
            Ablassbedingung].<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>
          <cei:issued>
            <cei:placeName>Avignon</cei:placeName>
            <cei:dateRange from="13440328" to="13440328">1344-03-28</cei:dateRange>
          </cei:issued>
          <cei:witnessOrig>
            <cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_f-Ruesselbach_StaNu.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_f-Ruesselbach_StaNu-det1.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_f-Ruesselbach_StaNu-det2.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_f-Ruesselbach_StaNu-det3.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_f-Ruesselbach_StaNu-det4.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_f-Ruesselbach_StaNu-det5.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_Ruesselbach_Nuernberg_SA_Kirchen_auf_dem_Lande_Nr1.JPG"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-03-28_f-Pfarre-Rystelbach-Ruesselbach-und-Filialkirchen-u-a-in-Igensdorf_web.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:archIdentifier><cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement>
              <cei:arch>Staatsarchiv</cei:arch>
              <cei:archFond>Kirchen auf dem Land</cei:archFond>
              <cei:idno>Nr. 212</cei:idno>
              <cei:altIdentifier type="old">
                  <cei:idno>MA 1992, U 2910</cei:idno>
              </cei:altIdentifier>
              (von Lutze als "Nürnberg, Bayerisches Staatsarchiv, Kirchen auf dem Lande 1"
              erwähnt).</cei:archIdentifier>
            <cei:physicalDesc>
              <cei:decoDesc>
                <cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar"
                    lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu
                  Textbeginn sowie ein hl. Georg zu Pferde am rechten Rand. Drei weitere
                  vergrösserte Initialen in der ersten Zeile, ocker gefüllt, mit Ocker und Grau in
                  den Binnenfeldern. Im Textblock vergrösserte einzeilige Initialen, ocker gefüllt
                  mit ehemals tintenfarbigen Fleuronnée. </cei:p>
                <cei:p n="Ekphrasis">Sechs Zeilen hohe historisierte Initiale: mit der Feder
                  gezeichnet und mit Grau, Ocker und Rot koloriert. Im Binnenfeld thronende Maria
                  (gekrönt) mit schon recht grossem und ganz bekleidetem Jesuskind auf dem Schoss.
                  Das Christuskind wendet sich lebhaft dem rechts stehenden hl. Jakobus zu; vor
                  grauem Mustergrund, auf den schwarze Ranken gemalt sind. Der linke
                  Buchstabenschaft mit schwarzen Ranken auf ockerfarbenem Grund, vor dem rechten
                  Schaft der Initiale kniender Bittsteller mit unbeschriftetem Spruchband. Die
                  Zwickel des Initialfeldes Ocker gefüllt und mit Blattwerkaussparungen aus der
                  tintenfarbigen zweiten Schicht. Initiale mit kurzen Blattfortsätzen an den beiden
                  oberen Ecken. Rechts des Schriftspiegels ein reitender hl. Georg.</cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Dieser Ablass ist ein Vertreter der einfachen Form
                  des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp"
                    >Blattrankentyps</cei:index>. Bemerkenswert ist weniger die Madonna mit dem
                  lebhaften Kind (vgl. Beispiele seit den 1330er Jahren; siehe <cei:index
                    indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung"
                    >ikonographische Diversifizierung</cei:index>) und auch nicht so sehr die
                  Tatsache, dass sich dieses für seine Umgebung (häufig für den Petenten)
                  interessiert, sondern die Tatsache, dass ein zweiter Heiliger, hier Jakobus, neben
                  der Thronenden Platz gefunden hat. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Die grisailleartige Farbigkeit der Malerei sticht
                  ebenso wie die feine Zeichnung von Gesichtern und Haaren hervor. So etwas sieht
                  man in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar"
                    lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Sammelindulgenzen</cei:index> ebenso selten wie die feine Zeichnung des Georg zu
                  Pferde. </cei:p>
                <cei:p>Der Blattdekor oberhalb der Initiale erinnert an <cei:ref
                    target="monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-08-12_Trient/charter">1342
                    August 12</cei:ref> für Deutschnofen. Den ohne einen Bildrahmen am platzierten
                  Heiligen beobachtete man erstmals <cei:ref
                    target="monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-10-20_Heilbronn/charter"
                    >1340 Oktober 20</cei:ref> für Heilbronn, doch auch <cei:ref
                    target="monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-08-06_Ala/charter">1342
                    August 6</cei:ref> für Ala. Ähnlich klein ist die Heiligenfigur rechts am Rand
                  bei <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Linz/charter"
                    >1344 Juni 27</cei:ref> für Baumgartenberg.</cei:p>
                <cei:p>Wie vorsichtig man mit Lokalisierungen sein muss, belegt Eberhard Lutze, der
                  1930/31 den (wie wir nun wissen, eindeutig Avignoneser Stil [der Initiale]) als
                  Beleg anführt, der den "Zusammenhang mit anderen fränkischen Arbeiten aus der
                  ersten Jahrhunderthälfte erhärtet". </cei:p>
                <cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</cei:p>
              </cei:decoDesc>
              <cei:material>Pergament</cei:material>
              <cei:dimensions><cei:height>61</cei:height> x
                <cei:width>77</cei:width>cm</cei:dimensions>
              <cei:condition>Urkunde wurde restauriert: Fehlstellen (grosser Ausriss rechts oben) im
                Pergament hinterlegt; die Urkunde mit Papier hinterklebt. Siegel fehlen. Die Schrift
                bis zur Unlesbarkeit verblichen. Die Farbigkeit wohl von jeher als Farbgrisaille
                angelegt, doch ebenfalls verblichen.</cei:condition>
            </cei:physicalDesc>
            <cei:auth>
              <cei:notariusDesc/>
              <cei:sealDesc/>
            </cei:auth>
            <cei:nota/>
            <cei:rubrum/>
          </cei:witnessOrig>
          <cei:witListPar>
            <cei:witness>
              <cei:traditioForm/>
              <cei:figure/>
              <cei:archIdentifier/>
              <cei:physicalDesc>
                <cei:material/>
                <cei:dimensions/>
                <cei:condition/>
              </cei:physicalDesc>
              <cei:auth>
                <cei:sealDesc/>
                <cei:notariusDesc/>
              </cei:auth>
              <cei:nota/>
              <cei:rubrum/>
            </cei:witness>
          </cei:witListPar>
          <cei:diplomaticAnalysis>
            <cei:listBibl>
              <cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Lutze, Nürnberger Buchmalerei, 1930/31, S. 10
                  (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/IMPENJBZ">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl>Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, S. 71, Anm. 567. (<cei:ref
                  target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl>Bilderpracht und Seelenheil, 2019, S. 178, 179f. (Nr. E 1: Gabriele Bartz,
                Markus Gneiss). (<cei:ref
                  target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/X8UUFYKX"
                  >Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl/>
            <cei:bibl>
                <cei:ref target="http://www.oocities.org/siliconvalley/park/7788/ki_sghis.htm"
                  >http://www.oocities.org/siliconvalley/park/7788/ki_sghis.htm</cei:ref>
              </cei:bibl>
            </cei:listBibl>
            <cei:listBiblRegest>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblRegest>
            <cei:listBiblFaksimile>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblFaksimile>
            <cei:listBiblErw>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblErw>
            <cei:p>Arenga: <cei:foreign>Splendor paterne glorie ... </cei:foreign>.</cei:p>
            <cei:p>Der schlechte Erhaltungszustand der Urkunde macht es leider unmöglich, die genaue
              Anzahl der Aussteller zu ermitteln, auch die meisten Namen sind nicht mehr lesbar. Die
              begünstigten Institutionen sind jedoch noch gut zu erkennen: Einerseits handelt es
              sich um die Pfarrkirche Rüsselbach (heute Gemeindeteil des Marktes Igensdorf),
              andererseits um die ihr zugehörigen (Filial-)Kapellen, unter anderem diejenige in
              Igensdorf (Bayern, Landkreis Forchheim). Ein Patrozinium dieser Kapelle wird im
              Avignoner Ablassbrief nicht explizit genannt; noch heute ist die – nun
              evangelisch-lutherische – Pfarrkirche von Igensdorf aber dem hl. Georg geweiht und war
              es damals schon, noch als Filialkapelle von Rüsselbach. Soweit erkennbar, gestaltet
              sich die Urkunde als zeittypische Ausfertigung eines Avignoner Sammelablasses ohne in
              Formular und Diktat vom Standard abzuweichen. Der hl. Jakobus findet freilich
              Erwähnung unter den Tagen, an denen der Ablass gewonnen werden kann; der hl. Georg ist
              ohnehin im standardmässigen Repertoire der Ablasstage enthalten.</cei:p>
            <cei:p>Markus Gneiss</cei:p>
            <cei:quoteOriginaldatierung/>
            <cei:nota/>
            <cei:listBiblEdition>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblEdition>
          </cei:diplomaticAnalysis>
          <cei:lang_MOM/>
        </cei:chDesc>
        <cei:tenor/>
      </cei:body>
      <cei:back>
        <cei:persName/>
        <cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName>
        <cei:divNotes>
          <cei:note/>
        </cei:divNotes>
        <cei:class/>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated"/>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours"/>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials"/>
      </cei:back>
    </cei:text>
  </atom:content>
</atom:entry>
