<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Linz</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/AT-DAL/Urkunden/Urkunden_PA%28Baumgartenberg%29"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1344-06-27_Linz">1344-06-27_Linz</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die den hll. Johannes dem Täufer und Johannes dem Evangelisten geweihte Kapelle im Kloster Baumgartenberg:<cei:lb/>Erzbischof <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Edessa_1343">Johannes von Edessa</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Edessiensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName key="P_Bernardus_Ganos_1337">Bernardus von Ganos</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Marinus_StagnoundCurzola_1342">Marinus von Stagno</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Stamuensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Heinricus_Budua_1343">Heinricus von Budua</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Buduansis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Antonius_Trabzon_1344">Antonius von Trabzon</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Trapesundensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Gregorius</cei:persName></cei:issuer><cei:quote type="italic">Salunensis</cei:quote> (= <cei:quote type="italic">Salvinensis</cei:quote>; Lage nicht genau bestimmt), <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Mestauren_1344">Johannes von Mestauren</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Mescatensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Thomas_Knin_1334">Thomas von Knin</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Tininensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Gregorius_Oppido_1339">Gregorius von Oppido</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Oppidensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Manfredus_Ajaccio_1342">Manfredus von Ajaccio</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Aiacensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Avancius_Xanthi_1343">Avancius von Xanthi</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Xanchiensis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau liegende und dem heiligen Johannes dem Täufer sowie dem heiligen Evangelisten Johannes geweihte Kapelle, die unmittelbar an das Kloster Baumgartenberg angrenzt (<cei:quote type="italic">capella sanctorum Johannis baptiste et Johannis euangeliste, que est contigua monasterio in Pongartenperch Patauiensis dyocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort an Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Feiertagen der Patrone dieser Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, Dreifaltigkeitstag, Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag der Kapelle, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, der heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebegten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und sie sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen und die der Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie jenen, die für den edlen Herrn Wolfhard von Pain (<cei:quote type="italic">nobili viro Walphardo dicto de Payn, barone terre Austrie</cei:quote>) beten und den Karner der Kapelle (<cei:quote type="italic">ubi ossa mortuorum condi consueverint</cei:quote>) besuchen.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13440627" to="13440627">1344-06-27</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-06-27_fuer%20Baumgartenberg_Ebner-Johannes_Von-Avignon-nach-Baumgartenberg_JOM_157_0169-0172.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Linz</cei:settlement><cei:arch>Diözesanarchiv</cei:arch><cei:archFond>Urkunden,
                                PA</cei:archFond><cei:idno>Nr. 3</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>:
                                    Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und ein
                                    stehender Heiliger am rechten Rand. Zwei vergrösserte Initialen
                                    mit Blattwerkaussparungen vor farbigem Grund in der ersten Zeile
                                    sowie zwei vergrösserte, gelb gefüllte vergrösserte einzeilige
                                    Lombarden im Textblock; einige weitere Initialen dort gelb
                                    gefüllt.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Neun Zeilen hohe historisierte Initiale: mit                                    der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld                                    thronende Maria (gekrönt) mit schon recht grossem und ganz                                    bekleidetem Jesuskind auf dem Schoss (oberhalb der Initiale                                    bezeichnet: „S[an]c[t]a Maria“). Kind und Mutter schmiegen                                    (etwas unbeholfen) die Wangen aneinander. Vor dem linken Schaft                                    der Initiale kniender Bittsteller mit Spruchband („Exaudi me                                    mater nu[n]c [?]“). Der Buchstabenkörper in gewölktem Rot, der                                    Binnengrund violett quadriert, die linken Zwickel des                                    Iniitialfeldes olivgrün. Initiale mit kurzen Blattfortsätzen an                                    drei Ecken. Rechts des Schriftspiegels ein stehender hl. Johannes                                    der Täufer mit Lamm-Gottes-Scheibe; bezeichnet „S[an]c[tu]s                                    Joh[anne]s“.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung; der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> scheint nach 1342, wo er – im bisher                                    bekannten Material – mit <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-03-22_Maaseik/charter">Maaseik</cei:ref> (1342 März 22) seine letzte Perfektion erlangte, aus der Mode gekommen zu sein. Ohne einen Rahmen finden sich Heilige bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-10-20_Heilbronn/charter">1340 Oktober 20 für Heilbronn</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-04-12_Wien/charter">1342 April 12 für Pusarnitz</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-07-01_Tournai/charter">1342 Juli 1 für Tournai</cei:ref>, die Apostelgruppe für den <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-01-22_Wien/charter">Stephansfriedhof</cei:ref> (1343 Jänner 22) ist wegen des Geländestreifens als Standfläche zu vergleichen. Diese Lösung ist wesentlich unaufwendiger, wenn man mehrere Heilige abgebildet haben möchte.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-09-15_Trient/charter">1331 September 15 für Cembra</cei:ref>                                    waren Ranken, die noch etwas unvermittelt aus den Initialen                                    hervorsprossen, zu sehen. Aus einer anderen Tradition stammten                                    die Ranken <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-01-11_Duisburg/charter">1335 Jänner 11 für Gerardus Chorus</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-05_Stade/charter">1335 Juli 5 für Zeven</cei:ref>. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-09-15_Marburg/charter">1336 September 15 für Ahnaberg</cei:ref> tauchten erstmals Akanthusblätter, freilich an Federwerkästen, auf; <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-08-04_Trient/charter">1342 August 4 für Deutschnofen</cei:ref> zeigt sich erstmals ein vergleichbar fleischiges, einzelnes Blatt, wie dann <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-01-22_Wien/charter">1343 Jänner 22 für die Magdalenenkapelle auf dem Stephansfriedhof</cei:ref> in Wien (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index>). Bisher prächtigstes Exemplar ist <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-28_Marburg/-charter">1344 April 28 für Frauenberg</cei:ref>. Diese Dekorationsmode bei Sammelablässen ist bis weit in die 50er Jahre gültig. Der Ablass für Scheibbs bietet in dieser Hinsicht die einfache Variante, die freilich in ihrer Buntheit eine weithin sichtbare Leuchtkraft hat.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die thronende Maria war auch in den 1330er Jahren ein beliebtes Sujet (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische  Diversifizierung</cei:index>), doch seit dem Eintritt eines
                                    neuen Mitarbeiters in die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner                                    Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, der <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-01-02_Muenster/charter">1342 Jänner 2 für Fröndenberg</cei:ref> und, deutlicher, 1342 März 22 für Maaseik fassbar wird, wandelt sich die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> stetig. Als miteinander
                                    kosend werden sie hier zum ersten Mal gezeigt, wobei interessant
                                    ist, dass sowohl das Kind als auch der Beter sich zum Betrachter
                                    wenden. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="DerPetent">Petent</cei:index>, Herr Wolfhard von Pain, hat hier noch im Buchstabenschaft Platz                                    gefunden; im Ablass für Baumgartenberg vom gleichen Tag ist er zur Heiligen ins Binnenfeld gerückt. </cei:p><cei:p>Nachdem in den frühen 1440er Jahren ein oder mehrere neue Mitarbeiter in die Werkstatt eingetreten sind, ist die Stillage der Malereien noch schwieriger geworden, und es scheint, als hätte man zunehmend arbeitsteilig gearbeitet. Versuchsweise wird diese Illumination dennoch dem<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalerderHirsauerIndulgenzen"> Maler der Hirsauer Indulgenzen</cei:index> zugeordnet.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vorderseite (mittig auf der Plica): <cei:quote>Summa quingenti dies</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:JPQII6SU">Paulhart, Papsturkunden, 1964. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/JPQII6SU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="">Lenzenweger (Hg.), Acta Pataviensia 1, 1974. (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/TX9G25XE/q/Lenzenweger">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:UQPIPET6">Zinnhobler, Ebner, Würthinger, Kirche 2,
                                1993, S. 39. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/UQPIPET6">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:5UZBIJJQ">Ebner, Würthinger, Historische Dokumente
                                für die Zukunft, 2002, S. 26: online: <cei:ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/nadl_2002_2_0025_0140_1.pdf">http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/nadl_2002_2_0025_0140_1.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/5UZBIJJQ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZBJ3GXFT">Würthinger, Hörmandinger (Hg.), Orden,
                                2005, S. 157 f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZBJ3GXFT">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:M27QHQC3">Ebner, Von Avignon nach Baumgartenberg,
                                2012, online: <cei:ref target="http://www.landesmuseum.at/pdf_frei_remote/JOM_157_0169-0172.pdf">http://www.landesmuseum.at/pdf_frei_remote/JOM_157_0169-0172.pdf</cei:ref>.
                                    (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/M27QHQC3">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/AT-DAL/Urkunden/Urkunden_PA%28Baumgartenberg%29/charter">http://monasterium.net/mom/AT-DAL/Urkunden/Urkunden_PA%28Baumgartenberg%29/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Zum Impetrator dieser Indulgenz konnten leider keine sicheren
                            Informationen gefunden werden. Wahrscheinlich ist die Identifizierung
                            mit derjenigen adeligen Familie, die im 14. Jahrhundert ihren Hauptsitz
                            in Würmla hattte; zumindest ist für 1337 ein Wolfhard von Pain gemeinsam
                            mit seinem Bruder Meinhard von Würmla (im heutigen Niederösterreich)
                            bezeugt, vgl. dazu Zeissberg, Todtenbuch Lilienfeld, 1879, S. 149.
                            Welche Verbindung dieser Wolfhard zum Kloster Baumgartenberg haben
                            könnte, muss offenbleiben.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor>Universis sancte matris ecclesie filiis, ad quos  presentes littere pervenerint, Nos miseracione divina Johannes Edessensis archiepiscopus, Bernardus Sauensis, Marinus Scamuensis, Henricus Buduanensis, Anthonius Tarpelimensis, Gregorius Salimensis, Johannes Mescatensis, Thomas Tiniuensis, Gregorius Oppidensis, Matfredus Aiacensis, Annacius Xanchiensis, Petrus Eallensis episcopi salutem in Domino sempiternam. Splendor paterne glorie, qui sua mundum ineffibili claritate illuminat, pia vota fidelium de sua clementissima maiestate eius sperancium tum praecipue fauore benigno prosequitur cum deuota ipsorum humilitas meritis et precibus adiuuetur. Cupientes igitur, ut capella sanctorum Johannis baptiste et Johannis euangeliste, que est contigua monasterio in Pongartenperch Patauiensis dyocesis congruis honoribus frequentetur vel an Christi fidelibus iugiter ueneretur, omnibus uere penetentibus et confessis, qui in singulis sui patroni festiuitatibus et in omnibus infrascriptis videlicet Natalis Domini, Circumcisionis, Epiphanie, Parasceve, Pasce, Ascensionis, Pentecoste, Trinitatis Corporis Christi, Inuenctionis et Exaltationis sancte Crucis, Michaelis archangeli et in singulis festis beate Marie virginis, Nativitatis sancti Johannis baptiste, beatorum Petri et Pauli apostolorum et evangelistarum, in festo Omnium Sanctorum in commemoratione animarum et in dictam capellam dedicatione et per octabas omnium festiuitatum predictarum octabas habencium sanctorumque Stepani, Laurencii, Georgii, Martini, Nicolai, Gregorii sanctarumque Marie Magdalene, Katerine, Margarete singulisque diebus Dominicis causa devocionis aut peregrinationis accesserint seu qui missis praedicacionibus matutinis uesperis aut aliis diuinis exequiis et mortuorum sepulturis ibidem interfuerunt, velut qui corpus Christi uel oleum sacrum, cum infirmis portentur, seculi fuerint aut qui in serotina pulsacione campane flexis genuibus ter Ave Maria dixerint, nec vero qui ad fabricam illuminaria ornamenta dicte capelle mansus porrexerint adiutrices, aut qui in testamentis uel extra aurum argentum libros calices aut que alia dicte capelle necessaria donauerunt uel legauerunt seu donauerint uel legati procurauerint et qui pro nobili uiro Walpharde dicto de Payn barone terre Austrie orauerint vel qui capellam predictam, ubi ossa mortuorum condi consueverint, visitaverint, quocienscumque premissa uel premissorum devote fecerint, de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolis auctoritate confisi singuli nostrum XL dies indulgentiarum de iniunctis eis penitentiis misericorditer in domino relaxamus, dummodo diocesis voluntas ad id accesserit et consensus. In cuius rei testimonium presentes litteras sigillorum nostrorum iussimus appensione muniri. Datum Avinione xxvii die Junii anno Domini m° ccc° xliiii° et pontificatus domini Clementis pape VI anno iii°.<cei:lb/>Transkription nach Johannes Ebner mit Verbesserungen von Markus Gneiss.</cei:tenor></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>