<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1347-06-23_Prad</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden" <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1347-06-23_Prad">1347-06-23_Prad</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="IllUrk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (18 Aussteller) für die Kapelle des heiligen Evangelisten Johannes in Prad:<cei:lb/>Erzbischof <cei:issuer><cei:persName key="P_Nerses_Manasgerd_1338">Nerses von Manasgerd</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Manasgardensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName key="P_JohannesI_Trebinje-Mrkanj_1345">Johannes von Trebinje-Mrkanj</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Tribuniensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Thomas_Knin_1334">Thomas von Knin</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Tiniensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Gregorius Salunensis</cei:persName></cei:issuer> (= <cei:quote>Salvinensis</cei:quote>; Lage nicht genau bestimmt), <cei:issuer><cei:persName>Nikolaus</cei:persName></cei:issuer><cei:quote>Salunensis</cei:quote> [!, nicht identifiziert oder Irrtum des Schreibers], <cei:issuer><cei:persName>Augustinus von Destillarien</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Distillariensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Calliensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Johannes von Thermopylae</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Termopolensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Duvno_1345">Johannes von Duvno</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Delmitensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Laurenz von Lavello</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Lavelensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Franziskus_Vregen_1343">Franziskus von Vregen</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Wraensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Avancius_Xanthi_1343">Avancius von Xanthi</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Sanchiensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Lesina_1338">Petrus von Lesina</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Lesanensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Bertrandus_Ajaccio_1345">Betrandus von Ajaccio</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Adiacensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Thaddaeus_Caffa_1334">Thaddäus von Caffa</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Caphensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Nikolaus_Accia_1344">Nikolaus von Accia</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Axiensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Markus von Scutari</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Scutarensis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName key="P_Gregorius_Oppido_1339">Gregorius von Oppido</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Oppidensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote>misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Chur gelegene Kapelle des heiligen Evangelisten Johannes in Prad (<cei:quote>capella libera nulli ecclesie subiecta sancti Johannis evangeliste in Prade, Curiensis diocesis, ad laudem Dei et beati Johannis evangeliste dedicata</cei:quote>) an bestimmten Feiertagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag der genannten Kapelle, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kapelle aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die den Priester beim Versehgang begleiten, die diese Kapelle umschreiten und dabei Gebete sprechen, die sich um die Beleuchtung der Kapelle kümmern sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz und für alle Wohltäter der Kapelle beten.<cei:lb/><cei:lb/>1350 Mai 6, Marienberg<cei:lb/>Bischof <cei:issuer><cei:persName>Ulrich von Chur</cei:persName></cei:issuer> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13470623" to="13470623">1347-06-23</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-06-23_fuer-S-Joh-in-Prade_xneu_Bild-David-Fliri-2.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-06-23_fuer-S-Joh-in-Prade_xneu_Bild-David-Fliri-3.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-06-23_fuer-S-Joh-in-Prade_Detail__xneu_Bild-David-Fliri.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Prad-Agums</cei:settlement><cei:arch>Pfarrarchiv</cei:arch><cei:idno>Pos. 4</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, weitere drei vergrösserte Initialen der ersten Zeile, die letzte mit monochromen farbigen Füllungen im Binnenfeld.</cei:p><cei:p>Neunzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben (Blau, Orange, Grün, Ocker und Weiss) koloriert. Im Binnenfeld hl. Johannes der Evangelist, bekleidet und mit gefalteten Händen (mit Schriftband) in einem Bottich mit siedendem Öl sein Martyium erleidend. Eine grün gekleideter Scherge facht das Feuer mit einem Blasebalg an. Der kniende Petent, in ein okerfarbiges Gewand gekleidet mit auffällig verlängertem Streifen am Ellbogen, ist, wie üblich, vor dem rechten Schaft der Initiale plaziert. Trotzdem, er scheint am Geschehen aktiv beteiligt. Das Binnenfeld mit kariertem Mustergrund. Der linke Buchstabenschaft mit ockerfarbigem Filigran. Von der Initiale gehen oben Blattfortsätze aus. Rechts oben breitet sich der Fortsatz über den Schriftspiegel aus.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Dekor entspricht dem <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentypus</cei:index>. Verglichen mit  dem <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-28_Marburg/charter">Ablass von 1344 April 28 für Frauenberg</cei:ref>, dem derzeit ersten ersten Vertreter dieses Typs, ergeben sich grosse Übereinstimmungen. Das Blattwerk aus grossformigen Palmetten- und Akanthusblättern erstreckt sich oberhalb des Schriftspiegels, vom Hauptast zweigen Blätter ab, deren Stängel sich zu Medaillons einrollen. Die persönliche Handschrift verrät jedoch bei der Bildung der Blätter Unterschiede. Weiters fällt die unmittelbare Zuwendung des Heiligen im Binnenfeld zum <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="DerPetent">Petenten</cei:index> auf. Beide Elemente sind charakteristisch für eine neue Gruppe von Malern, die ab 1342 in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> tätig sind. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Maler des Ablasses für St. Johannes in Prad, dessen allgemeines Qualitätsniveau bescheiden ist und der deutlich unter jenem anzusiedeln ist, der den Blattrankentyp 1342 initiiert hat (vgl. die erwähnte Urkunde von 1344 für Frauenberg), lässt sich in vielen weiteren Ablässen wiederfinden. Ausgangspunkt könnte der <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Linz/charter">Ablass von 1344 Juni 27 für Baumgartenberg</cei:ref> sein. Dort findet sich die betonte Buntfarbigkeit und der summarische Farbauftrag, der mit wenigen breiten Pinselstrichen in einem dunkleren Farbton einheitlich ausgemalte Flächen strukturiert (sowohl bei den Blättern als auch bei Gewändern). Auch der mit feiner Feder eingetragene Gesichtsschnitt (mit dem spitz nach aussen gezogenen Ende des Augenumrisses) wäre zu nennen. Weiters die Ausprägung des Binnenfeldgrundes mit Quadrierung und einfacher weiss eingetragener Binnenstruktur (einander überschneidende Kreise); vorbildhaft und elaborierter: <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-01-22_Wien/charter">1343 Jänner 22 für St. Stephan in Wien</cei:ref>. Allgemein zum neuen Werkstattgebrauch gehört die Tendenz die Heiligen über der Initiale zu benennen und der engere Kontakt von Petent und Heiligen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Derselben Hand können auch Ablässe für <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Wien/charter">Scheibbs</cei:ref> (1344 Juni 27) und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-12-28_Duisburg/charter">Hamm</cei:ref> (1345 Dezember 28), zugewiesen werden, wobei bei jenem für Hamm, der Gesichtsschnitt des Hauptheiligen mit jenem des bärtigen Schergen genau übereinstimmt (die Handgleichheit in diesem Fall auch für den Schreiber zu vermuten). Diesselbe doppelte Handgleichheit ist auch bei <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1346-04-27_Koblenz/charter">1346 April 27 für Mörsdorf</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-04-06_Enneberg/charter">1347 April 6 für Enneberg</cei:ref> festzustellen (bei der Schrift ist auf Versalien zu verweisen, denen kleine Dreiecke aufgesetzt werden). </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Das bisher spannendste Stück, das diesem Maler zugeordnet werden kann, ist der Ablass von <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-04-15_Krakau/charter">1347 April 15 für Krakau</cei:ref>, bei dem eine vielfältig differenzierte Ikonographie zu beobachten ist. Diese übertrifft das Stück für Prad bei weiten, obwohl auch hier die Darstellung des Martyriums szenisch ausgestaltet wurde und von dem sonst üblichen Andachtsbild-artigen Typus abweicht. Schliesslich ist noch ein <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-08-28_Wolfenbuettel/charter">Stück für Helmstedt</cei:ref> (1347 August 28) zu nennen, das belegt, das dieser Maler und Zeichner ganz bis zum Ende des Werkstattbetriebes tätig war. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Wie vorsichtig man aber bei der Kreierung von Malern innerhalb derartiger Werkstätten sein muss, macht der Vergleich mit der deutlich aufwändigeren <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-01-12_Stuttgart/charter">Urkunde für Hirsau</cei:ref> deutlich (1347 Jänner 12): Gabriele Bartz benennt nach dieser Urkunde den <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</cei:index>, dem sie glaubwürdig verschiedene formale Eigenheiten zuweist. Manche davon, etwa die Form der Beischrift, finden sich auch im hier besprochenen Stück, andere widersprechen jedoch den Charakter des Malers, der hier charakterisiert wird.  </cei:p><cei:p>Wie mit diesem Gegensatz umzugehen ist, muss derzeit unentschieden bleiben. Dass jedoch der Gesichtsschnitt des oberhalb der Initiale dargestellten hl. Aurelius (Hirsau) mit dem schon erwähnten Schergen (Prad) übereinstimmt, steht ausser Frage. Andererseits ist die Qualität des Hirsauer Stückes im Ganzen höher, die Farbigkeit gedämpfter und auch die malerische Gestaltung der Blätter verschieden. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Auch ikonographisch ist der Ablass bemerkenswert, denn die Darstellung von Szenen, hier ein Martyrium, ist selten. Erstes bisher bekanntes Beispiel ist ein <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-08-18_Koeln/charter">Ablass für St. Laurenz in Köln</cei:ref> (1333 August 18); weiters ein <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1339-11-05_Wien/charter">Stück für St. Stephan in Wien</cei:ref> (1339 November 5).</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle Siegel der Aussteller an Seidenfäden, alle abgefallen; Siegel des Churer Bischofs an Pergamentpressel, abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: die Bestätigung des Churer Bischofs am linken Rand unter der Initiale; kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... </cei:quote>.</cei:p><cei:p>Die Indulgenz für die Johanneskapelle in Prad weist weder vom Formular noch vom Diktat her irgendwelche Besonderheiten auf. Sowohl die Ablassbedingungen als auch die aufgezählten Heiligen- und Festtage, an denen der Ablass gewonnen werden kann, bewegen sich im üblichen Rahmen des Usus der Avignoner Kanzlei.</cei:p><cei:p>Die Johanneskapelle bzw. -kirche wurde gegen Ende des 13. Jahrhunderts erbaut. Die Herren von Tschengls hatten in diesem Gotteshaus ihre Grablege: 1346 wurde beispielsweise Berthold der Ältere von Tschengls dort begraben, 1352 sein Sohn Gebhard. Die Herren von Tschengls waren Kirchvögte und landesfürstliche Lehensträger sowie Richter in Prad und zeichnen wohl auch für die – allerdings etwas spätere – malerische Ausgestaltung des Kirchenraums verantwortlich. Vgl. dazu Andergassen, Häresie, 2007, S. 302f. (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/V239E95S/q/andergassen">Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName>Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>