<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1355-06-14_Hannover</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden" <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1355-06-14_Hannover">1355-06-14_Hannover</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Gesellschaft (<cei:quote>collegium</cei:quote>) der Gläubigen bei der Kapelle des heiligen Nikolaus außerhalb der Stadtmauer von Hannover:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName>Johannes von Emly</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Imelacensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Paulus_Belgrad_1330">Paulus von Belgrad</cei:persName></cei:issuer> (?, <cei:quote>Albensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Johannes von Ancona</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Anchonitanus</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Garsias von Cuenca</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Conchensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Jakobus_Butrinto_1356">Jakobus von Butrinto</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Botrentonensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Nikolaus von Przemisl</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Primisliensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Petrus von Ottana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Otthonensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Adolfus von Abo</cei:persName></cei:issuer> (?, <cei:quote>Abolensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Nikolaus von Hebron</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Ebronensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Bernardus von Milkow</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Milcoviensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Bertrandus von Alife</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Aliphanensis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName>Johannes von Kammin</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Carminensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote>misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die Messfeierlichkeiten und Begräbnisfeiern, die durch die Gesellschaft der Gläubigen der Stadt Hannover in der Diözese Minden (collegium fidelium quorundam opidi Honoverensis, Mindensis dyocesis) besonders im Heiligen Jahr [1350] (in anno precipue jubileo) rund um die Kapelle des heiligen Nikolaus außerhalb der Mauern derselben Stadt (<cei:quote>circa capellam sancti Nicolai episcopi extra muros eiusdem opidi</cei:quote>) und auch tagtäglich für Verstorbene, Arme und sonstige Bedürftige durchgeführt werden, reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und daran teilhaben, die für diese Messen notwendigen Beleuchtungen, Kleidungsstücke, Gold, Silber und andere Notwendigkeiten aufkommen oder diese in irgendeiner anderen Form unterstützen sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator und den bestätigenden [Bischof] der vorliegenden Indulgenz zu Gott beten.<cei:lb/><cei:lb/>1355 August 3, Minden<cei:lb/><cei:issuer><cei:persName>Gerhard von Schauenburg</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Schowenborch</cei:quote>), Schatzmeister <cei:quote>(thesaurarius</cei:quote>) des Stifts Minden und Generalvikar (<cei:quote>vicarius generalis</cei:quote>) des Bischofs <cei:issuer><cei:persName>Dietrich von Minden</cei:persName></cei:issuer>, bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/><cei:lb/>1519, s. l.<cei:lb/><cei:issuer><cei:persName>Heinrich</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote>Hinricus</cei:quote>) von Lydda ( (<cei:quote>Lyddensis</cei:quote>), Suffragan des Bischofs von Minden, bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13550614" to="13550614">1355-06-14</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_1.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det0.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det1.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det2.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det3.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det4.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det6.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det7%20%282%29.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-06-14_Nicolaikapelle_Hannover_StadtAH_1AA101_Nr208_Det8.JPG"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Hannover</cei:settlement><cei:arch>Stadtarchiv</cei:arch><cei:idno>Bestand 1.AA.1.01 Nr. 208</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Acht Zeilen hohe Initiale U(niversis) zu Textbeginn und weitere vier vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Drei vergrösserte einzeilige Lombarden im Textfeld.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Die grosse, aus dem Schriftspiegel ausgesparte Initiale U ist mit Umrisslinien in breiten Federlinien gegeben. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Es scheint, als hätte die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> 1348 aufgegeben; ihre letzte, bisher bekannte Urkunde ist <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-05_Nuernberg/charter">1348 März 5 für Nürnberg</cei:ref>. Danach sind nur noch unilluminierte Urkunden produziert worden, für deren Dekoration der Besteller selbst zu sorgen hatte. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Diese Urkunde wirkt durch die sehr breiten Ränder und die professionell gezeichnete Initiale, die vielleicht von vorneherein auch nicht beim Empfänger illuminiert werden sollte. Die Urkunde ist vom <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="SchreibermitdenKreuzblueten">Schreiber mit den Kreuzblüten</cei:index> ausgeführt worden.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition>Am oberen Rand drei Lederschlaufen zum Aufhängen erhalten.</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>14 (rotes Wachs) an Seidenschnüren, Siegel des Bischofs von Lydda fast komplett abgefallen, der Rest relativ gut erhalten.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite unterhalb des Textes über der Plica die Bestätigung des Generalvikars von Minden, am linken Rand (auf die Plica reichend) die Bestätigung des Bischofs von Lydda. Weiters auf der Vorderseite links im oberen Eck (teilweise durch Lederschlaufen verdeckt, um 1400): <cei:quote>Item XX et vyfhundert</cei:quote> [...].</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v6526930">http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v6526930</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga: <cei:quote>Cum exorandi cogitatio pro delictis defunctorum sancta sit et salubris, ut ab ipsis redimantur et ab incendii gehenne tormentis, que pro hiis merebantur, eo cicius absolvantur.</cei:quote></cei:p><cei:p>Die Indulgenz für die nicht näher bezeichnete Gesellschaft (collegium) der Gläubigen in Hannover unterscheidet sich bezüglich des Formulars und des Diktats in vielen Punkten von den Standardausfertigungen der Avignoner Kanzlei. Zum einen ist die verwendete Arenga gänzlich ungewöhnlich und bisher singulär im genauer untersuchten Quellenmaterial; sie stellt – ganz der Hauptfunktion der begünstigten Gesellschaft entsprechend – das Gebet für die Verstorbenen in den Vordergrund. Auch die Narratio ist bemerkenswert ausführlich und nimmt dezidiert auf ein konkretes, mit der begünstigten Institution in Verbindung stehendes Ereignis Bezug – hier mit dem Verweis auf das Jahr 1350 (ein Heiliges Jahr) und die Verdienste der Gesellschaft in dieser Zeit, in der in Hannover die Pest wütete (vgl. dazu Mundhenke, Hospital, 1958, S. 261). Ähnlich wie in der am <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1341-09-10_Erfurt/charter">10. September 1341 ausgestellten Indulgenz</cei:ref> für die Teilnehmer an der Prozession von Erfurt nach Schmidtstedt und zurück wird also einleitend auf eine zurückliegende Katastrophe verwiesen – bei Schmidtstedt auf die Hungersnot, bei Hannover, jedoch nicht dezidiert, auf die Pest.</cei:p><cei:p>Die Ablassbedingungen konzentrieren sich danach zu einem großen Teil auf die fürsorgliche Tätigkeit der Gesellschaft und auf die Messfeierlichkeiten, hier besonders auf die Totenmessen. Für alle Förderer dieser Feierlichkeiten, auch für jene, die dieselben besuchen, wird ein Ablass versprochen. Konkrete Fest- und Heiligentage werden – entgegen des sonstigen Usus in der Avignoner Kanzlei – nicht erwähnt. Lediglich das Gebet für den Impetrator und den bestätigenden Bischof fällt in diesem Zusammenhang als Ablassbedingung etwas aus dem Rahmen.</cei:p><cei:p>Die Indulgenz wurde zweimal bestätigt, jedoch beide Male nicht vom Mindener Bischof persönlich. Die erste Bestätigung erfolgte durch den damaligen Generalvikar der Diözese, Gerhard von Schauenburg, seit 1353 auch Schatzmeister des Stifts Minden und ab 1361 bis 1366 selbst Bischof von Minden. Erst im ersten Viertel des 16. Jahrhunderts wurde der Ablassbrief nochmals bestätigt, diesmal von einem Suffragan des Bistums Minden, dem Bischof von Lydda (vgl. zu Heinrich: Eubel, Hierarchia 3, 1923, S. 225).</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>