<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1358-12-04_Nuernberg</atom:id>
  <atom:title/>
  <atom:published>2017-02-02T14:15:15.652+01:00</atom:published>
  <atom:updated>2019-02-01T09:01:57.151Z</atom:updated>
  <atom:author>
    <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
  </atom:author>
  <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
    <app:draft>no</app:draft>
  </app:control>
  <atom:content type="application/xml">
    <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter">
      <cei:front>
        <cei:sourceDesc>
          <cei:sourceDescVolltext>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescVolltext>
          <cei:sourceDescRegest>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescRegest>
        </cei:sourceDesc>
      </cei:front>
      <cei:body>
        <cei:idno id="1358-12-04_Nuernberg">1358-12-04_Nuernberg</cei:idno>
        <cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart"
              >Bischofsammelablass</cei:index> (20 Aussteller) für die Nikolauskirche in Marktbreit
            (Niedernbreit): Erzbischof Thomas von Galata (<cei:foreign>Galadensis</cei:foreign>)
            sowie die Bischöfe Ricardus von Athyra (<cei:foreign>Naturensis</cei:foreign>), Lazarus
            von Butrinto (<cei:foreign>Botrontinus</cei:foreign>), Raphael von Arkadi
              (<cei:foreign>Archadiensis</cei:foreign>), Franziskus
              <cei:foreign>Lapsacensis</cei:foreign> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel],
            Guillelmus von Sizebolu (<cei:foreign>Cisopolitanus</cei:foreign>), Richardus von
            Bissacia (<cei:foreign>Bisaciensis</cei:foreign>), Kosmas von Trabzon
              (<cei:foreign>Atrapasonensis</cei:foreign>), Garsias von Cuenca
              (<cei:foreign>Conchensis</cei:foreign>), Bertrandus von Ampurias
              (<cei:foreign>Ampuriensis</cei:foreign>), Venturinus von Argos
              (<cei:foreign>Argolicensis</cei:foreign>), Avancius von Xanthi (Xanchiensis), Petrus
            von Avlona (<cei:foreign>Valonensis</cei:foreign>), Johannes von Kammin
              (<cei:foreign>Carminensis</cei:foreign>), Johannes
              <cei:foreign>Aytonensis</cei:foreign> [wird bei Eubel 518 unter Veglia angeführt,
            jedoch nicht identifiziert], Augustinus von Siliwri
              (<cei:foreign>Salubriensis</cei:foreign>), Johannes von Mesched
              (<cei:foreign>Semiscalensis</cei:foreign>), Nitardus von Thermopylae
              (<cei:foreign>Termopolensis</cei:foreign>), Franziskus von Vregen
              (<cei:foreign>Vrehensis</cei:foreign>) und Petrus von Cagli
              (<cei:foreign>Calliensis</cei:foreign>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen
              (<cei:foreign>misericorditer in Domino relaxamus</cei:foreign>), die die in der
            Diözese Würzburg gelegene Kirche des heiligen Nikolaus in Marktbreit
              (<cei:foreign>ecclesia sancti Nicolai in Nidernbreut, Herbipolensis
              diocesis</cei:foreign>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen
            und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav besuchen und dort Morgen- und Abendmessen
            oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons
            dieser Kirche, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der
            Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am
            Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an
            den Feiertagen der heiligen Jungfrau Maria, des heiligen Johannes des Täufers, des
            Evangelisten Johannes, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des
            heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Martin, des
            heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen
            Hieronymus, des heiligen Ambrosius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen
            Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, des
            heiligen Agnes und der heiligen Agathe, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an jedem
            Sonntag und an allen Feiertagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester
            beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria
            beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten
            Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-,
            SIlber- und Kleidungsspenden sowie andere Notwendigkeiten zukommen lassen und auch
            jenen, die für denjenigen Würzbischof, der die vorliegende Indulgenz bestätigt, sowie
            fpr den Impetrator der Indulgenz und für alle lebenden oder toten Wohltäter der Kirche
            zu Gott beten.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>Petrus von Cagli
          (Calliensis),JohannesAytonensis [wird bei Eubel 518 unter Veglia angeführt, jedoch nicht
          identifiziert], Bertrandus von Ampurias
              (Ampuriensis),<cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange
              from="13581204" to="13581204"
              >1358-12-04</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1358-12-04_fuer-Marktmreit_LAELKB.jpg"
              /></cei:figure><cei:figure><cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1358-12-04_fuer-Marktmreit_LAELKB_det.jpg"
              /></cei:figure>
                <cei:archIdentifier>
                  <cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement>
                <cei:arch>Landeskirchliches Archiv</cei:arch>
                  <cei:archFond>Depositum PfA. Marktbreit</cei:archFond>
                  <cei:idno>sub dato</cei:idno>
                </cei:archIdentifier>
                <cei:physicalDesc>
                  <cei:decoDesc>
                    <cei:p>
                      <cei:index
                    indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz"
                    >Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Stark vergrösserte
                  Initiale U(niversis) zu Textbeginn, drei weitere vergrösserte Initialen in der
                  ersten Zeile. Alle Buchstaben lediglich in der Schreibertinte.</cei:p><cei:p>Neun
                  Zeilen hohe Initiale: Der linke Schaft mit zwei Halbfolietten, gespiegelt an einem
                  Band aus zwei Musterquadraten; der rechte Schaft mit einer Blattranke. Die
                  ösenartige Ranke links ebenfalls mit einer Blattranke, links oben zwei winzige
                  Halbpalmetten, das (U)n(iversis) ebenfalls mit einer grösseren
                  Halbpalmette.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Nach dem Ende der Werkstatt
                  der Avignoner Sammelindulgenzen (mit der bisher bekannten letzten Indulgenz
                    <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-05_Koblenz/charter"
                    >5. März 1348</cei:ref> für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg ging man
                  zunächst dazu über, Urkunden ohne weiteren Schmuck in Avignon auszufertigen. Doch
                    <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1357-06-29_Koblenz/charter"
                    >1357 Juni 29</cei:ref> für Maria Laach findet sich Dekor der U-Initiale in der
                  Farbe der Schreibertinte. Dort sieht man im linken Schaft eine ähnliche Blattranke
                  wie hier, freilich als Aussparung aus tintenfarbigem Grund. Die charakteristische
                  Form der ösenartigen, mit dem nach unten gewendeten, daran angesetzten Bogen links
                  sieht man auch <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1359-04-17_Bregenz/charter"
                    >1359 April 17</cei:ref> für Schlins (ohne Dekor) und <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-08-20_St-Wendel/charter"
                    >1360 August 20</cei:ref> für St. Wedel (mit Dekoration beim Empfänger).
                  Vergröbert taucht diese Buchstabenform auch bei <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1362-12-10_St-Gallen_2/charter"
                    >1362 Dezember 10</cei:ref> für Lütisburg (ohne Dekor) auf; auch die bisher
                  späteste bekannte Avignoner Sammelindulgenz, <cei:ref
                    target="monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1364-10-01_Wunsiedel/charter"
                    >1364 Oktober 1</cei:ref> für Wunsiedel, weist, wenn auch abgewandelt, diese
                  Form auf. Vielleicht handelt es sich bei allen diesen Urkunden um denselben
                  Schreiber.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele
                Bartz</cei:p>
                  </cei:decoDesc>
                  <cei:material>Pergament</cei:material>
                  <cei:dimensions>
                    <cei:width unit="mm">707</cei:width> x <cei:height unit="mm">468</cei:height> mm</cei:dimensions>
                  <cei:condition>Einige spätere Fehlstellen im Pergament; bei
                der U-Initiale einige
              Feuchtigkeitsschäden.</cei:condition>
                </cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/>
                  <cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/><cei:bibl>Bilderpracht
                und Seelenheil, 2019, S. 134 (Nr. A 7: Gabriele Bartz, Markus Gneiss) (<cei:ref
                  target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/X8UUFYKX"
                  >Vollzitat auf
              Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga:
                <cei:foreign>Splendor paterne glorie ... .</cei:foreign></cei:p><cei:p>Mit 20
              ausstellenden Bischöfen ist die Indulgenz für Markbreit im oberen Spektrum der
              Ausstellerzahl von Sammelablässen angesiedelt. Die Ablassbedingungen bewegen sich im
              zeitüblichen Rahmen. Typisch für das Diktat der Sammelindulgenzen der 1350er Jahre ist
              auch, dass bei der Ablassbedingung des Gebets für den Bischof, der die Indulgenz
              bestätigt, dezidiert die Diözese – in diesem Fall Würzburg – angegeben wird. Die
              Vorbehaltsklausel, die der Bestätigung des Ablassbriefes durch den Lokalbischof
              vorsieht, ist eine fixe Formel, die sich schon in der Zeit vor der Etablierung der
              Sammelindulgenzen in Einzelablässen finden lässt. Die Bestätigungsurkunde wurde hier
              zusammen mit dem – vermutlich – Würzburger Bischofssiegel mittig an der Plica
              befestigt; sie ist jedoch heute abgefallen und nur mehr Reste des Pergamentstreifens
              sind noch zu sehen. Die Befestigung in Form eines Transfixes muss ähnlich erfolgt
              sein, wie es beispielsweise beim Sammelablass vom <cei:ref
                target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1353-11-12_Marburg/charter"
                >12. Dezember 1353</cei:ref> zu sehen ist (hier allerdings erfolgte die Befestigung
              an der Plica mithilfe einer Seidenschnur und nicht mit einer
              Pergamentpressel).</cei:p><cei:p>Markus
            Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc>
        <cei:tenor/>
      </cei:body>
      <cei:back>
        <cei:class/>
        <cei:persName/>
        <cei:placeName n="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2</cei:index>
        <cei:divNotes>
          <cei:note/>
        </cei:divNotes>
      </cei:back>
    </cei:text>
  </atom:content>
</atom:entry>
