<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1360-06-20_Groningen</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1360-06-20_Groningen">1360-06-20_Groningen</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (15 Aussteller) für die Martinikirche in Groningen:<cei:lb/>Vijftien, met name genoemde bisschoppen verklaren dat zij ter wille van de St. Martinikerk in Groningen, van de arm van St. Johannis en van andere relikwieën in deze kerk aanwezig veertig dagen aflaat, [mits goedkeuring van de diocesaan hierbij volgt] verlenen aan allen, die op bepaalde dagen devotie in de voornoemde kerk komen doen, ’t zij enige andere devote handeling verrichten of laten verrichten, ’t zij schenking bij leven of dood van religieuse doeleinden doen of laten doen, ’t zij voor levenden of voor zielen der afgestorvenen zullen bidden. Oorspr., met twaalf meest zeer geschonden zegels van rode was aan verschillend gekleurde zijden zegelstaarten, terwijl deze zegels van de koorden afgevallen zijn, en van het 16de aan een perkamenten strookje vastgehechte zegel in rode was [van de bisschop van Utrecht] een brokstuk over is.</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13600620" to="13600620">1360-06-20</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:archIdentifier><cei:settlement>Groningen, </cei:settlement><cei:arch>Regionaal Historisch Centrum, </cei:arch><cei:archFond>Groningse parochiekerken voor de reductie, </cei:archFond><cei:idno>Inv. Nr. 343 </cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Neun Zeilen hohe Initiale U(niversis), nur in Umrissen gezeichnet, erste Zeile in Auszeichnungsschrift. Nicht illuminiert. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Auf der Plica: <cei:quote>Hoc ponctur legitima</cei:quote> (?) <cei:quote>scu sigillum ordinarium</cei:quote>; Rückseite: <cei:quote>XV episcopi et episcopus trajectensis confirmant</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 342. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.cartago.nl/nl/oorkonde/ogd0486.xml">http://www.cartago.nl/nl/oorkonde/ogd0486.xml</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.groningerarchieven.nl/zoeken/mais/archief/?mivast=5%26mizig=210%26miadt=5%26miaet=1%26micode=1539%26minr=6627730%26miview=inv2">http://www.groningerarchieven.nl/zoeken/mais/archief/?mivast=5&amp;mizig=210&amp;miadt=5&amp;miaet=1&amp;micode=1539&amp;minr=6627730&amp;miview=inv2</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor>Universis sancte matris ecclesie filiis, ad quos presentes littere pervenerint, nos miseratione divina Ricardus Paturensis, Cosmas Traphensis, Raphael Archadiensis, Albertinus Surmanensis, Gerardus Argessiensis, Lazarus Botrontinensis, Franciscus Lapsaceniensis, Paulus Girapetrensis, Jacobus Millopotanensis, Johannes Veglensis, Johannes Aytonensis, Petrus Lavadensis, Augustinus Salubriensis, Bertoldus Cisopolensis et Petrus Valonensis episcopi, salutem in Domino sempiternam. Splendor paterne glorie, qui sua mundum inefifabili claritate illuminat, pia vota fidelium de sua clementissima majestate sperancium tunc precipue benigno favore prosequitur, cum devota ipsorum humilitas sanctorum mentis et precibus adjuvatur. Cupientes, ut parrochialis ecclesia sancti Martini in Groninghe Trajectensis diocesis et brachium sancti Johannis et alie reliquie, in eadem ecclesia existentes, congruis honoribus frequententur et a Christi fidelibus jugiter venerentur, omnibus vere penitentibus et confessis, qui ad dictam ecclesiam vel reliquias in singulis sui patroni et beate Marie virginis festivitatibus et omnibus aliis infrascriptis, videlicet Nativitatis Domini, Circoncisionis, Epiphanie, Parasceues , Pasche, Ascentionis, Penthecostes, Trinitatis et Corporis Christi, Inventionis et Exaltationis sancte Crucis, sancti Michaelis, sanctorum Johannis Baptiste et Evangeliste, sanctorum Petri et Pauli apostolorum et omnium aliorum apostolorum et evangelistarum et quatuor sancte ecclesie doctorum, in festo Omnium Sanctorum, in commemoratione defunctorum et dicte ecclesie dedicatione, sanctorumque Stephani, Laurentii, Georgii, Martini, Nicolai ac sanctarum Marie Magdalene, Marthe, Katherine, Anne, Elisabeth et per octavas festivitatum predictarum octavas habencium singulisque diebus Dominicis et festivis causa devotionis, orationis et peregrinationis accesserint, seu qui missis matutinis, vesperis, predicationibus aut aliis divinis officiis ibidem interfuerint, aut qui corpus Christi vel oleum sacrum, cum infirmis portentur, secuti fuerint, seu qui in serotina pulsatione campane flexis genibus ter Ave Maria dixerint, aut qui ambitum dicte ecclesie sive cimiterii circuierint exorando pro defunctis et pro animabus eorundem orationem Dominicam cum salutatione angelica pia mente dixerint, necnon qui ad fabricam luminaria, ornamenta seu quevis alia dicte ecclesie necessaria manus porrexerint adjutrices, vel qui in eorum testamentis vel extra aurum vel argentum, vestimenta, libros, calices, crucem aut aliquid aliud caritativum subsidium dicte ecclesie donaverint, legaverint seu donari vel legari procuraverint, per se vel alium seu alios transmiserint, aut qui pro presencium confirmatore et impetratore earundem et pro animabus parentum, amicorum et benefactorum suorum ac omnibus aliis in purgatorio existentibus pie Deum oraverint, quocienscunque, quandocunque vel ubicunque premissa aut aliquid premissorum devote fecerint, de omnipotentis Dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum ejus auctoritate confisi, singuli nostrum quadraginta dies indulgenciarum de injunctis eis penitenciis misericorditer in Domino relaxamus, dummodo diocesani voluntas ad id accesserit et consensus. In cujus rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. Datum Avinione die XX mensis Junii anno Domini MCCCLX, indictione XIII, pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri, domini Innocentii, divina providentia pape sexti anno octavo (nach oorkbk. nr. 486: In afschrift Supp. Pol. St. III blz. 2 en Verz. v. St. dl. 48 bl. 41, s. archieftoegang: Groningse parochiekerken voor de reductie, 1246–1594).</cei:tenor></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/><cei:index/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>