<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1362-12-10_St-Gallen_1</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/CH-StiASG/Urkunden/C.1.A.4"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1362-12-10_St-Gallen_1">1362-12-10_St-Gallen_1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Tutilokapelle im Kloster St. Gallen:<cei:lb/>Die Erzbischöfe <cei:issuer><cei:persName key="P_Jakobus_Patrajik_1346">Jakobus von Patrajik</cei:persName></cei:issuer>(<cei:quote type="italic">Leopatrensis</cei:quote> [!]), <cei:issuer><cei:persName key="P_Kosmas_Zarew_1362">Kosmas von Zarew</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Saraensis</cei:quote>) und <cei:issuer><cei:persName key="P_Nikolaus_Larissa_1330">Nikolaus von Larissa</cei:persName></cei:issuer> (?, <cei:quote type="italic">Laicisanensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:issuer><cei:persName>Albertus</cei:persName></cei:issuer><cei:quote type="italic">Surmenensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:issuer><cei:persName key="P_Lazarus_Butrinto_1356">Lazarus von Butrinto</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Botrontinensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Philippus</cei:persName></cei:issuer><cei:quote type="italic">Lavatensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:issuer><cei:persName>Robertus von Daulis</cei:persName></cei:issuer> (?, <cei:quote type="italic">Davatensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Raphael_Arkadi_1349">Raphael von Arkadi</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Archadensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Egidius</cei:persName></cei:issuer><cei:quote type="italic">Favariensis</cei:quote> [nicht identifiziert; fehlt bei Eubel], <cei:issuer><cei:persName>Johannes</cei:persName></cei:issuer><cei:quote type="italic">Armirotensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Sfacia_1361">Petrus von Sfacia</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Suaciensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Augustinus_Siliwri_1357">Augustinus von Siliwri</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic">Salubriensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Konstanz gelegene und zu Ehren des heiligen Tuotilo und der heiligen Katharina geweihte Kapelle innerhalb der Mauern der Stadt St. Gallen (<cei:quote type="italic">capella infra muros opidi </cei:quote>[!] <cei:quote type="italic">sancti Galli, Constanciensis diocesis, fundata in honore sancti Tuotelonis et sancte Katherine</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Marienfeiertagen, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, in der gesamten Fastenzeit, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, am Peter- und Paulstag, zu allen anderen Apostelfesten, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers und des Evangelisten Johannes, zu allen anderen Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag der genannten Kapelle, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Gallus, des heiligen Georg, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Erasmus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Martha, der heiligen Anna, der heiligen MargareteMargarethe, der heiligen Ursula, der heiligen Dorothea, der heiligen Barbara, der heiligen Elisabeth und an allen Sonntagen und Festtagen (<cei:quote type="italic">diebus festivis</cei:quote>). Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen sowie jenen, die für die Gesundheit desjenigen Bischofs, der die vorliegende Indulgenz bestätigt, für Eigenolf von Hundwil (<cei:quote type="italic">Huntwille</cei:quote>), Priester und Kaplan der genannten Kapelle, für den Subdiakon von St. Gallen, Joahnnes <cei:quote type="italic">Saerrus</cei:quote>, Impetratoren der vorliegenden Indulgenz, für deren Verwandte und für alle Christgläubigen im Fegefeuer zu Gott beten.<cei:lb/><cei:lb/>1363 August 3, Konstanz<cei:lb/>Bischof <cei:issuer><cei:persName>Heinrich [III.] von Konstanz</cei:persName></cei:issuer> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon und St. Gallen (Ausstattung)</cei:placeName><cei:dateRange from="13621210" to="13621210">1362-12-10</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1362-12-10_st-gallen-.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>St. Gallen</cei:settlement><cei:arch>Stiftsarchiv</cei:arch><cei:idno>C.1.A.4</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: 14 Zeilen hohe Initiale U(niversis) zu Textbeginn und zwei weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Versalien rot gestrichelt.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Die Konturen der U-Initiale mit breiten Federlinien in Schwarz festgelegt. Die Buchstabenschäfte rot gefüllt und mit der Feder gezeichneten Aussparungen: links ein geflügelter Drache, rechts eine sich um einen Stab windende Blattranke. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illumierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 5 für Nürnberg</cei:ref> muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Beim Ablass für St. Gallen handelt es sich um den Typus der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">unilluminierten Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>, bei dem sicher die vergrösserten Initialen der ersten Zeile bereits geschrieben waren. Ob die Konturen der U-Initiale, die in der Tintenfarbe nur wenig vom Rest abweichen, ebenfalls in Avignon gefertigt wurden, ist zweifelhaft. Zwar ähneln sie in der Form <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1362-12-10_St-Gallen_2/charter">1362 Dezember 10 für das wenig entfernte Lütisburg</cei:ref>, doch ist die Initiale so zögerlich in das grosse Feld gesetzt, dass die Initiale auch nach diesem Vorbild in St. Gallen gezeichnet worden sein kann. Zudem ist es kaum vorstellbar, dass der Avignoner Schreiber, der höchstwahrscheinlich diese beiden Urkunden geschrieben hat, sich beim „U“ für St. Gallen so ungelenk angestellt hat. Auch die roten Schäfte mit ihren Aussparungen haben in Avignon keine Parallelen und deuten auf Ergänzung <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</cei:index>.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Reste von 10 Seidenschnüren, daran noch drei Siegel erhalten; ganz links das Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentpressel.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, Rückseite (15. Jahrhundert): <cei:quote>Littera indulgenciarum ad capellam sancti Tůtelonis</cei:quote>. Darunter andere Vermerke aus dem 15. Jahrhundert, teilweise verblasst.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:S6Q3SX6Q">Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, Nr. 64. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:GJBUDPSC">Rest, Illum. Ablaßurkunden, 1925, S. 155, Anm. 42, online: <cei:ref target="http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a147645.pdf">http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a147645.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/GJBUDPSC">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 342. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/CH-StiASG/Urkunden/C.1.A.4/charter">http://monasterium.net/mom/CH-StiASG/Urkunden/C.1.A.4/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... </cei:quote>.</cei:p><cei:p>Die vom selben Schreiber stammende und mit dem gleichen Datum versehene <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1362-12-10_St-Gallen_2/charter">Urkunde für die Pfarrkirche in Lütisburg</cei:ref> übernimmt fast alle Aussteller in derselben Reihenfolge (einzig Petrus von Sfacia fehlt dort) und gleicht ebenso in Bezug auf die Ablassgelegenheiten der vorliegenden Urkunde in bemerkeswerter Weise. Der Schreiber hat also wohl arbeitsökonomisch das Diktat für zwei in derselben Diözese liegende Empfänger weitgehend übernommen.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="zoomorphic">N2: zoomorph</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionDraw">N1: gezeichnet</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>