<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1363-04-06_Sint-Truiden</atom:id>
  <atom:title/>
  <atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published>
  <atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated>
  <atom:author>
    <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
  </atom:author>
  <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
    <app:draft>no</app:draft>
  </app:control>
  <atom:content type="application/xml">
    <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id="">
      <cei:front>
        <cei:sourceDesc>
          <cei:sourceDescVolltext>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescVolltext>
          <cei:sourceDescRegest>
            <cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden" <cei:lb/>Bearbeitungsstand:
              MITTEL</cei:bibl>
          </cei:sourceDescRegest>
        </cei:sourceDesc>
      </cei:front>
      <cei:body>
        <cei:idno id="1363-04-06_Sint-Truiden">1363-04-06_Sint-Truiden</cei:idno>
        <cei:chDesc>
          <cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index>
            (18 Aussteller) für die Zisterzienserinnen von Herkenrode:<cei:lb/>Die Erzbischöfe
                <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Matrek_1363">Johannes von
                Matrek</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
            >Matrigensis</cei:quote>) und
              <cei:issuer><cei:persName>Paulus</cei:persName></cei:issuer><cei:quote type="italic"
              >Airithrensis</cei:quote> [nicht identifiziert] sowie die Bischöfe
                <cei:issuer><cei:persName>Stephanus von Vence</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote type="italic">Venciensis</cei:quote>),
                <cei:issuer><cei:persName>Johannes</cei:persName></cei:issuer><cei:quote
              type="italic">Aytonensis</cei:quote> [wird bei Eubel 518 unter Veglia angeführt,
            jedoch nicht identifiziert], <cei:issuer><cei:persName key="P_Johannes_Siliwri_1363"
                >Johannes von Siliwri</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
              >Saluiensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Arnoldus_Sorra_1348"
                >Arnoldus von Sorra</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
              >Surrensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Simon_Gerace_false">Simon
                von Gerace</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
              >Gyracensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName>Johannes von
                Kisamos</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
            >Kysamensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Petrus_Massalubrense_1362"
                >Petrus von Massalubrense</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
              >Lobrensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Betrandus_Ampurias_1355"
                >Bertrandus von Ampurias</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
              >Ampuriensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName key="P_Balduinus_Tripolis_1363"
                >Balduinus von Tripolis</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
              >Tripolitanensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Robertus_Pristina_1363">Robertus von Priština</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote type="italic">Prisniensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Antonius_Triest_1349">Antonius von Triest</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote type="italic">Tergestinensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Alfonsus_Citrum_false">Alfonsus von Citrum</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote type="italic">Citrensis</cei:quote>), <cei:issuer><cei:persName
                key="P_Ludowicus_Brugnato_1363">Ludowicus von Brugnato</cei:persName></cei:issuer>
              (<cei:quote type="italic">Brugnatensis</cei:quote>; Schrift stark verblasst, deswegen
            Schreibung unsicher), <cei:issuer><cei:persName key="P_Arnoldus_Ottana_1355">Arnoldus
                von Ottana</cei:persName></cei:issuer> (<cei:quote type="italic"
              >Ottonensis</cei:quote>),
              <cei:issuer><cei:persName>Albertus</cei:persName></cei:issuer><cei:quote type="italic"
              >Surmenensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel] und
                <cei:issuer><cei:persName>Philippus</cei:persName></cei:issuer><cei:quote
              type="italic">Lavadensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel] erteilen
            all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino
              relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Lüttich gelegene Konventualkirche des
            Zisterzienserinnenklosters Herkenrode (<cei:quote type="italic">ecclesia conventualis
              monasterii de Herkenrode, Leodiensis diocesis, ordinis Cisterciensis</cei:quote>) an
            bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach
            Ablegung der Beichte besuchen und dort an Messfeierlichkeiten teilnehmen, und zwar in
            der gesamten Adventszeit, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der
            Erscheinung des Herrn, in der gesamten Fastenzeit, zu Ostern, Christi Himmelfahrt,
            Pfingsten, zu Allerheiligen, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam (<cei:quote
              type="italic">Sacramenti</cei:quote>), am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag,
            an allen Marienfeiertagen, nämlich Mariae Empfängnis, Geburt, Verkündigung, Lichtmess
            und Himmelfahrt, an den Feiertagen des heiligen Erzengels Michael, des heiligen Johannes
            des Täufers und des Evangelisten Johannes, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und
            Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter, zu Allerseelen, am
            Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen
            Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Lambert, des heiligen Cornelius, des
            heiligen Antonius, des heiligen Georg, des heiligen Quirinus, des heiligen Egidius, des
            heiligen Remigius, des heiligen Christophorus, des heiligen Fabian, des heiligen
            Sebastian, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Barbara,
            der heiligen Margarete, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Christina,
            der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Anna, der heiligen Odilia, der
            heiligen Ursula, der heiligen Cordula, der heiligen Scholastica, der heiligen Genoveva,
            der 11 000 Jungfrauen sowie an allen Sonntagen, Samstagen und Freitagen. Weiters wird
            all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim
            Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung
            und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die derselben entweder
            testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden und andere
            Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für denjenigen, der die vorliegende
            Indulgenz bestätigt, für den [nicht namentlich genannten] Impetrator derselben und für
            alle verstorbenen Seelen im Fegefeuer zu Gott beten.<cei:lb/>Markus
            Gneiss</cei:abstract>
          <cei:issued>
            <cei:placeName>Avignon und Flandern (Herkenrode?) (Ausstattung)</cei:placeName>
            <cei:dateRange from="13630406" to="13630406">1363-04-06</cei:dateRange>
          </cei:issued>
          <cei:witnessOrig>
            <cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm>
            <cei:figure/>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_01.jpg"/>
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_02.jpg"/>
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_03_Facebook_Pourpoints-and-doublets.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_04_Prometheus-nach-MA-Schatzkunst-in-Westfalen-2012.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_11.jpg"/>
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_12.jpg"/>
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_13_Facebook_Pourpoints-and-doublets.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_14_Facebook_Pourpoints-and-doublets.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_15_Facebook_Pourpoints-and-doublets.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_16_Facebook_Pourpoints-and-doublets.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-04-06_Herkenrode_9.jpg"/>
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://www2.limburg.be/webfiles/PBL/oudedrukken/HS-X-0002/HS-X-0002_2012_AC080_0001.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:archIdentifier>
              <cei:settlement>Sint-Truiden</cei:settlement>
              <cei:arch>Provinciaal Museum voor religieuze Kunst</cei:arch>
              <cei:idno>Inv. KPL/sd/251</cei:idno>
              <cei:altIdentifier>
                <cei:settlement>Hasselt</cei:settlement>
                <cei:arch>Stedelijk Museum</cei:arch>
                <cei:idno></cei:idno>
                <cei:note>Depositum des</cei:note>
              </cei:altIdentifier>
            </cei:archIdentifier>
            <cei:physicalDesc>
              <cei:decoDesc>
                <cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar"
                    lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Einzeilige, jedoch weit über die erste Zeile
                  hinausgehende historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, oben Bildfries.
                  Die erste Zeile in ausgesparter Auszeichnungsschrift (teilweise
                  Tüchleinbuchstaben) vor rot schraffiertem Grund.</cei:p>
                <cei:p n="Ekphrasis">Historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit
                  Deckfarben (und Gold?) koloriert. Im Binnenfeld Darstellung der Klosterkirche
                  (Oliver 1995, S. 191; Roland, Zajic 2013, S. 336, Anm. 174). Der linke
                  Buchstabenschaft wie eine Goldschmiedearbeit mit blauen und roten Steinen
                  gestaltet, in den Zwickeln wohl je ein Engel. Die Zwickel des Initialfeldes links
                  mit achtzackigen Sternen.</cei:p>
                <cei:p n="Ekphrasis">Oberhalb des Schriftspiegels Fronleichnamsprozession: Angeführt
                  von einer Weihwasser versprühenden Novizin oder Laienschwester (?). Ob es sich
                  tatsächlich um eine Frau handelt, ist nicht ganz klar, denn das Gewand gibt den
                  Blick auf die rot bestrumfpten Knöchel frei. Der Figur folgen in Zweierreihen:
                  Zwei bekränzte Männer, die Fahnen und zwei, die grosse gedrehte Kerzen / Fackeln
                  (?) tragen. Ihre Röcke reichen bis kurz oberhalb des Knies, darunter Beinlinge.
                  Danach zwei weltliche Frauen mit bodenlangen, mit Borten versehenen Gewändern und
                  Kopftüchern; an den Ellenbogen zeittypisch fast bis zum Boden reichende
                  Stoffstreifen. Sodann sechs Nonnen mit aufgeschlagenen Gebetbüchern. Die Grösse
                  der Bücher spricht eigentlich gegen Gesangsbücher, die Oliver (1995, S. 193) zu
                  erkennen meinte, selbst wenn Notation auszumachen ist. Dabei möchte es sich um
                  Prozessionale handeln, selbst wenn man nicht viel über deren Grösse weiss.
                  Chorbücher waren ja jedenfalls nicht für einzelne Sänger(Innen), z. B. das auch
                  einen Zisterzienserorden hegestellte Prozessionale, Karlsruhe,
                  Baden-Württembergische Landesbibliothek, Ms. Lichtenthal 54; dessen Grösse mit 9,5
                  x 7 cm wohl kleiner ist als die, die die Nonnen hier tragen. Die Äbtissin mit
                  einer Krümme wird von einem von ihr nahezu gänzlich verdeckten weltlichem Mann
                  begleitet, danach folgen zwei Mönche mit langen Stäben in der Hand. Vier besonders
                  prächtig bekleidete weltliche Männer tragen den Baldachin für die Monstranz, vorne
                  zwei ältere mit roten Stirnbändern und hinten zwei jüngere. Unter dem Baldachin
                  drei Priester in festlichem Ornat; der mittlere trägt die Monstranz, die beiden
                  anderen wohl Reliquiare. Der Weg, den die Prozession beschreitet, ist mit Gras
                  bewachsen; sechs mit zahlreichen Vögeln bevölkerte Bäume machen den Weg zu einer
                  Allee. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit
                  Illumierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar"
                    lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter"
                    >1348 März 5 für Nürnberg</cei:ref> muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre
                  Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten
                  die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Die Indulgenz für
                  Herkenrode hat die Papststadt als <cei:index indexName="IllUrkGlossar"
                    lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">unilluminierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</cei:index> verlassen. Dabei handelt es sich wohl um den
                  seltenen Fall, dass die ganze erste Zeile frei gelassen wurde. Vielleicht hat man
                  aber auch die Buchstaben der ersten Zeile nur in Tintenkonturen ausgeführt; das
                  würde das Fortlaufen des Texts in der zweiten Zeile leichter machen.</cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Es wäre wohl zu kompliziert geworden, wenn man wie
                  gewöhnlich die Initiale in das Textfeld eingepasst hätte. Wahrscheinlich hat der
                  Auftraggeber bereits das später verwirklichte <cei:index indexName="IllUrkGlossar"
                    lemma="Layout">Layout</cei:index> vor Augen gehabt. So ergibt sich nämlich durch
                  die nach oben gerückte Initiale die Möglichkeit, Binnenfeld und Bildfries als eine
                  Aktionsbühne aufzufassen. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Für eine solche Idee eignete sich die in Avignon
                  geschriebenen ersten Zeilen mit ihren vergrösserten Initialen nicht; hier hat man
                  extra Linien gezogen, um der ersten Zeile nach oben wie nach unten eine feste
                  Struktur zu verleihen. Die Linie für den Bildfries setzt ein wenig höher an und
                  bildet im Binnenfeld die Unterkante der Kirche, sodass eine einheitliche
                  Aktionsbühne für die Figuren zustande kommt.</cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Die Auszeichnungsschrift, die letztlich so etwas wie
                  die Konturen der kräfigen Tintenstriche aus Avignon nachzeichnet (vgl. z. B.
                    <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1363-03-06_Einsiedeln/charter"
                    >1363 März 6 für Sarmenstdorf</cei:ref>), erhält durch das Aussparen vor dem rot
                  schraffierten Grund den Charakter von Bändchenbuchstaben (Tüchleinbuchstaben). Die
                  U-Initiale spielt mit Dekorationen aus Goldeschmiedearbeiten, letztlich wohl auf
                  die prächtige Monstanz anspielend, die das Kloster für die wundersame blutende
                  Hostie benutzte.</cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Diese Monstranz von 1286 (Guster 2009, S. 248-251)
                  ist wohl auf der Urkunde abgebildet (Kempkens in: Goldene Pracht, 2012, S. 372 mit
                  Abb. 68).</cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Interessant ist die genaue soziale Kennzeichnung der
                  Teilnehmer der Prozession: die Fahnen- und Kerzenträger sind einfacher gekleidet,
                  die Damen vornehm und aufwendig mit Pelzbesätzen, beinah geckenhaft jedoch die
                  älteren Träger des Baldachins mit ihren Gürteln mit riesigen Schnallen, den
                  spitzen Schuhen und den bunt gemusterten Gewändern. Auch die Umhänge der Priester,
                  der Baldachin und die Kreuzfahnen sind eine Zurschaustellung von unterschiedlichen
                  Stoffmustern. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Roland und Zajic (2013, S. 337) hoben hervor, dass es
                  angsichts der Klausurbestimmungen der Zisterzienserinnen die Öffentlichkeit
                  bemerkenswert ist. Oliver (1995, S. 193) stellte heraus, dass die Teilnahme von
                  Frauen an der Prozession ungewöhnlich ist. Ob tatsächlich die allenthalben
                  spriessende Natur und die Anwesenheit der Vögel auf die Jahreszeit und somit auf
                  das Datum der Fronleichnamsprozession anspielt (Oliver 1995, S. 192), ist
                  vielleicht etwas überinterpretiert, doch ist schon allein das Vorkommen von Flora
                  und Fauna bemerkenswert. Ebenso bemerkenswert ist der frühe Versuch, Architektur
                  vedoutenhaft zu individualisieren. Ausserhalb Italiens scheint es sich dabei um
                  eine besonders frühe Erscheinung zu handeln.</cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Die Malerei kann somit als ein beeindruckendes
                  Beispiel für voreyckischen Realismus bezeichnen. Seit Oliver (1995) ist die
                  Indulgenz für Herkenrode als wichtiges Zeugnis niederländischer Malerei anerkannt
                    (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="DekorationbeimEmpfaenger"
                    >Dekoration beim Empfänger</cei:index>). Angesichts des wenigen erhaltenen
                  Materials, das zur Einordnung der Malerei dienen könnte, ist dennoch Olivers
                  (1995, S. 197) vorgetragene These, dass es sich dabei um eine Arbeit der Nonnen
                  von Herkenrode handeln wird, nicht tragbar.</cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Oliver (1995, S. 192) wie später auch Rudy hoben
                  besonders die in unterschiedliche Seiden verpackte Siegel hervor; die bereits in
                  Avignon so präpariert wurden. </cei:p>
                <cei:p n="Autorensigle"> Gabriele Bartz, Martin Roland</cei:p>
              </cei:decoDesc>
              <cei:material>Pergament</cei:material>
              <cei:dimensions/>
              <cei:condition/>
            </cei:physicalDesc>
            <cei:auth>
              <cei:notariusDesc/>
              <cei:sealDesc>16 Siegel noch erhalten, zwei abgefallen.</cei:sealDesc>
            </cei:auth>
            <cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite
              vorhanden.</cei:nota>
            <cei:rubrum/>
          </cei:witnessOrig>
          <cei:witListPar>
            <cei:witness>
              <cei:traditioForm/>
              <cei:figure/>
              <cei:archIdentifier/>
              <cei:physicalDesc>
                <cei:material/>
                <cei:dimensions/>
                <cei:condition/>
              </cei:physicalDesc>
              <cei:auth>
                <cei:sealDesc/>
                <cei:notariusDesc/>
              </cei:auth>
              <cei:nota/>
              <cei:rubrum/>
            </cei:witness>
          </cei:witListPar>
          <cei:diplomaticAnalysis>
            <cei:listBibl>
              <cei:bibl key="zotero:2IJVRADJ">Notice historique sur l'ancienne abbaye de
                Herckenrode, 1849, S. 21. (<cei:ref
                  target="http://zotero.org/groups/257864/items/2IJVRADJ">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 343. (<cei:ref
                  target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="zotero:B6BZ589J">Oliver, Herkenrode, 1995, S. 187–206, bes. 191–198
                (mit Abb.) (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/B6BZ589J"
                  >Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="">Schmidt, Pre-Eyckian realism, 1995. (<cei:ref
                  target="http://zotero.org/groups/257864/items/ETD5HIXI">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="zotero:5S4KCGMW">Krone und Schleier, 2005, S. 48 (Farbabb.), im Text
                kurz S. 34, 50 erwähnt (keine näheren Angaben). (<cei:ref
                  target="http://zotero.org/groups/257864/items/5S4KCGMW">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="zotero:8NV543P5">Guster, Hostienmonstranzen des 13. und 14.
                Jahrhunderts, 2009, 212, 248-251. (<cei:ref
                  target="http://zotero.org/groups/257864/items/8NV543P5">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="zotero:7AE326BH">Kempkens, Gebrauch, 2012, S. 372 mit Abb. 68, Kat.-Nr.
                177. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/7AE326BH">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="zotero:BH99RHAK">Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 336f.
                und Abb. 17, online: <cei:ref
                  target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"
                  >http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</cei:ref>
                  (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl key="zotero:K2FAMWA9">Rudy, Sewing as Autority, 2015, S. 123 f., online:
                  <cei:ref
                  target="http://www.academia.edu/11965286/Sewing_as_Authority_in_the_Middle_Ages_Zeitschrift_f%C3%BCr_Medien-_und_Kulturforschung_June_2015_pp._117-131"
                  >http://www.academia.edu/11965286/Sewing_as_Authority_in_the_Middle_Ages_Zeitschrift_f%C3%BCr_Medien-_und_Kulturforschung_June_2015_pp._117-131</cei:ref>
                  (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/K2FAMWA9">Volltitel auf
                  Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
              <cei:bibl>
                <cei:ref
                  target="http://www.erfgoedplus.be/erfgoedplus/detail.jsp?artefactid=71022A99.priref.1132"
                  >http://www.erfgoedplus.be/erfgoedplus/detail.jsp?artefactid=71022A99.priref.1132</cei:ref>
              </cei:bibl>
              <cei:bibl><cei:ref
                  target="http://www2.limburg.be/Pub/Oudeboeken/hires.html?afb=%2fwebfiles%2fPBL%2foudedrukken%2fHS-X-0002%2fHS-X-0002_2012_AC080_0001.jpg"
                  >http://www2.limburg.be/Pub/Oudeboeken/hires.html?afb=%2fwebfiles%2fPBL%2foudedrukken%2fHS-X-0002%2fHS-X-0002_2012_AC080_0001.jpg</cei:ref>
                (Hochauflösendes Bild mit Zoom-Funktion)</cei:bibl>
            </cei:listBibl>
            <cei:listBiblRegest>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblRegest>
            <cei:listBiblFaksimile>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblFaksimile>
            <cei:listBiblErw>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblErw>
            <cei:p/>
            <cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ...
                .</cei:quote></cei:p>
            <cei:p>So bemerkenswert die Ausstattung dieser Indulgenz ist, so wenig individuell
              gestaltet sich das Diktat der Urkunde. Die Fronleichnamsprozession, die prominent ins
              Bild gerückt ist, wird im Urkundentext mit keinem Wort erwähnt, lediglich das Fest
              Fronleichnam wird in der üblichen Form bei den Ablassgelegenheiten genannt.</cei:p>
            <cei:p>Markus Gneiss</cei:p>
            <cei:quoteOriginaldatierung/>
            <cei:nota/>
            <cei:listBiblEdition>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblEdition>
          </cei:diplomaticAnalysis>
          <cei:lang_MOM/>
        </cei:chDesc>
        <cei:tenor/>
      </cei:body>
      <cei:back>
        <cei:persName/>
        <cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie) (Empfängerausfertigung)</cei:placeName>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen
          Farben</cei:index>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary"
          lemma="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character"/>
        <cei:divNotes>
          <cei:note/>
        </cei:divNotes>
        <cei:class/>
      </cei:back>
    </cei:text>
  </atom:content>
</atom:entry>
