<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1471-07-24_Nuernberg</atom:id>
    <atom:title/>
    <atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published>
    <atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated>
    <atom:author>
        <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
    </atom:author>
    <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
        <app:draft>no</app:draft>
    </app:control>
    <atom:content type="application/xml">
        <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter">
            <cei:front>
                <cei:sourceDesc>
                    <cei:sourceDescVolltext>
                        <cei:bibl/>
                    </cei:sourceDescVolltext>
                    <cei:sourceDescRegest>
                        <cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"
                            <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl>
                    </cei:sourceDescRegest>
                </cei:sourceDesc>
            </cei:front>
            <cei:body>
                <cei:idno id="1471-07-24_Nuernberg">1471-07-24_Nuernberg</cei:idno>
                <cei:chDesc>
                    <cei:abstract>Kaiser Friedrich III. gestattet den Messerern von Wendelstein die
                        Führung einer besonderen Marke zur Kennzeichnung ihrer
                                Ware.<cei:lb/><cei:issuer><cei:persName>Kaiser Friedrich
                                [III.]</cei:persName></cei:issuer> gibt
                            (<cei:foreign>geben</cei:foreign>) aus kaiserlicher Machtvollkommenheit
                        und besonderer Gnade wissentlich <cei:recipient>den Messerern zu
                                <cei:placeName>Wendelstein</cei:placeName> und allen Messerern, die
                            zum Wendelsteiner Amt und Gericht gehören und in diesem Gebiet
                            wohnen</cei:recipient> (<cei:foreign>den gemeinen messrern zu
                            Wendelstein und die in das ambt und gerichte zu Wenndelstein gehoren und
                            darinne wonen</cei:foreign>), eine Marke zur Kennzeichnung und besseren
                        Wiedererkennbarkeit ihrer Arbeit (<cei:foreign>zu erkantnuss und gemercke
                            irer arbeit und messer, so sy machen</cei:foreign>), und zwar in Form
                        eines Schilds in breiter Konturlinie mit einer unterhalb des Schildhaupts
                        ausgesparten Leiste, wie es in dieser Urkunde gemalt ist (<cei:foreign>in
                            schildes weise unden mit einem aufgerichten offen runden bogen und darob
                            zwischen einer durchgeenden leist ein eingeslagen leist, als danne
                            dasselb zeichen in disem briefe gemalet und gemerckt ist</cei:foreign>).
                        Die Messerer dürfen diese Marke zusammen mit anderen Marken und Zeichen
                        gebrauchen, die jeder einzelne von ihnen bisher schon in Gebrauch hatte,
                        sowie diese in ihre Arbeit einschlagen und dabei von niemandem durch die
                        Führung derselben Marke gehindert werden. Er gebietet allen Untertanen und
                        Getreuen aller Stände (<cei:foreign>in was wirden, stattes oder wesens die
                            sein</cei:foreign>) unter Androhung schwerer Ungnade sowie einer Strafe
                        von zwanzig Mark lötigen Goldes, die je zur Hälfte an die Reichskammer und
                        an die Betroffenen zu zahlen ist, die Messerer im Gebrauch des vorgenannten
                        Zeichens und der Marke nicht zu hindern noch diese Behinderung jemandem zu
                        gestatten.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>
                    <cei:issued>
                        <cei:placeName>Regensburg</cei:placeName>
                        <cei:dateRange from="14710724" to="14710724">1471-07-24</cei:dateRange>
                    </cei:issued>
                    <cei:witnessOrig>
                        <cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm>
                        <cei:figure>
                            <cei:graphic
                                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1471-07-24_F-III-Wappen-f-Wendelstein_GNM_HA_Perg_Urk_.jpg"
                            />
                        </cei:figure>
                        <cei:archIdentifier>
                            <cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement>
                            <cei:institution>Germanisches Nationalmuseum</cei:institution>
                            <cei:arch>Historisches Archiv</cei:arch>
                            <cei:archFond>Pergamenturkunden</cei:archFond>
                        </cei:archIdentifier>
                        <cei:physicalDesc>
                            <cei:decoDesc>
                                <cei:p n="Ekphrasis">Mittig ausgespartes Bildfeld mit der Marke, die
                                    aus zwei dicken Linien (einer horizontalen und einer gebogenen)
                                    besteht. </cei:p>
                                <cei:p n="Stil und Einordnung">Das Layout mit dem mittig
                                    ausgesparten Bildfeld wurde offensichtlich von den Wappenbriefen
                                    der Reichskanzlei entlehnt. Aus dieser Quelle stammen auch
                                    Formulierungen des Diktats (siehe diplomatischer Kommentar).
                                    <cei:lb/>Die beiden Balken insinuieren in ihrer Anordnung die
                                    Form eines (Wappen-)Schildes. Dies mag durchaus kein Zufall
                                    sein. Gleichzeitig zeigt der Verzicht auf Farben und die
                                    zeichenhaft vereinfachte Form, dass hier eine Marke vorliegt,
                                    die auch auf Klingen eingeprägt werden soll. </cei:p>
                                <cei:p n="Stil und Einordnung"><cei:lb/>Zeichen und
                                    Marken<cei:lb/>Handels-, Qualitäts- und andere Zeichen bzw.
                                    -Marken sind üblich. Dass sie jedoch urkundlich verliehen
                                    wurden, ist nur sehr vereinzelt nachweisbar. Dies mag auf hohe
                                    Verlust zurückzuführen sein, wahrscheinlich ist aber, dass
                                    derartige Zeichen - so wie vor dem späteren 13. Jahrhundert auch
                                    bei Wappen üblich - einfach verwendet wurden ohne auf
                                    Autoritäten Bezug zu nehmen. <cei:lb/>Eine Verleihung eines
                                    Zeichens kennen wir aus einem Registereintrag der königlich
                                    französischen Kanzlei aus dem Jahre <cei:ref
                                        target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1315-05-99_Paris/charter"
                                        >1315 Mai</cei:ref>. Als paralleles Phänomen ist dieses
                                    durch den mit dem eingezeichneten Bildzeichen versehene
                                    Registereintrag wegen des Layouts (mittig ausgespartes Bildfeld)
                                    und wegen der Verleihung durch eine Autprität, hier der König
                                    Ludwig X. selbst. <cei:lb/>Es gibt jedoch auch deutliche
                                    Unterschiede: das 1315 verliehene Zeichen macht die beteiligten
                                    Autoritäten (König, Bischof) optisch kenntlich. Zudem wird eine
                                    soziale Randgruppe bezeichnet - jedoch, wenn nicht alles
                                    täuscht, eher zu ihrem Schutz als als Diskriminierung - und
                                    keine Qualitätsmerkmal verliehen. </cei:p>
                                <cei:p>Zur urkundlichen Verleihung oder andersartigen Abbildung auf
                                    Urkunden von Notarszeichen, von Wasserzeichen, die Papiere
                                    auszeichnen, von Steinmetzzeichen und anderen (urkundenfernen)
                                    semiotischen Elementen ist mir derzeits nichts bekannt. Einzig
                                    die urkundliche Verwendung (und Darstellung) von Handelsmarken
                                    ist belegt. <cei:lb/>Ein Brief der Vorsteher und Geschworenen
                                    der Hanse-Kaufleute in Brügge von <cei:ref
                                        target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-10-12_Hanse-Bruegge-mit-Kaufmannszeichen_TNA-SC-1-43-186.JPG"
                                        >1435 Oktober 12</cei:ref> (London, The National Archives,
                                    SC (Records of various departments), 1 (Special Collections:
                                    Ancient Correspondence of the Chancery of the Exchequer), 43,
                                    146 (<cei:ref
                                        target="http://discovery.nationalarchives.gov.uk/details/r/C12228058"
                                        >SC 1/43/146</cei:ref>)) wendt sich an König Henry VI. von
                                    England, seinen geheimen Rat (etc.) und benannte Conrad Staal
                                    als Bevollmächtigten, um ein (beschlagnahmtes) Schiff
                                    zurückzuerhalten. In dieser in Brügge ausgestellten Urkunde sind
                                    drei Kaufmannszeichen in den Fließtext integriert.
                                        <cei:lb/><cei:ref
                                        target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1341-05-05_Gent_TNA-SC-1-42-43.JPG"
                                        >1341 Mai 5</cei:ref> bitten Schöffen, Hauptleute und der
                                    Rat der Stadt Gent Robert Bourchier, Lord Chancellor von
                                    England, die in London zu Unrecht – unter der Annahme, es handle
                                    sich um Eigentum von englischen englischen Händlern –
                                    beschlagnahmten zehn Stück Tuch, die dem Genter Bürger Gille
                                    (Gilles) Naes gehörten und von diesem auf dem Markt in Gent
                                    erworben worden seien, freizugeben und diese entweder in England
                                    feilbieten zu lassen oder Gilles, der wegen Krankheit an der
                                    Reise nach England gehindert werde, die Ausfuhr ausser Landes zu
                                    gestatten. Die betreffenden Tücher seien mit der am Unterrand
                                    des Blatts dargestellten Marke bezeichnet (<cei:quote>ensaingiet
                                        de cest merche</cei:quote>) (London, The National Archives,
                                        <cei:ref
                                        target="http://discovery.nationalarchives.gov.uk/details/r/C12227698"
                                        >SC 1/42/43</cei:ref>); zu diesen beiden Urkunden vgl.
                                        <cei:ref
                                        target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/MIQTDPN6"
                                        >Roland, Funktion, 2018</cei:ref>, S. 423.<cei:lb/>Während
                                    hier die Verwendung von Handesmarken einen auch bildlichen
                                    Niederschlag in Urkunden gefunden hat, ist die Verleihung von
                                    Handelsmarken mit einem Piemonteser Beispiel zu belegen, auf das
                                    Luisa Gentile aufmerksam gemacht hat (<cei:ref
                                        target="https://www.academia.edu/34450876/L._Gentile_Concessiones_signi._Lettere_di_concessione_di_marche_mercantili_emanate_dai_conti_e_duchi_di_Savoia_in_LHistoire_%C3%A0_la_source_acter_compter_enregistrer_Catalogne_Savoie_Italie_XII_e_-XV_e_si%C3%A8cle_._M%C3%A9langes_offerts_%C3%A0_Christian_Guiller%C3%A9_vol._I_pp._331-346"
                                        >Gentile, Concessiones, 2017</cei:ref>, S. 335, 345f. [mit
                                    Transkription]): <cei:ref
                                        target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1468-09-01_Amadeo IX Handelsmarken-Bonino_Turin-ASt-Arch-Ferrero-d-Ormea-mazzo-57.jpg"
                                        >1468 September 1</cei:ref>, Avigliana, bestätigt Amadeus
                                    IX. von Savoyen dem Kaufmann Bongiovanni Bonino di Avigliani
                                    zwei Marken, die dieser schon bisher führte (Weltkugel mit
                                    Kreuz, Hand), und verleiht als zusätzliches Zeichen einen
                                    Bischofsstab (Turin, Archivio di Stato, Archivio Ferrero
                                    d’Ormea, mazzo 57). Die drei Zeichen sind nach dem Kontext links
                                    der Mitte in einfacher Federzeichnung dargestellt.</cei:p>
                                <cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p>
                                <cei:p>englischen Händlern – beschlagnahmten zehn Stück Tuch (dix
                                    drapes), die dem Genter Bürger Gille (Gilles) Naes gehörten und
                                    von diesem auf dem Markt in Gent erworben worden seien,
                                    freizugeben und diese entweder in England feilbieten zu lassen
                                    oder Gilles, der wegen Krankheit an der Reise nach England
                                    gehindert werde, die Ausfuhr außer Landes zu gestatten (Abb.
                                    11). Die betreffenden Tücher seien mit der am Unterrand des
                                    Blatts dargestellten Marke bezeichnet (ensaingiet de cest
                                    merche</cei:p>
                            </cei:decoDesc>
                            <cei:material>Pergament</cei:material>
                            <cei:dimensions/>
                            <cei:condition/>
                        </cei:physicalDesc>
                        <cei:auth>
                            <cei:notariusDesc/>
                            <cei:sealDesc>Siegel des Ausstellers an Pergamentpressel.</cei:sealDesc>
                        </cei:auth>
                        <cei:nota>Rechts auf der Plica: <cei:foreign>Ad mandatum proprium domini
                                imperatoris</cei:foreign>.</cei:nota>
                        <cei:rubrum/>
                    </cei:witnessOrig>
                    <cei:witListPar>
                        <cei:witness>
                            <cei:traditioForm/>
                            <cei:figure/>
                            <cei:archIdentifier/>
                            <cei:physicalDesc>
                                <cei:material/>
                                <cei:dimensions/>
                                <cei:condition/>
                            </cei:physicalDesc>
                            <cei:auth>
                                <cei:sealDesc/>
                                <cei:notariusDesc/>
                            </cei:auth>
                            <cei:nota/>
                            <cei:rubrum/>
                        </cei:witness>
                    </cei:witListPar>
                    <cei:diplomaticAnalysis>
                        <cei:listBibl>
                            <cei:bibl/>
                            <cei:bibl>Regesta Imperii online:<cei:ref
                                    target="http://f3.regesta-imperii.de/show.php?urk=2485">
                                    http://f3.regesta-imperii.de/show.php?urk=2485</cei:ref>.</cei:bibl>
                            <cei:bibl>Schlüpfinger, Wendelstein, 1970, S. 124 und 268 (<cei:ref
                                    target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/FQM6SFXC/"
                                    >Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:bibl>
                            <cei:bibl>Horndasch, Messerer, 2006, S. 44f. (<cei:ref
                                    target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/XRHF8739/"
                                    >Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:bibl>
                            <cei:bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, bes. S. 391,
                                online unter
                                http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf
                                    (<cei:ref
                                    target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/BH99RHAK/"
                                    >Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:bibl>
                            <cei:bibl>Roland, Funktion, 2018, S. 422f. (<cei:ref
                                    target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/MIQTDPN6/"
                                    >Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:bibl>
                        </cei:listBibl>
                        <cei:listBiblEdition>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblEdition>
                        <cei:listBiblRegest>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblRegest>
                        <cei:listBiblFaksimile>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblFaksimile>
                        <cei:listBiblErw>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblErw>
                        <cei:p>Die Urkunde bedient sich in ihrer äusseren Form (siehe
                            kunsthistorische Beschreibung) und auch im Formular bzw. Diktat den
                            Kanzleigewohnheiten eines <cei:index indexName="IllUrk-Urkundenart"
                                >Wappenbrief</cei:index>s, weswegen sie in die IllUrk-Untersammlung
                            "Wappenbriefe" aufgenommen wurde. Es handelt sich jedoch um die
                            Gestattung der Führung einer (Qualitäts-)Marke für eine bestimmte
                            Berufsgruppe, in diesem Fall für alle Messerer zu Wendelstein und des
                            dazugehörigen Amts und Gerichts.</cei:p>
                        <cei:p>Die Anlehnung an des Diktat eines Wappenbriefes zeigt sich nicht nur
                            im dispositiven Verb und den zugehörigen Attributen (<cei:foreign>geben
                                in das auch von Romischer kaiserlicher machtvolkomenheit wissenlich
                                und sondern gnaden in craft diss briefs</cei:foreign>), die sich in
                            verschiedenen Varianten in den Wappenbriefen dieser Zeit regelmässig
                            wiederfinden, sondern auch in der an einen klassischen Wappenbrief
                            angelehnten "Blasonierung" des (Bild-)Zeichens, die - auch eine für
                            Wappenbriefe übliche Formel - <cei:foreign>in disem briefe
                                gemalet</cei:foreign> ist. Mit der Androhung der (kaiserlichen)
                            Ungnade und der Strafzahlung einer gewissen Summe lötigen Goldes
                            entspricht die Sanctio ebenfalls den Kanzleigewohnheiten in Bezug auf
                            Wappenbriefe, siehe <cei:ref
                                target="http://othes.univie.ac.at/42739/1/2016-06-14_0967931.pdf"
                                >Maier, Wappenbriefe, 2016</cei:ref> S. 26. Die Androhung der
                            Zahlung von 20 Mark Gold findet sich beispielsweise auch in der durch
                                <cei:ref
                                target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1485-01-16_Luebeck/charter"
                                >Friedrich III. im Jahr 1485 erfolgten Bestätigung des Zeichens für
                                die Lübecker Zirkelgesellschaft</cei:ref>, einer elitären
                            (Kaufmanns-)Korporation. Auch diese Urkunde ist illuminiert und in ihrer
                            äusseren Form als auch im Diktat an einen Wappenbrief angelehnt.</cei:p>
                        <cei:p>Der dispositive Teil der Urkunde hält neben der Gestattung der
                            Führung der in der Mitte der Urkunde bildlich dargestellten Marke für
                            alle Wendelsteiner Messerer ebenso fest, dass die einzelnen Meister
                            dieser Berufsgruppe weiterhin daneben ihre individuellen, bisher im
                            Gebrauch befindlichen Marken weiterführen dürfen. Schon vor der
                            Ausstellung der vorliegenden Urkunde liess sich am 3. Juli 1471 Heinrich
                                <cei:foreign>Poel</cei:foreign>, Messerer zu Wendelstein, sein
                            bisher gebrauchtes Meisterzeichen bestätigen, nämlich <cei:foreign>am
                                hindern teil bei dem heft ein schiltel mit einem leisten uberzwirch
                                unden mit einem halben kleeplat und davor nach der leng des messers
                                ein bierzepfel</cei:foreign> (vgl. <cei:ref
                                target="http://www.regesta-imperii.de/en/regesta/13-0-0-chmel/nr/1471-07-03_4_0_13_0_0_6251_6252.html?tx_hisodat_sources%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=126&amp;cHash=8a22dc581882865f0f12640201dac655#rinav"
                                >Chmel Nr. 6252</cei:ref>; <cei:ref
                                target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/jbksak1883/0332?sid=ea0344eeac5ff721b000787d2fbd28e2"
                                >Zimerman, Regesten, 1883, Nr. 135</cei:ref>). Am 24. Juli 1471,
                            also am Ausstellungstag der vorliegenden Urkunde, gestattete Friedrich
                            III. den beiden Wendelsteiner Messerern Hans Hertl und Heinz Dürr
                                (<cei:foreign>Durr</cei:foreign>) explizit neben der Führung der
                            Marke für alle Messerer dieses Orts auch den Gebrauch ihrer schon früher
                            geführten Marke, nämlich <cei:foreign>ein ruben mit zweien aufgerackten
                                rubpletern mit irer wurz</cei:foreign> (<cei:ref
                                target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/suche/result/nr/1471-07-24_8_0_13_0_0_6338_6339.html?tx_hisodat_sources%5BsearchMode%5D=20&amp;tx_hisodat_sources%5B%40widget_0%5D%5BcurrentPage%5D=2=2cec39be11e8befb6ebb6bdb9c8f1432#rinav"
                                >Chmel Nr. 6339</cei:ref>; <cei:ref
                                target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/jbksak1883/0332?sid=ea0344eeac5ff721b000787d2fbd28e2"
                                >Zimerman, Regesten, 1883, Nr. 137</cei:ref>; Haus-, Hof- und
                            Staatsarchiv, Reichsregister S, fol. 196r [<cei:ref
                                target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1471-07-24_zu_Reichsregister-s_196r.jpg"
                                >Bild</cei:ref>]). Weiters liessen sich am 31. August 1472 Heinrich
                            Müllner und Hans Plegkner, ebenfalls Messerer zu Wendelstein, ihr
                            Meisterzeichen - ein schwarzes Spießeisen (<cei:foreign>eins swarzen
                                spieszeisens</cei:foreign>) - von Friedrich bestätigen (<cei:ref
                                target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/suche/result/nr/1472-08-31_1_0_13_0_0_6601_6602.html?tx_hisodat_sources%5BsearchMode%5D=20&amp;cHash=f0054c2d2e9bbc27fd39f832b211d8b8#rinav"
                                >Chmel Nr. 6602</cei:ref>; <cei:ref
                                target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/jbksak1883/0332?sid=ea0344eeac5ff721b000787d2fbd28e2"
                                >Zimerman, Regesten, 1883, Nr. 138</cei:ref>). Im Gegensatz zur
                            Urkunde für alle Wendelsteiner Messerer bleibt die Frage nach der
                            Illuminierung bei den anderen nur mehr kopial überlieferten Stücken
                            offen; jedenfalls fehlt bei den drei anderen Urkunden die übliche auf
                            die Zeichnung in der Mitte des Blattes bezugnehmende Formel (siehe
                            weiter oben in diesem Kommentar), sodass eher von unilluminierten
                            Ausfertigungen ausgegangen werden kann. Vgl. auch die zwischen <cei:ref
                                target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1486-1508_Innsbruck/charter"
                                >1486 und 1508 zu datierende illuminierte Supplik eines Kölner
                                Messerers an König Maximilian I.</cei:ref> für die Genehmigung einer
                            Marke.</cei:p>
                        <cei:p>Markus Gneiss</cei:p>
                        <cei:quoteOriginaldatierung/>
                        <cei:nota/>
                    </cei:diplomaticAnalysis>
                    <cei:lang_MOM/>
                </cei:chDesc>
                <cei:tenor/>
            </cei:body>
            <cei:back>
                <cei:class/>
                <cei:persName/>
                <cei:placeName type="Region">HRR (Deutschland)</cei:placeName>
                <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated"/>
                <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Miniatures"/>
                <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="CoatsOfArms"/>
                <cei:divNotes>
                    <cei:note/>
                </cei:divNotes>
            </cei:back>
        </cei:text>
    </atom:content>
</atom:entry>
