<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1475-03-21_Goettweig_1</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/AT-StiAG/GoettweigOSB/1475_III_21.1"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1475-03-21_Goettweig_1">1475-03-21_Goettweig_1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Kardinalsammelindulgenz</cei:index> (14 Aussteller) für die der hl. Margaretha geweihte Kirche Mühldorf (Niederranna):<cei:lb/>Die Kardinalbischöfe Guillelmus von Ostia (<cei:foreign>Ostiensis</cei:foreign>) und Philippus von Porto-Santa Rufina (<cei:foreign>Portuensis</cei:foreign>), die Kardinalpriester Amicus von Sancte Mariae in Trastevere (<cei:foreign>tituli sancte Marie in Transtiberim</cei:foreign>), Oliverius von SantʼEusebio (<cei:foreign>tituli sancti Eusebii</cei:foreign>), Bartholomäus von San Clemente (<cei:foreign>tituli sancti Clementis</cei:foreign>), Baptista von Santa Maria in Portico (<cei:foreign>sancte Marie in Porticu</cei:foreign>), Markus von San Marco (<cei:foreign>tituli sancti Marci</cei:foreign>), Stephanus von San Adriano (<cei:foreign>tituli sancti Adriani</cei:foreign>), Johannes von Santa Prassede (<cei:foreign>tituli sancte Praxedis</cei:foreign>), Johannes Baptista von Santa Balbina (<cei:foreign>tituli sancte Balbine</cei:foreign>), Jakobus von San Crisogono (<cei:foreign>tituli sancti Crysogoni</cei:foreign>) und Antonius Jakobus von San Vito (<cei:foreign>tituli sancti Viti</cei:foreign>) sowie die Kardinaldiakone Franziskus von Santa Maria Nuova (<cei:foreign>tituli sancte Marie Nove</cei:foreign>) und Johannes von Santa Lucia (in Septisolio?) erteilen all jenen einen Ablass von 100 Tagen (<cei:foreign>misericorditer in domino relaxamus</cei:foreign>), die die in der Diözese Passau gelegene Kirche der heiligen Margarete in Mühldorf (<cei:foreign>ecclesia sancte Margarete in Muldorff, Pataviensis diocesis</cei:foreign>), der die beiden Zechpröpste Nikolaus Faber und Gotthard Molitor (<cei:foreign>Nicolaus Faber et Gotardus Molitor laici dicte ecclesie procuratores seu victrices</cei:foreign>) besondere Verehrung zollen, reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen, und zwar zu Fronleichnam, an den Feiertagen des heiligen Petrus und Paulus, der Geburt und der Himmelfahrt der heiligen Maria sowie am Weihetag der Kirche am dritten Sonntag nach der Auferstehung Christi, jeweils täglich zwischen der ersten und der zweiten Vesper. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die für die bauliche Instandhaltung und die Ausstattung der Kirche mit liturgischem Gerät aufkommen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract> Bartholomäus von San Clemente (tituli sancti Clementis)<cei:issued><cei:placeName>Rom</cei:placeName><cei:dateRange from="14750321" to="14750321">1475-03-21</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1475-03-21_goettweig_1840.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1475-03-21_xdet1.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Göttweig</cei:settlement><cei:arch>Stiftsarchiv</cei:arch><cei:idno>Urk. Nr. 1840</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Ornamentale Deckfarbeninitiale mit Rankenfortsätzen. Im Binnenfeld Veronika mit Schweißtuch (Vera ikon). </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Offensichtlich von demselben Buchmaler wie die zweite Kardinalsammelindulgenz, die an diesem Tag ausgestellt wurde.</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Alle Siegel abgefallen. Ganz links ein Vermerk, dass der Kardinalbischof von Ostia an dieser Stelle siegeln soll.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Rechts auf der Plica (Schreibervermerk):<cei:foreign> D. de Suno</cei:foreign>.<cei:lb/>Mittig auf der Plica : <cei:foreign>XV</cei:foreign>, wohl als Angabe der Zahl der Siegel. Tatsächlich finden sich Einstichlöcher für 15 Siegel, wobei nur 14 Aussteller aufgezählt werden.<cei:lb/>Rückseite mittig (Komputatorenvermerk): <cei:foreign>H. de Ampringen</cei:foreign>. Rückseite (späteres 14. Jahrhundert, Aufzählung der Tage, an denen der Ablass gewonnen werden kann): <cei:foreign>Corporis Jesu Christi; Petri et Pauli; Assumptioni Marie virginis; Nativitate Marie virginis; in dedicatione ecclesie.</cei:foreign></cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:3KG7DGV7">Fuchs, Göttweig 3, 1902., S. 79, Nr. 1840 (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/3KG7DGV7">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1475_III_21.1/charter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1475_III_21.1/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit):<cei:foreign> Licet is ...</cei:foreign> .</cei:p><cei:p>Vom Aufbau her standardmäßige Ausfertigung einer Kardinalsammelindulgenz; zeittypisch werden fünf Ablasstage genannt, einer davon ist der Kirchweihtag. Abweichungen ergeben sich bei der Arenga, bei der das - in Sammelindulgenzen eher seltene - <cei:foreign>Licet is</cei:foreign> verwendet wird. In Papsturkunden ist diese Arenga jedoch <cei:ref target="http://www.hist-hh.uni-bamberg.de/forschung/arenga2.html">eine der klassischen Ablassarengen</cei:ref>. Außerdem wird beim Kirchweihtag die genaue Tagesangabe ergänzt, nämlich der dritte Tag nach Ostern.</cei:p><cei:p>Zum Schreiber D. de Suno vgl. andere Nennungen in <cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/ZG9JUZMZ/">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001,</cei:ref> 140f. In Frenz, RORC wird nur ein <cei:ref target="http://www.phil.uni-passau.de/fileadmin/dokumente/lehrstuehle/frenz/Forschung/littera_F.pdf">Franciscus de Suno</cei:ref> erwähnt. Der als Komputator tätige Heinrich Ampringen/Anbrenger stammte aus der Diözese Konstanz und starb 1484, siehe <cei:ref target="http://www.phil.uni-passau.de/fileadmin/dokumente/lehrstuehle/frenz/Forschung/littera_H.pdf">Frenz, RORC unter Henricus Ampringen</cei:ref>.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Italien (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>