<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1507-07-20_Nuernberg</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T13:17:19.296Z</atom:published><atom:updated>2019-02-11T15:23:55.172Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1507-07-20_Nuernberg">1507-07-20_Nuernberg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="IllUrk-Urkundenart">Kardinalsammelablass</cei:index> für die Marienkapelle in Ungerhausen:<cei:lb/>Kardinalbischof <cei:issuer><cei:persName>Oliverius von Ostia</cei:persName></cei:issuer> (<cei:foreign>Ostiensis</cei:foreign>) und 23 weitere Kardinäle erteilen all jenen einen Ablass von 100 Tagen (<cei:foreign>misericorditer in Domino relaxamus</cei:foreign>), die reumütig und nach Ablegung der Beichte die in der Diözese Augsburg gelegene Kapelle der heiligen Maria in Ungerhausen (<cei:foreign>capella beate Marie virginis sita in Ungerhausen, Augustensis diocesis</cei:foreign>) an bestimmten Festtagen besuchen, und zwar zu Mariä Geburt, am Feiertag der beiden Heiligen Fabian und Sebastian, an den Feiertagen des heiligen Laurenz und der heiligen Katharina sowie am Weihetag der Kapelle. Des Weiteren wird all jenen Ablass erteilt, die für die bauliche Instandhaltung und die Ausstattung der Kirche mit liturgischem Gerät aufkommen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>Kardinalbischof Oliverius von Ostia und 23 weitere Kardinäle erteilen all jenen einen Ablass von 100 Tagen, die reumütig und nach Ablegung der Beichte die Kapelle der heiligen Maria in Ungerhausen an bestimmten Festtagen besuchen, und zwar zu Mariä Geburt, am Feiertag der beiden Heiligen Fabian und Sebastian, an den Feiertagen des heiligen Laurenz und der heiligen Katharina sowie am Weihetag der Kapelle. Des Weiteren wird all jenen Ablass erteilt, die für die bauliche Instandhaltung und die Ausstattung der Kirche mit liturgischem Gerät aufkommen.<cei:issued><cei:placeName>Rom</cei:placeName><cei:dateRange from="15070720" to="15070720">1507-07-20</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1507-07-20_75_solg_ms_4_42_001.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1507_f-Ungerhausen_Nuernberg-Stadtbibl-solg_ms_4_42_det1.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1507_f-Ungerhausen_Nuernberg-Stadtbibl-solg_ms_4_42_det2.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1507_f-Ungerhausen_Nuernberg-Stadtbibl-solg_ms_4_42_det3.jpg"/></cei:figure><cei:figure/><cei:figure/><cei:figure/><cei:figure/><cei:figure/><cei:archIdentifier><cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement><cei:arch>Stadtbiliothek</cei:arch><cei:idno>Solg. Ms. 42.4°</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Der Dekor der Indulgenz erstreckt sich innerhalb eines Rahmens aus zarten, tintenroten Doppellinien auf drei Ränder des Pergamentblatts. Am linken Rand entwickelt sich auf farb losem Grund eine vegetabile Bordüre, bestehend aus akanthusförmigen Blättern in Rosa, Blau und Gelb sowie aus kleinen Blüten, unter denen zwei Medaillons platziert sind; das untere, auf rotem, mit gelbem Filigran angereicherten Grund, zeigt einen silbernen Schild mit schwarzem Balken, darauf drei silberne kapitale* Buchstaben ‚P‘, das Wappen der Vöhlin. Im zweiten, etwas größeren und rotgerahmten Medaillon befindet sich die Figur des hl. Laurentius, charakterisiert durch seine Märtyrerattribute Palmzweig und Grillrost. Ein gleichartiger Dekor bildet die rechte Bordüre mit einem Medaillonbild der hl. Katharina, erkennbar an ihren ikonographischen Attributen Palmzweig und Rad. Am oberen Rand geht Blüten- und Blattgewirr der gleichen Prägung wie an den Seiten von der mittigen tafelbildartigen Miniatur aus, die die hl. Veronika, das Schweißtuch mit der Vera Ikon* haltend, und die Apostel Petrus und Paulus zeigt; rechts fi ndet sich in einem blaugerahmten Medaillon die Darstellung des hl. Sebastian, ganz links die historisierte O-Initiale von Oliverius. Diese, mit einem Buchstabenkörper in Rosatönen samt grünen und blauen vegetabilen Elementen, sitzt in einem goldgrundigen Feld und rahmt die Jungfrau mit dem Kind im Binnenraum. Abwechselnd blaue, rote und goldene Buchstaben, unterbrochen von zartem roten Fleuronée*, bilden die übrigen Buchstaben des Kardinalsnamens am Textbeginn.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Ein ausgewogenes Gleichgewicht und eine größere Luftigkeit kennzeichnen die vegetabilen Elemente, die den Text dieses Kardinalsammelablasses umrahmen. Sie sind charakterisiert durch die grösseren Dimensionen der Verzierung auf der rechten Seite des oberen Bordürenstreifens, die sogar den der zweiten Hälfte der ersten Zeile des Schriftspiegels entsprechenden Raum berührt. Der Schmuck der Urkunde von Ungerhausen kann im Hinblick auf die harmonische Wirkung der floralen Ranken und die Sorgfalt in der Ausführung der Gegenstände und Hintergründe in verschwimmenden Tönen dem eines illuminierten Ablassbriefes für die ‚Compagnia di San Michele Arcangelo‘ in der Abtei St. Michael in Poggio di San Donato in Siena (Bilderpracht und Seelenheil, S. 70, Abb. 7) an die Seite gestellt werden. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Veronica Dell'Agostino</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Von den 24 Siegeln (mit Siegelkapsel) sind 21 Kapseln anhängend erhalten, eine weitere liegt lose bei; in nur einer Kapsel Fragmente von Siegelwachs</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/><cei:bibl><cei:ref target="https://www.nuernberg.de/imperia/md/stadtbibliothek/dokumente/solg_ms_4_42.pdf">https://www.nuernberg.de/imperia/md/stadtbibliothek/dokumente/solg_ms_4_42.pdf</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl>Bilderpracht und Seelenheil, 2019, S. 68 (Veronica Dell'Agostino), 196f. (Nr. F 6: Markus Gneiss, Veronica Dell'Agostino). (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/X8UUFYKX">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Die vorliegende Urkunde für die Marienkapelle in Ungerhausen (LK Unterallgäu, Schwaben) wurde von einer bemerkenswert hohen Zahl (24) an Kardinälen ausgestellt. Erstgenannter Aussteller ist wie schon in den Kardinalsammelablässen für St. Jakob in Schärding (siehe <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1500-01-25_Nuernberg/charter">dort</cei:ref>) und St. Peter in Poppenreuth (siehe <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1501-02-10_Nuernberg/charter">dort</cei:ref>) Oliverius Carafa (1430–1511), diesmal als seit 1503 amtierender Kardinalbischof von Ostia. Im Gegensatz zur üblichen Praxis wird im vorliegenden Ablass der Petent der Urkunde in der Narratio nicht namentlich genannt. Aufgrund des jeweils auf der linken und rechten unteren Seite des Rahmens vorzufindenden Wappens lässt sich als Petent Konrad Vöhlin (gest. 1511) erschließen, der im Jahr 1503 das Dorf Ungerhausen erworben hatte. Ansonsten entspricht der Ablass den standardmäßigen Erscheinungsformen jener Zeit.  </cei:p><cei:p>Arenga:<cei:foreign> Quanto frequentius ... </cei:foreign>. </cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName/><cei:index/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>