<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1513-03-02_Salzburg</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/AT-AES/Urkunden/1600"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1513-03-02_Salzburg">1513-03-02_Salzburg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Kardinalsammelindulgenz</cei:index> (23 Aussteller) für die Kirche St. Ägidius in Fusch [an der Glocknerstrasse]:<cei:lb/>DIe Kardinalbischöfe Raphael von Ostia (<cei:foreign>Ostiensis</cei:foreign>), Dominikus von Porto-Santa Rufina (<cei:foreign>Portuensis</cei:foreign>), Jakobus von Albano (<cei:foreign>Albanensis</cei:foreign>), Franziskus von Sabina (<cei:foreign>Sabinensis</cei:foreign>) und Markus von Palestrina (<cei:foreign>Prenestinus</cei:foreign>), die Kardinalpriester Ludovicus Johannes von Santi Quattro Coronati (<cei:foreign>tituli sanctorum Quatour Coronatorum</cei:foreign>), Thomas von Sant[i] Silvestro e] Martino ai Monti (<cei:foreign>tituli sancti Martini in Montibus</cei:foreign>), Franziskus von Santi Giovanni e Paolo (<cei:foreign>tituli sanctorum Johannis et Pauli</cei:foreign>),  Nikolaus von Santa Prisca (<cei:foreign>tituli sancte Prisce</cei:foreign>), Adrianus von San Crisogono (<cei:foreign>tituli sancti Grisogoni</cei:foreign>), Robertus von Sant’Anastasia (<cei:foreign>tituli sancte Anastasie</cei:foreign>), Leonardus von Santa Susanna (<cei:foreign>tituli sancte Susanne</cei:foreign>), Sixtus von San Pietro in Vincoli (<cei:foreign>tituli sancti Petri ad Vincula</cei:foreign>), Christophorus von Santa Prassede (<cei:foreign>tituli sancte Praxedis</cei:foreign>), Antonius von San Vitale (<cei:foreign>tituli sancti Vitalis</cei:foreign>), Petrus von Sant'Eusebio [all'Esquilino] (<cei:foreign>tituli sancti Eusebii</cei:foreign>), Achilles von San Sisto (<cei:foreign>tituli sancti Sixti</cei:foreign>) und Bendinellus von Santa Sabina (<cei:foreign>tituli sancte Sabine</cei:foreign>) sowie die Kardinaldiakone Johannes von Santa Maria in Domnica (<cei:foreign>sancte Marie in Dominica</cei:foreign>), Alexander von Sant'Eustachio (<cei:foreign>sancti Eustachii</cei:foreign>), Amaneus von San Nicola in Carcere (<cei:foreign>sancti Nicolai in Carcere Tulliano</cei:foreign>), Sigismundus von Santa Maria Nuova (<cei:foreign>tituli sancte Marie Nove</cei:foreign>) und Alfonsus von San Teodoro [al Palatino] (<cei:index>sancti Teodori</cei:index>) erteilen all jenen einen Ablass von 100 Tagen (<cei:foreign>misericorditer in Domino relaxamus</cei:foreign>), die die Kirche des heiligen Ägidius in Fusch, eine Filale der in der Diözese Salzburg gelegenen Pfarrkirche des heiligen Hippolyt in Zell [am See] im Pinzgau (<cei:foreign>ecclesia sancti Egidii in der Fusche, que parrochialis ecclesie sancti Ipoliti in Zell in Pintzgew, Saltzeburgensis diocesis, filialis existit</cei:foreign>), der Christoph Grim, Rektor der genannten Pfarrkirche (<cei:foreign>Christophorus Grim, dicte parrochialis ecclesie rector</cei:foreign>), besondere Verehrung zollt, reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen, und zwar an den Feiertagen der heiligen Philipp und Jakob, der Geburt des heiligen Johannes des Täufers, des heiligen Ägidius, des heiligen Maertin und am Weihetag der Kirche, jeweils täglich zwischen der ersten und der zweiten Vesper. Weiters wird all jenen ein Ablass gewährt, die für die bauliche Instandhaltung der Kapelle und deren Ausstattung mit liturgischem Gerät aufkommen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>Christophorus von Santa Prassede (tituli sancte Praxedis) <cei:issued><cei:placeName>Rom</cei:placeName><cei:dateRange from="15130302" to="15130302">1513-03-02</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1513-03-02_fuer-St-Aegidius-in-Fusch_AES_15130302_ReiheB-289_r.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Salzburg</cei:settlement><cei:arch>Archiv der Erzdiözese</cei:arch><cei:archFond>Urkunden</cei:archFond><cei:idno>Nr. 1600</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Der Name des Erstausstellers in goldenen Majuskeln, die Initiale R zusätzlich vergrössert; Binnenfelder und Zwischenräume mit Fleuronnée. Dreiseitige, golden gerahmte Bordüre mit Rankenmotiven und drei Bildfeldern: Links oben der stehende Mönch Ägidius, der sich der Hirschkuh zuwendet, in der Mitte oben eine hl. Veronika mit Schweisstuch mit Vera ikon, und rechts oben ein stehender Bischofsheiliger mit einem goldenen Gefäß. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Qualität der Ausstattung ist trotz der Opulenz nicht besonders hoch. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota>Auf der Plica (rechts) Schreibervermerk: <cei:foreign>D. de Valleoleti</cei:foreign>.<cei:lb/></cei:nota><cei:nota>Unter der Plica: Taxvermerk.<cei:lb/></cei:nota><cei:nota>Rückseite (mittig): Kumputations- und Expeditionsvermerk.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/AT-AES/Urkunden/1600/charter">http://monasterium.net/mom/AT-AES/Urkunden/1600/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:foreign>Quanto frequentius... </cei:foreign>.</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Italien (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>