<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1515-99-99_Nuernberg</atom:id>
  <atom:title/>
  <atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published>
  <atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated>
  <atom:author>
    <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
  </atom:author>
  <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
    <app:draft>no</app:draft>
  </app:control>
  <atom:content type="application/xml">
    <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id="">
      <cei:front>
        <cei:sourceDesc>
          <cei:sourceDescVolltext>
            <cei:bibl/>
          </cei:sourceDescVolltext>
          <cei:sourceDescRegest>
            <cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl>
          </cei:sourceDescRegest>
        </cei:sourceDesc>
      </cei:front>
      <cei:body>
        <cei:idno id="1515-99-99_Nuernberg">1515-99-99_Nuernberg</cei:idno>
        <cei:chDesc>
          <cei:abstract><cei:index indexName="IllUrk-Urkundenart">Beichtbrief</cei:index>: Der
            namentlich nicht benannte Aussteller besiegelt für einen nicht mehr lesbaren Empfänger
            die mit apostolischer Autorität publizierte und auf einem Privileg Papst Leos X.
            gründende Bestätigung der Beichtprivilegien und Ablässe für den Chorherrenorden vom
            Heiligen Grab zu Jerusalem, besonders für dessen Niederlassung in Annecy, u.a. mit dem
            Inhalt, dass alle Mitglieder der Gebetsverbrüderung ihren Beichtvater selbst wählen
            dürfen. Dem Empfänger wird versprochen, all die aufgezählten Ablässe und sonstigen
            Vorteile ebenfalls zu geniessen, u.a. ein in der Todesstunde zu erlangender
            vollständiger Ablass und ein jährlicher Ablass am Gründonnerstag, am Karfreitag sowie am
            15. Juli.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract>
          <cei:issued>
            <cei:placeName>ohne Ort (Druck: [Genf, Jacques Vivian]) </cei:placeName>
            <cei:dateRange from="15159999" to="15159999">1515-99-99 (handschriftliches Datum nicht
              lesbar)</cei:dateRange>
          </cei:issued>
          <cei:witnessOrig>
            <cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1515-99-99_Ablass-Beichtbrief_Druck_GNM-HB-14637_Photo-Monika-Runge-GNM.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1515-99-99_Ablass-Beichtbrief_Druck_GNM-HB-14637_9342-bearb.jpg"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1515-99-99_Ablass-Druck_GNM-HB-14637_9342.JPG"
              />
            </cei:figure>
            <cei:figure>
              <cei:graphic
                url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1515-99-99_Ablass-Druck_GNM-HB-14637_9344.JPG"
              />
            </cei:figure>
            <cei:archIdentifier>
              <cei:settlement>Nürnberg, </cei:settlement>
              <cei:arch>Germanisches Nationalmuseum</cei:arch>
              <cei:archFond>Graphische Sammlung</cei:archFond>
              <cei:idno>HB 14.637</cei:idno>
            </cei:archIdentifier>
            <cei:physicalDesc>
              <cei:decoDesc>
                <cei:p n="Ekphrasis">Typographischer Einblattdruck mit Holzschnittdekor: Aus dem
                  Schriftblock zu Beginn eine Fläche für einen Holzschnitt, der den aus einem
                  Sarkophag auferstehenden Christus zeigt, ausgespart. </cei:p>
                <cei:p n="Ekphrasis">Links und oben eine aus mehreren Teilen zusammengesetzte
                  Bordüre, teilweise mit zoomorphen Motiven. Einfache vierzeilige Initiale zu Beginn
                  des Textes. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Die Ausstattung dieses Beichtbriefes ist
                  ungewöhnlich, denn üblichweise wird auf Holzschnitte ganz verzichtet (vergleiche
                  den ersten gedruckten Beichtbrief von Johannes Gutenberg [1454/55]: <cei:ref
                    target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1454_Paulinus-Chappe-Ablass_DRUCK-Gutenberg_GW-06555.jpg"
                    >Abb.</cei:ref>) Wenn Dekor verwendet wird, dominirt ein Holzschnitt mit dem
                  Papstwappen (vgl. <cei:ref
                    target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1515-99-99_Muenchen/charter"
                    >1515-99-99_Muenchen</cei:ref>). <cei:lb/><cei:lb/>In dem hier vorliegenden
                  Beispiel wird auf den Bildverweis auf das Papsttum verzichtet und ein inhaltlicher
                  Bezug zur begünstigten Institution hergestellt. Zusätzlich werden Bordüen
                  verwendet.<cei:lb/>Für beides gibt es im unmittelbaren regionalen Umfeld
                  Vorbilder:<cei:lb/> Ausstellerbezogene Holzschnitte auf Beichtbriefen gibt es,
                  soweiet unsere Kenntnis derzeit reicht, erstmals in einem Beispiel für die
                  Dominikanerinnen von Poligny im (französischen) Jura aus dem Jahr 1483 (<cei:ref
                    target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07073.htm">GW
                    7073</cei:ref>). Eine von der inhaltlichen Anbindung vergleichbarer Beichtbrief
                  aus 1505 liegt auch für die Chorherren von Annecy, vor <cei:ref
                    target="https://www.e-rara.ch/doi/10.3931/e-rara-6967">(Abb.)</cei:ref>. Es ist
                  freilich bemerkenswert, dass weder in Bezug auf die Formulierungen des Inhalts
                  noch in Bezug auf die konkrete Form des Dekors nähere Zusammenhänge bestehen; es
                  wurde ausschliesslich die Idee übernommen, eine Auferstehung darzustellen.
                  <cei:lb/>In Bezug auf die Bordüren kann auf einen Bruderschaftsbrief der
                  Karmeliter, der ebenfalls Beichtprivilegien enthält, verwiesen werden, der 1504 in
                  Genf gedruckt wurde <cei:ref
                    target="https://www.e-rara.ch/doi/10.3931/e-rara-7070">(Abb.)</cei:ref>. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Verwendete Drucktypen, Vorlagen für Zierinitiale und
                  Bordüren<cei:lb/>Die Drucktype wurde von Jacques Vivian, dem damals führenden
                  Drucker in Genf, verwendet. Man vergleiche beispielsweise die grössere Texttype in
                  Pierre Velliards <cei:foreign>Modus componendi epistolas</cei:foreign> von 1517
                  (GLN 15 16: <cei:ref
                    target="http://www.ville-ge.ch/musinfo/bd/bge/gln/notice/?no=GLN-5761"
                    >GLN-5761</cei:ref>; <cei:ref
                    target="https://ustc.ac.uk/index.php/record/451920">USCTC 451920</cei:ref>).
                  Neben dem Majuskel-M mit doppeltem Mittelschaft ist das Majuskel-D mit gebrochenem
                  Bogen charakteristisch. Diese Type wird auch in dem von Vivian 1523 gedruckten
                  Brevier für Beaune im Kalender verwendet (<cei:ref
                    target="http://www.ville-ge.ch/musinfo/bd/bge/gln/notice/?no=GLN-5667"
                    >GLN-5667</cei:ref> - Hinweis Oliver Duntze vom GW) und in der Texttype eines
                  Drucks einer französischen Übersetzung eines Textes von Johannes Stabius (<cei:ref
                    target="http://www.ville-ge.ch/musinfo/bd/bge/gln/notice/?no=GLN-5776"
                    >GLN-5776</cei:ref>), ebenfalls von 1523, in dem sich der Drucker auch
                  nennt.<cei:lb/>Von der Zierinitiale A kennen wir sowohl die Vorlage als auch
                  andere Drucke, in denen Vivian diese Initiale verwendet:<cei:lb/>In einem Genfer
                  Inkunabeldruck von 1495 der französischen Übersetzung des <cei:foreign>Fasciculus
                    temporum</cei:foreign> des Werner Rolevinck (<cei:ref
                    target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M38751.htm">GW M
                    38751</cei:ref>; <cei:ref
                    target="http://www.ville-ge.ch/musinfo/bd/bge/gln/notice/?no=GLN-6600"
                    >GLN-6600</cei:ref>), dessen Zuordnung zu einer bestimmten Offizin
                  unterschiedlich beurteilt wird, wird eine Initiale verwendet, deren
                  kopfstempelförmiger linker Schaft, deren Serifen nach links und deren
                  Schaftspaltungen rechts <cei:ref
                    target="https://www.e-rara.ch/gep_g/content/pageview/9663284">(Abb.)</cei:ref>
                  als unmittelbare Vorlage gedient haben müssen für die Initiale, die dan Vivian 20
                  Jahre später verwendet. Diese Übernahme ist auch deswegen bemerkenswert, da sich
                  die in diesem Inkunabeldruck von 1495 verwendeten Drucktypen sehr deutlich von
                  jenen unterscheiden, die Jacques Vivian 1515 für seinen Beichtzettel verwenden
                  wird. <cei:lb/>Bei Vivian ist diese Initiale bisher nicht nachweisbar, aber bei
                  seinem "Nachfolger" als führender Genfer Drucker, bei Wygand Koeln (Hinweis Oliver
                  Duntze): Dieser verwendet das A, das im Beichtzettel von 1515 vorkommt, um 1524 in
                  seinem Druck von Jean Albertins <cei:foreign>De mirabilii temporis
                    mutatione</cei:foreign> (<cei:ref
                    target="https://www.e-rara.ch/gep_g/content/titleinfo/1752718"
                    >GLN-5765</cei:ref>) auf <cei:ref
                    target="https://www.e-rara.ch/gep_g/content/pageview/4533503">fol. 4v</cei:ref>
                  (auf diesen Druck werden wir noch zurückkommen, denn hier kommen auch identische
                  Bordüren vor). <cei:lb/><cei:lb/> Die Bordüren<cei:lb/>Im Jahr 1500 verwendet Jean
                  Belot (Bellot), als führender Drucker Genfs Vorgänger von Jaques Vivian, für
                  seinen <cei:foreign>Calendrier des bergers</cei:foreign> (<cei:ref
                    target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW05913.htm">GW
                    5913</cei:ref>) einen Holzschnittstreifen <cei:ref
                    target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00029629/image_44"
                    >(Abb.)</cei:ref>, dessen Dekor mit jenem weitgehend übereinstimmt, der über der
                  Initiale des Beichtbriefs von 1515 vorkommt. Bei Belot kommt ein vergleichbarer
                  Drache, ein taubenartiger Vogel und die Akanthusranke vor. Die Elemennte wurden
                  bei der Bordüre, die Vivian verwendet, abgewandelt, die Vorbildhaftigkeit des von
                  Belot verwendeten Holzschnitts steht aber ausser Frage <cei:ref
                    target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1515-99-99_zu_Bordueren_Genf-1495-Belot_1515-Vivian.jpg"
                    >(Abb.)</cei:ref>. <cei:lb/><cei:lb/>Der motivlich entsprechende
                  Bordürenholzschnitt, den Vivian 1515 für den hier behandelten Beichtbrief
                  verwendet, kommt auch in zwei Druckwerken vor, die wir bereits als Vergleiche
                  verwendet haben:<cei:lb/>Im Jahr 1504 verwendet ein unbestimmter Drucker diese
                  Leiste für den Beichtbrief, den die Genfer Karmeliter drucken liessen (siehe oben)
                  und <cei:ref target="https://www.e-rara.ch/gep_g/content/pageview/2037378"
                    >(Abb.)</cei:ref>. Beinahe 20 Jahre später taucht dieselbe Leiste bei Wygand
                  Koeln auf, in seinem Druck von Jean Albertins, <cei:foreign>De mirabilii temporis
                    mutatione </cei:foreign><cei:ref
                    target="https://www.e-rara.ch/gep_g/content/pageview/2036503">(Abb.)</cei:ref>,
                  den wir wegen der Zierinitiale ebenfalls schon erwähnt haben. <cei:lb/>Hier kommt
                  nicht nur diese eine Leiste vor, sondern auch eine, die einen laufenden Hund,
                  Akanthus und einen Schmetterling zeigt. Dieser Holzschnitt ist beim Beichtbrief
                  von 1515 neben der Drachen-Leiste plaziert. <cei:lb/>Die Bordürenleisten mit den
                  Weintrauben sind in allen drei behandelten Drucken ähnlich:<cei:lb/> Jene mit dem
                  Eichhörnchen kommt 1504 und 1523 vor, jene, die einen um 90° gedrehten
                  auffliegenden Vogel zeigt (und daher ursprünglich eine vertikale Anbringung gehabt
                  haben muss, kommt 1504 und 1515 vor. Die Randgestaltung den inneren Eckbereichen
                  der Trauben-Leisten macht wahrscheinlich, dass man aus den Teilen einen
                  vollständigen (also vierseitigen) Rahmen zusammensetzen konnte. Der
                  Eichhörnchen-Streifen wird wohl der obere horizontale Bordürenteil gewesen sein.
                  Der kurze Streifen ohne zoomorphe Motive, der bei dem Beichtbrief von 1515 links
                  neben dem Auferstehungs-Holzschnitt angebracht ist, kommt in den beiden
                  Vergleichsbeispielen nicht vor. </cei:p>
                <cei:p n="Stil und Einordnung">Zusammenfassung<cei:lb/>Der bisher ohne Einordnung
                  gebliebene Beichtbrief (vgl. <cei:ref
                    target="http://objektkatalog.gnm.de/objekt/HB14637"
                    >http://objektkatalog.gnm.de/objekt/HB14637</cei:ref>) konnte zweifelsfrei für
                  Genf als Druckort und für Saint-Sépulcre in Annecy als Verwendungsort in Anspruch
                  genommen werden. Die verwendeten Druckmaterialien (Typen, Initialen, Bordüren,
                  Holzschnitte) belegen wie vernetzt das Gewerbe in Genf damals war: Sowohl das
                  Nachstechen von erfolgreichen Motiven als auch das Verwenden derselben Typen und
                  Druckstöcke durch verschiedene Drucker können nachgewiesen werden. </cei:p>
                <cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p>
              </cei:decoDesc>
              <cei:material>Papier</cei:material>
              <cei:dimensions><cei:height unit="cm">16,5</cei:height> x
                <cei:width unit="cm">28,6</cei:width>cm</cei:dimensions>
              <cei:condition/>
            </cei:physicalDesc>
            <cei:auth>
              <cei:notariusDesc/>
              <cei:sealDesc>Reste eines aufgedrückten roten Wachssiegels</cei:sealDesc>
            </cei:auth>
            <cei:nota/>
            <cei:rubrum/>
          </cei:witnessOrig>
          <cei:witListPar>
            <cei:witness>
              <cei:traditioForm/>
              <cei:figure/>
              <cei:archIdentifier/>
              <cei:physicalDesc>
                <cei:material/>
                <cei:dimensions/>
                <cei:condition/>
              </cei:physicalDesc>
              <cei:auth>
                <cei:sealDesc/>
                <cei:notariusDesc/>
              </cei:auth>
              <cei:nota/>
              <cei:rubrum/>
            </cei:witness>
          </cei:witListPar>
          <cei:diplomaticAnalysis>
            <cei:listBibl>
              <cei:bibl key="zotero:UZKP8DUB"/>
              <cei:bibl>Renaissance, Barock, Aufklärung. Kunst und Kultur vom 16. bis zum 18.
                Jahrhundert: Katalog der ausgestellten Objekte (des Germanischen National-Museums):
                  <cei:ref
                  target="https://www.gnm.de/fileadmin/editorCMS/publikation/pdf/publikation83_pdf1.pdf"
                  >https://www.gnm.de/fileadmin/editorCMS/publikation/pdf/publikation83_pdf1.pdf</cei:ref>,
                S. 432, Kat. 423 (mit möglicher Lokalisierung nach Rom)</cei:bibl>
              <cei:bibl>
                <cei:ref target="http://objektkatalog.gnm.de/objekt/HB14637"
                  >http://objektkatalog.gnm.de/objekt/HB14637</cei:ref>
              </cei:bibl>
            <cei:bibl>Bilderpracht und Seelenheil, 2019, S. 208f. (Nr. G 3: Markus Gneiss, Martin
                Roland). (<cei:ref
                  target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/X8UUFYKX"
                  >Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>
            </cei:listBibl>
            <cei:listBiblRegest>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblRegest>
            <cei:listBiblFaksimile>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblFaksimile>
            <cei:listBiblErw>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblErw>
            <cei:p>Der Ablass wurde als Einblattdruck vervielfältigt. Der Druck ist derzeit
              bibliographisch nicht nachweisbar. </cei:p>
            <cei:p>Saint-Sépulcre war eine in Annecy gelegene Niederlassung der Chorherren vom
              Heiligen Grab zu Jerusalem. Dieser Orden geht auf ein im Jahr 1099 von den
              Kreuzfahrern bei der Grabeskirche in Jerusalem errichtetes Kapitel zurück, das 1114
              reguliert wurde und seitdem nach den Regeln des hl. Augustinus lebte. Von Jerusalem
              bzw. seit dem Ende des 13. Jahrhunderts von Perugia in Italien als Hauptsitz aus
              verbreitete sich der Orden u. a. ebenfalls in Spanien, Frankreich, Nord- und
              Süditalien, Polen, Ungarn, Kroatien und Südwestdeutschland. Die Kanoniker
              konzentrierten sich – wie schon in Jerusalem – vor allem auf die Armen-, Kranken- und
              Pilgerpflege. Die Niederlassung in Annecy wurde schon vor der französischen Revolution
              aufgelöst und die letzten Gebäude 1966 abgerissen. </cei:p>
            <cei:p>Kaspar Elm, L'ordre des Chanoines réguliers du Saint-Sépulche de Jérusalem, S.
              137-172, in: Die Antoniter, die Chorherren vom Heiligen Grab in Jerusalem und die
              Hospitaliter vom Heiligen Geist in der Schweiz (Helvetia sacra IV 4), Basel und
              Frankfurt/Main 1996, S. 152, erwähnt ein Privileg Papst Leo X. von 1513 Juni 10, das
              alle bisherigen Rechte des Ordens aufzählt und bestätigt. Es ist wohl als Grundlage
              des hier vorliegenden Beichtbriefes zu betrachten. </cei:p>
            <cei:p>Martin Roland</cei:p>
            <cei:quoteOriginaldatierung/>
            <cei:nota/>
            <cei:listBiblEdition>
              <cei:bibl/>
            </cei:listBiblEdition>
          </cei:diplomaticAnalysis>
          <cei:lang_MOM/>
        </cei:chDesc>
        <cei:tenor/>
      </cei:body>
      <cei:back>
        <cei:persName/>
        <cei:placeName type="Region">HRR </cei:placeName>
        <cei:placeName type="Region">Deutschland</cei:placeName>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Miniatures">N1: Bildfeld</cei:index>
        <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index>
        <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Druck"/>
        <cei:divNotes>
          <cei:note/>
        </cei:divNotes>
        <cei:class/>
      </cei:back>
    </cei:text>
  </atom:content>
</atom:entry>
