<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1525-1526_Marburg</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-01-21T15:34:56.597Z</atom:published><atom:updated>2018-01-21T15:34:56.597Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1525-1526_Marburg">1525-1526_Marburg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Schandbrief: Auseinandersetzung zwischen den Brüdern Friedrich und Hans von Gladebeck und Friedrich von Niehausen sowie dessen Bürgen Domherr Wolf von Haxthausen, Jost Kanne, Zudrank Spiegel, Silvester von der Malsburg, Eberhard von Kalenberg, Reinecke von der Lippe, Wolf Schilder und Brun von Donop wegen einer Schuldenforderung (Regsest: Hadis).<cei:lb/>Friedrich der Jüngere von Niehausen, einem im 17. Jahrhundert ausgestorbenen Geschlecht mit Sitz im Raum Warburg entstammend, hatte am 29. Oktober 1525 den Brüdern Friedrich, Hans, Hermann, Jost und Joachim von Gladbeck einen Schuldbrief über 450 rheinische Gulden ausgestellt und dafür die acht adligen Bürgen benannt. Zum Streit kam es über den Zeitpunkt und den Ort der Rückzahlung des Geldes, nachdem Friedrich zwar seine grundsätzliche Bereitschaft zur Zahlung erklärt, gleichzeitig aber auf einer ihr vorausgehenden Zusendung der Quittung bestanden hatte. Auf dieses Ansinnen reagierten die Brüder von Gladbeck schliesslich nicht nur mit der Schmähung Friedrichs sondern – wie zu sehen – auch der Bürgen, die der vertraglich zugesicherten Gewähr, das heisst ihrem persönlichen Einlager bis zur Zahlung der Schuldsumme in der Stadt Braunschweig, unter Hinweis auf die doch bestehende Zahlungsbereitschaft Friedrichs nicht entsprechen wollten. <cei:lb/>_ </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName/><cei:dateRange from="15259999" to="15269999">1525-1526</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://www.digam.net/expo/schaetze/img/16_farbig.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Marburg</cei:settlement>, <cei:arch>Hessisches Staatsarchiv</cei:arch>, Landgräflich Hessische Regierung Kassel: Familienrepositur (17 d), Nr. 323) (von Niehausen [13.13], Nr. 1).</cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p>Das mit besonderer Sorgfalt ausgestaltete Bild zeigt acht Bürgen des Friedrich von Niehausen: den Paderborner Domherrn Wolf von Haxthausen (aufs Rad geflochten), Jost Kanne von Lügde (am Galgen hängend), Todrank Spiegel (darunter in der Mitte), Silvester von Malsburg (unter dem Rad links), Eberhard vom Kalenberge (links, den Schwanz des Schweines haltend), Reinecke von der Lippe (unter dem Rad rechts), Wolf Schilder (vor dem Schwein knieend) und Bruno von Donop (rittlings auf dem Schwein sitzend).</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>HADIS-Archivdatenbank Hessen (derzeit kein Permalink verfügbar).</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.digam.net/expo/schaetze/dokument_16.htm">www.digam.net/expo/schaetze/dokument_16.htm</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl>Otto Hupp, Scheltbriefe und Schandbilder, München, Regensburg 1930, S. 34-37.</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>_</cei:p><cei:p>_</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">HRR (Deutschland)</cei:placeName><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>