<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1537-12-07_Trujillo-Peru</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1537-12-07_Trujillo-Peru">1537-12-07_Trujillo-Peru</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Karl, König von Spanien, verleiht der Stadt Trujillo in Peru ein Wappen.<cei:lb/></cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Valladolid</cei:placeName><cei:dateRange from="15371207" to="15371207">1537-12-07</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1537-12-07_Carlos-i-Wappen-f-Trijillo-in-Peru-a.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1537-12-07_Carlos-i-Wappen-f-Trijillo-in-Peru-b.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Trujillo (Peru)</cei:settlement></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Deckfarbeninitiale mit Doppeladler und großem Wappenschild und Bordüre mit natueralistischem Streublumendekor. In der Mitte ausgesparte Fläche mit deckfarbenmalerei des verliehenen Wappens.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Streublüten der Bordüre erinnern an Vorlagen der Gent-Brügger-Schule.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://truxillo.pe/787/real-cedula-de-armas-de-trujillo/">http://truxillo.pe/787/real-cedula-de-armas-de-trujillo</cei:ref><cei:ref target="(Transkription und Bild)."> (Transkription und Bild).</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.flickr.com/photos/boringlovechild/4425284625/">http://www.flickr.com/photos/boringlovechild/4425284625/</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.flickr.com/photos/boringlovechild/4425284625/sizes/l/in/photostream/">http://www.flickr.com/photos/boringlovechild/4425284625/sizes/l/in/photostream/</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://issuu.com/ilustretrujillo/docs/cedula_de_armas_de_trujillo">http://issuu.com/ilustretrujillo/docs/cedula_de_armas_de_trujillo</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p> </cei:p><cei:p>Bemerkenswert ist, dass die Stadt bereits weniger als drei Jahre nach ihrer Gründung ein Wappen verliehen bekam. </cei:p><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor>Por la divina clemencia emperador de los romanos augusto Rey de alemania Doña Juana la madre y el mismo Don Carlos por la gracia de Dios Reyes de castilla de leon de aragon de las dos secilias de jerusalem de navarra de granada de toledo de vale´cia de galizia de mallorcas de sevilla de cerdeña de cordova de corcega de murcia de jaen d´ los algarbes de algezira de gibraltar de las yslas de canaria de las yndias yslas y tierra firme del mar oceano condes de barcelona señores de vizcaya y de molina duques d’ athenas y de neopatria condes de Rusellon y de cerdenia marqueses de oristan y de gociano archiduques de austria duques de borgonia y de bravante condes de flandes y de tirol ecetera; por quanto hernando de çavallos en nombre de los vezinos y moradores d´ la ciudad de trugillo que es en la provincia de la nueva castilla llamada peru nos ha´ hecho Relacion que ellos se han hallado en la co´quista de la dha provincia donde nos han servido en todas las guerras que se a’ ofresado y passado en ellas munchos peligros y trabajos y que con deseo de continuar nuestro servicio han hecho y poblado la dha ciudad de trugillo donde al presente viven y moran y muchos de ellos tienen sus mugeres y casas de asiento y nos avemos mandado nombrar y hecho merced a algunos dellos dichos vezinos de los oficios de regimientos della por y mandadola llamar y yntitular ciudad de trugillo. E nos suplico y pidió por merced que acatando lo que los dichos vezinos nos han servido en la conquista de la dha provincia y nos sirven en la dicha poblacion mandasemos dar armas a la dicha ciudad segun y como las tienen las otras ciudades destos nros Reynos o como la nra nuestra merece fuesse y nos acatamos [….] dicho […] por bien y por la pressente hazemos merced y queremos y mandamos que agora y de aqui adelante la dicha ciudad de trugillo aya y tenga por sus armas con osadas un escudo dentro del qual esten dos colunas sobre aguas azules y blancas. Y encima de ellas una corona de Rey de oro cercada de perlas y piedras con dos bastones que abracen las dichas dos colunas y salgan aRiba por dentro de la dicha corona y en medio de las dichas colunas este una ca de oro. K. q´es la primera letra del no’bre propio de mi el Rey. En campo azul y por timble e’ cuna del escudo un grifo que mire a la mano derecha y abrace el dicho escudo según que aquí van figuradas y pintadas las quales dhas armas damos a la dicha ciudad de trugillo por sus armas con osadas y señaladas para q´ las puedan traer y poner y traygan E pongan en sus pendones sellos y clabos y banderas rentas otras partes y lugares que quisiere y por vie’ tomeze segun y como y de la forma y manera que las ponen y traen las otras ciudades de nuestros Reynos a quien tenemos dadas armas y de visa. E por esta nuestra carta o por su traslado signado de escribano puco encargamos al ylustrissimo principe don Phelippe nuestro muy caro y muy amado nieto y hijo y a los instantes nuestros muy caros hijos y hermanos E a los prelados duques marqueses condes Ricos omes maestres d’ las hordenes priores comendadores y subcomendadores alcaydes de los castillos y casas fuertes y llanas y a los del nuestro consejo alcaldes alguaziles de la nuestra casa y corte y chancillias y a todos los concejos corregidores asistentes gobernadores alldes alguaziles mesmos prebostes veynte y quatros Regidores jurados cavalleros escuderos ofia´les y omes buenos de todas las ciudades villas y lugares destos dichos nros Reynos y señorios y de las dhas yndias yslas y tierras firme del mar oceano ansy a los que agora son como a los que seran de aquí adelante y cada uno y qualquier dellos en su’ lugares E juridisciones que las guarden y cu’plan y haga’ guardar y co’plir la dicha merced que ansy voz hazemos de las dichas armas q’ las aya E tenga por sus armas con osadas y se las deren como tales poner y traer. E y que en ello ni en parte dello embargo ni contrario alguno vos no pongan ni consyenta’ poner cuepo’ alguno [ni] por alguna manera so pena de la nuestra merced y de diez mill mre’ para la nra camara a cada uno que lo contrario hizieze E demas mandamos al home que les esta dicha vra ca’ mostrare o el dho su traslado figurado como dho es mostrare q’ los emplaze que parescan ante nos en la nuestra corte doquier q’ nos seamos del dia q’ los emplazare hasta qinze días primos siguientes [en] la dha pena sola qual mandamos a qualquier escrivano publico q’ para esto fuere llamado […] q’ la mostrare testimonio signado co’siguo por [roto] en como se cumple nro mandado y dada [en] la villa de vall[adol]id a siete días del mes de [diciem]bre año de nascimiento de nro salvador [Jesu]xpo de mill y quinientos y treinta y syete años.<cei:lb/>yo, el rey<cei:lb/>(Yo Juan Vazquez de molina secretario de sus cesareas y cathocas magdes, la hize escrivir por su mando)<cei:lb/>(Transkription: <cei:ref target="http://truxillo.pe/787/real-cedula-de-armas-de-trujillo">http://truxillo.pe/787/real-cedula-de-armas-de-trujillo</cei:ref>)</cei:tenor></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Spanien</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="CoatsOfArms">N1: Wappen</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>