<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1551-08-01_Druck</atom:id>
    <atom:title/>
    <atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published>
    <atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated>
    <atom:author>
        <atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email>
    </atom:author>
    <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
        <app:draft>no</app:draft>
    </app:control>
    <atom:content type="application/xml">
        <cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter">
            <cei:front>
                <cei:sourceDesc>
                    <cei:sourceDescVolltext>
                        <cei:bibl/>
                    </cei:sourceDescVolltext>
                    <cei:sourceDescRegest>
                        <cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"
                            <cei:lb/>Bearbeitungsstand: MITTEL</cei:bibl>
                    </cei:sourceDescRegest>
                </cei:sourceDesc>
            </cei:front>
            <cei:body>
                <cei:idno id="1551-08-01_Druck">1551-08-01_Druck</cei:idno>
                <cei:chDesc>
                    <cei:abstract> Kaiser Ferdinand I., erlässt ein Patent, in dem er die
                        Kennzeichnungspflicht für Juden der unter-, ober-, und
                        vorderösterreichischen Länder regelt. Diese werden angewiesen, auf der
                        linken Seite der Brust einen gelben Ringm rund und breit wie nebenstehender
                        Zirkel, nicht schmäler und nicht breiter, öffentlich und unverborgen zu
                        tragen. Wer zum dritten Mal ohne das Abzeichen angetroffen werde soll mit
                        Weib und Kind aus den österreichischen Ländern verwiesen werden. Auf Reisen
                        muss das Zeichen nicht getragen werden. </cei:abstract>
                    <cei:issued>
                        <cei:placeName>Wien</cei:placeName>
                        <cei:dateRange from="15510801" to="15510801">1551-08-01</cei:dateRange>
                    </cei:issued>
                    <cei:witnessOrig>
                        <cei:traditioForm>Original (Druck)</cei:traditioForm>
                        <cei:figure>
                            <cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1551-08-01_Ferd-I-Juden_AT-OeStA_HHStA_StK_Patente_2-111_Druck.jpg"/>
                        </cei:figure>
                        <cei:figure>
                            <cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1551-08-01_Ferdinand-I-Juden-gelber-Ring_DRUCK_OOe-LA_wikimedia.jpg"/>
                        </cei:figure>
                        <cei:figure>
                            <cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1551-08-01_Ferdinand-I-Juden-gelber-Ring_DRUCK_wikimedia.jpg"/>
                        </cei:figure>
                        <cei:archIdentifier>
                            <cei:settlement>Wien</cei:settlement>
                            <cei:arch>Haus-, Hof- und Staatsarchiv (HHStA)</cei:arch>
                            <cei:archFond>Patente der Staatskanzlei (2)</cei:archFond>
                            <cei:idno>211</cei:idno>
                        </cei:archIdentifier>
                        <cei:physicalDesc>
                            <cei:decoDesc>
                                <cei:p n="Ekphrasis"> Unauffällige, links herausgerückte Initiale
                                    W(ir). <cei:lb/> Unterhalb des Schriftblocks Urkundenstempel
                                    Ferdinands und gedruckter, dann gelb kolorierter Umriss der
                                    Scheibe, den die Juden zur Unterscheidung zu tragen haben. Die
                                    Grösse der Scheibe hat der auf der Kleidung anzubringenden zu
                                    entsprechen. </cei:p>
                                <cei:p n="Stil und Einordnung"> Der <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1501-10-16_Washington/charter">Kölner Schützenbrief von 1501</cei:ref> hat, neben
                                    aufwendigen Illustrationen, auch massstabgetreue Zeichen fuer
                                    Längen und Scheibengrössen </cei:p>
                                <cei:p n="Stil und Einordnung"> Der jüdischen Bevölkerung
                                    vorzuschreiben, erkennbar zu sein, hat eine ins Mittelalter
                                    zurückreichende Tradition. Ferdinands Mandat, in den
                                    Formulierungen krass und unfreundlich, schreibt Auszeichnung
                                    erneut vor. <cei:lb/> Nun wird die Form des gelben Stoffringes
                                    genau festgelegt und durch das Medium des Drucks erhält die
                                    Anordnung grosse Öffentlichkeit, wie das Vorkommen des Mandats
                                    in vielen Archiven belegt. <cei:lb/><cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/GMCJAPPX">Jütte, Stigma-Symbole, 1993</cei:ref> , S. 72f., belegt,
                                    dass vergleichbares bereits 1530 allen Juden des Reiches
                                    vorgeschrieben war. </cei:p>
                                <cei:p n="Stil und Einordnung"> Zur Wirkung des Mandats: <cei:lb/>
                                    Über die Wirkung des vorliegenden Mandates können nur vorsichtig
                                    Vermutungen angestellt werden. Verbote, etwa Kleiderordnungen,
                                    wurden häufig wiederholt, gerade weil die Forderungen nicht
                                    umgesetzt wurden. Das österreichische Kennzeichnungsgebot wurde
                                    1554 wiederholt (Singermann, S. 47). <cei:lb/> Dass dieses
                                    Mandat Ferdinands Mandat keineswegs wirkungslos blieb, belegen
                                    Untersuchungen für Böhmen: Jakobovits, S. 151, verweist auf ein
                                    Mandat für Böhmen (1551 Dezember 10), von dem 400 tschechische
                                    und 200 deutsche Exemplare gedruckt wurden. Auch dieses enthielt
                                    die hier interessierende Abbildung des gelben Ringes.
                                    Jakobovits, S. 152f., stellt auch die verheerende Wirkung des
                                    Mandats an ganz konkreten Beispielen dar. <cei:lb/> Staudinger,
                                    S. 78, macht wahrscheinlich, dass die Anwendung in den
                                    österreichischen erblanden gegen Ende des 16. Jahrhunderts
                                    nachgelassen hat. </cei:p>
                                <cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p>
                            </cei:decoDesc>
                            <cei:material>Papier</cei:material>
                            <cei:dimensions/>
                            <cei:condition/>
                        </cei:physicalDesc>
                        <cei:auth>
                            <cei:notariusDesc/>
                            <cei:sealDesc/>
                        </cei:auth>
                        <cei:nota/>
                        <cei:rubrum/>
                    </cei:witnessOrig>
                    <cei:witListPar>
                        <cei:witness>
                            <cei:traditioForm/>
                            <cei:figure/>
                            <cei:archIdentifier/>
                            <cei:physicalDesc>
                                <cei:material/>
                                <cei:dimensions/>
                                <cei:condition/>
                            </cei:physicalDesc>
                            <cei:auth>
                                <cei:sealDesc/>
                                <cei:notariusDesc/>
                            </cei:auth>
                            <cei:nota/>
                            <cei:rubrum/>
                        </cei:witness>
                    </cei:witListPar>
                    <cei:diplomaticAnalysis>
                        <cei:listBibl>
                            <cei:bibl> Singermann, Kennzeichnung, 1915, S. 40 (zu gelben Scheiben
                                [Ringelein] als Kennzeichnung 1434 in Augsburg), S. 43 (zur
                                Reichsverfügung von 1530), S. 46f. (zu dem hier behandelten Mandat):
                                online: <cei:ref target="https://epub.ub.uni-muenchen.de/21699/">https://epub.ub.uni-muenchen.de/21699/</cei:ref> ( <cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/9FMUNXSI">Volltitel auf Zotero</cei:ref> ) </cei:bibl>
                            <cei:bibl> Pribram, Urkunden, 1915, Bd. 1, S. XXIIIf. (online: <cei:ref target="https://archive.org/stream/urkundenundakten01prib#page/n25"> https://archive.org/stream/urkundenundakten01prib#page/n25
                                </cei:ref> ) und S. 10-12 (Nr. 5: Edition: online: <cei:ref target="https://archive.org/stream/urkundenundakten01prib#page/10"> https://archive.org/stream/urkundenundakten01prib#page/10
                                </cei:ref> ). ( <cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/IXHMMFAZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref> ) </cei:bibl>
                            <cei:bibl> Jakobovits, Judenabzeichen, 1931, S. 149-153 (zu Geschichte
                                der abzeichen und Wirkung des Mandats von 1551 in Böhmen): online:
                                    <cei:ref target="https://books.google.at/books?id=6Z4KnHVYXmkC&amp;pg=PA149"> https://books.google.at/books?id=6Z4KnHVYXmkC=PA149 </cei:ref>
                                ( <cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/TQEAI2R9">Volltitel auf Zotero</cei:ref> ) </cei:bibl>
                            <cei:bibl> Circa 1500, 2000, S. 404 (Nr. 2-20-15: Patent aus dem Tiroler
                                Landesarchiv, Pestarchiv, 9 XXXIX/37): online: <cei:ref target="http://wwwg.uni-klu.ac.at/kultdoku/kataloge/51/html/3590.htm"> http://wwwg.uni-klu.ac.at/kultdoku/kataloge/51/html/3590.htm
                                </cei:ref> ( <cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/WUVQCRQM">Volltitel auf Zotero</cei:ref> ) </cei:bibl>
                            <cei:bibl> Staudinger, Nur am Rande, 2007, S. 78: online: <cei:ref target="http://www.injoest.ac.at/files/brugger_wiedl_ein_thema_zwei_perspektiven.pdf">
                                    http://www.injoest.ac.at/files/brugger_wiedl_ein_thema_zwei_perspektiven.pdf
                                </cei:ref> . ( <cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/2AW7QNEE">Volltitel auf Zotero</cei:ref> ) </cei:bibl>
                            <cei:bibl><cei:ref target="http://archivinformationssystem.gv.at/detail.aspx?ID=3103647"> http://archivinformationssystem.gv.at/detail.aspx?ID=3103647
                                </cei:ref> (mit Digitalisat) </cei:bibl>
                        </cei:listBibl>
                        <cei:listBiblEdition>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblEdition>
                        <cei:listBiblRegest>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblRegest>
                        <cei:listBiblFaksimile>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblFaksimile>
                        <cei:listBiblErw>
                            <cei:bibl/>
                        </cei:listBiblErw>
                        <cei:p/>
                        <cei:quoteOriginaldatierung>Gedrucktes Patent
                            (Druck)</cei:quoteOriginaldatierung>
                        <cei:nota/>
                    </cei:diplomaticAnalysis>
                    <cei:lang_MOM>Deutsch</cei:lang_MOM>
                </cei:chDesc>
                <cei:tenor> Wir Ferdinand von Gottes Genaden römischer zue Hungern und Behaim ec.
                    Künig [...] embieten N. allen und jeden Prelaten, Grafen, Freyen, Herrn,
                    Eittern, Knechten, Landshaubtleuten, Haubtleuten, Vitzthumben, Vögten, Phlegern,
                    Verwesern, Ambtleuten, Burgermeistern, Richtern, Räten, Burgern, Gemeinden und
                    sonst allen andern Unsern Underthanen und Getreuen, Geystlichen und Weltlichen,
                    in was Wirden, Stand oder Wesen, die allenthalben in Unsern undern, obern und
                    vordem osterreychischen Fürstenthumben und Landen, Obrigkeyten und Gebieten
                    gesessen sein, denen diser unser offner Brief fürkumbt, den sehen, lesen, hören
                    oder des sonst in Erinnerung kommen, Unser Gnad und alles Guets. Nachdem uns nun
                    zue mer und oftermalen glaublichen angelangt, weichermaßen sich die Jüdisheit,
                    welcher Wir an etlichen Orten unserer Fürstenthumben und Lande zue hausen und ze
                    wonen aus Gnaden zuegelassen und bewilligt, nicht allein mit irem unzimblichem
                    unleidlichem Gesuech und wuecherlichen Contracten und Handlungen unserm
                    christlichen Volck und Underthanen zue derselben beschwerlichem und
                    verderblichem Nachteil und Schaden, sonder auch sonst in vil ander Weg sich
                    allerley böser, ergerlicher und lasterlicher Thaten zue Schmach, Verschimpfung
                    und Verachtung unsers heyligen christlichen Namens, Glaubens und Religion übe
                    und gebrauche; welche ergerliche, böse Handlungen gueten Teyls aus dem erfolgen
                    sollen, daß sy, die Juden, an mer Orten on alle jüdische Zeichen und on
                    Underschid der Kleidungen und Trachten under den Christen wonen und wandlen und
                    von denselben nicht underschiden noch erkent werden mögen: Derwegen dann uns als
                    einem christlichen, regierenden Herrn und Landsfürsten, in Kraft Unsers
                    tragenden Ambts zuesteen und wol gebürn will, hierinnen gebürlichs Einsehen
                    zehaben und nicht allein den beschwerlichen, verderblichen Gesuech und Wuecher
                    bey den Juden, sonder auch sovil immer müglich die andere lasterliche böse
                    Handlungen und Thaten, so aus der Juden Beywonung und daß sy vor andern Christen
                    nicht erkent werden, abzestellen und Verordnung ze thuen, daß zwischen den
                    Christen und Juden an der Kleidung und Tracht etwas ein Underschid gehalten und
                    die Juden an einem Zeichen, wie an andern mer Orten beschicht, gemerckt und
                    erkent werden. <cei:lb/> Und demnach so setzen, ordnen und wollen Wir mit wol
                    bedachtem Muet, guetem, zeytigen Rhat als regierunder Herr und Landsfürst aus
                    landsfürstlicher Macht hiemit wissentlich und in Kraft dis Briefs, daß all und
                    jede Juden, so in ernenten unsern erblichen Fürstenthumben und Landen gesessen
                    sein und darin hin und wider handien und wandlen, zue einem Zeichen, daran sy
                    von den Christen underschiden und erkent werden (unangesehen aller Statuten,
                    Ordnungen, Satzungen, Exemption und Freyheiten, so sy gemeiniclich oder ir
                    etlich von weylend unsern Vorfarn, Kaysern, Künigen und regierunden Landsfürsten
                    löblicher Gedechtnus oder Uns erlangt haben möchten, wölhen allen und jeden,
                    sovil die diser Unser Ordnung and Satzung in einich Weg abbrüchig oder
                    verhinderlich sein verstanden werden mögen, wir hiemit in Kraft dis Briefs
                    gentzlichen derogiert haben wollen nun hinfuro und in Monatsfrist nach
                    Publicierung diser unser General anzufahen, an seinem obern Eock oder Kleid auf
                    der lincken Seiten der Brust einen gelben Ring, hiebey verzeiehenter Runde und
                    Breite des Zirckels und nicht schmeler oder kleiner, von einem gelben Tuech
                    gemacht, öffentlich und unverporgen gebrauchen und tragen sollen. Wo aber einer
                    oder mer aus den Juden nach Verscheinung angeregter Monatsfrist dise unser
                    Satzung und Ordnung übertreten und sich obbemelts Zeichen nicht gebrauchen
                    wurde, der soll zum ersten und andern Mal die Kleidung, so er antregt und alles
                    das jenig, was bey im befunden wirdet, verwürckt haben und der Halbtheil
                    derselben dem Anzeiger und der übrig Halbtheil der Obrigkeyt oder dem Gericht,
                    darunder der Jüd also one Zeichen betreten worden, zuesteen und erfolgen. Im
                    Fall aber, daß er zum dritten Mal betreten wurde, soll er nit allein
                    jetzgehörtermaßen die Kleidung und was bey ime befunden wirdet verwürckt haben,
                    sonder er sambt seinem Weyb und Kindern noch darzue und alsbald aller unserer
                    osterreychischen Fürstenthumben und Lande in ewig Zeyt verwisen werden. Doch
                    wann die Juden irem Gewerb und Notturft nach über Land ziehen, sollen sy solch
                    Zeichen auf der Straßen zuetragen nicht schuldig sein, bis sy in ire Herbergen
                    und Nachtleger in die Stet, Flecken oder Dörfer kommen, alsdann sollen sy das
                    Zeichen wider herfürnemen und tragen und sich dardurch für Juden zue erkennen
                    geben on Geferde. Und gebieten demnach euch allen und eur jedem insonderheyt mit
                    allem Ernst und wollen, daß ir ob diser unser Satzung und Ordnung festiglich
                    handhabet und haltet, gegen den Juden, so in angeregten Unsern Fürstenthumben
                    und Landen one obbemelte Zeichen betreten werden, mit angeregter Straf ernstlich
                    verfaret und daneben alles das jenig fürnemet, handlet und verrichtet, so zue
                    Volnziehung diser Unser Ordnung und Satzung fürderlich und zue Abstellung der
                    Verhandlungen, so durch die Juden darwider zue üben understanden worden, die
                    Notturft erfordern wirdet und euch hierin änderst nicht haltet, alles bey
                    Vermeidung Unserer schweren Ungnad und Straf. Geben in Unser Stat Wien, den
                    ersten Tag des Monats Augusti anno ec. im einundfünftzigisten, unserer Reyche
                    des römischen im einundtzwaintzigisten und der andern im fünfundtzwaintzigisten.
                    Ferdinand. (nach Pribram) </cei:tenor>
            </cei:body>
            <cei:back>
                <cei:class/>
                <cei:persName/>
                <cei:placeName type="Region">HRR</cei:placeName>
                <cei:placeName type="Region">Österreich</cei:placeName>
                <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated"/>
                <cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours"/>
                <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Druck"/>
                <cei:divNotes>
                    <cei:note/>
                </cei:divNotes>
            </cei:back>
        </cei:text>
    </atom:content>
</atom:entry>