<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1160_Erfurt</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1160_Erfurt">1160_Erfurt</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Mittelhochdeutsche Eidesformel für Personen jüdischen Glaubens, gegeben von (Erz-)Bischof Konrad [I. von Wittelsbach] von Mainz [1161–1165; 1183–1200], behängt mit dem Siegel der Stadt Erfurt (Erfurter Judeneid).<cei:lb/>Martin Roland </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName/><cei:dateRange from="11609999" to="11609999">1160, nach; 1200, vor (?)</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1160_nach__Erfurter-Judeneid_Erfurt-StA_0-0%20A%20XLVII%201.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1160_nach__Erfurter-Judeneid%20001.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Erfurt</cei:settlement>, <cei:arch>Stadtarchiv</cei:arch>, <cei:idno>0-0/A XLVII Nr. 1</cei:idno> (ehem. Magdeburg, Staatsarchiv, Erfurt A XLVII Nr. 1)</cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Doppelte Rahmenlinie dunkelgelb gefüllt; Satzmajuskeln mit Umrisslinien und dunkelgelber Füllung.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Schrift und Satzmajuskeln weisen eindeutig auf das Buchwesen und nicht das Urkundenwesen als Grundlage der Gestaltung hin. Ganz typisch ist, dass es hier um eine mediale Aussage geht und nicht so sehr um ein Rechtsdokument. Dies wird schon dadurch deutlich, dass der Erzbischof als Ausssteller (genannt in der letzten [!] Textzeile) und die Stadt Erfurt als Siegler nicht übereinstimmen. Vorstellbar wäre, um ein rein fiktives Szenario zu beschreiben, dass dieses für alle drei Parteien (Erzbistum, Stadt und jüdische Gemeinde) identitätsstiftende Stück Teil der Eidesleistung war. Es mag vorgezeigt worden sein, der Rechtsakt, der Eid, wurde jedoch durch gesprochenes Wort und performatives Handeln vollzogen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Historisch ist das Dokument von Bedeutung, weil es einerseits den jüdischen Mitbürgern eine sie nicht diskriminierende Rechtsstellung im Prozess einräumt (viele spätere Judeneide sind von diskriminierenden und vorverurteilenden Formulierungen durchsetzt) und andererseits weil es als ältestes deutschsprachiges Dokument gilt, das die Rechtsstellung von Juden in einer Stadt beschreibt. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Das Schriftstück ist nicht datiert. Fixpunkt sind die Amtszeiten Erzbischofs Konrads von Mainz, 1161–1165 und 1183–1200. Mit grosser wahrscheinlichkeit fällt der Judeneid in Konrads zweite Amtszeit, ist also zwischen 1183 und 1200.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>VL2, Bd. 2 (1980), Sp. 574–576 (Ruth Schmidt-Wiegand); mit ausführlichen Literaturangaben. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/8JSA3JD7">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl>(Volltitel auf Zotero)<cei:bibl key="zotero:BIW3PI6Q">Mainzer Urkundenbuch, Bd. 2, 1971, S. 1096 f., Nr. 672.  (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BIW3PI6Q">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:VWTUMIQH">UB Stadt Erfurt, Bd. 1, 1889, S. 23, Nr. 51.  (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/VWTUMIQH">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Corpus altdeutscher Originalurkunden: <cei:ref target="http://tcdh01.uni-trier.de/cgi-bin/iCorpus/CorpusIndex.tcl?hea=qf%26nav=%26for=qfcoraltdu%26cnt=qfcoraltdu%26xid=CW10001">http://tcdh01.uni-trier.de/cgi-bin/iCorpus/CorpusIndex.tcl?hea=qf&amp;nav=&amp;for=qfcoraltdu&amp;cnt=qfcoraltdu&amp;xid=CW10001</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.handschriftencensus.de/werke/101">http://www.handschriftencensus.de/werke/101</cei:ref> (mit ausführlichen Literaturangaben)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Ob das erhaltene Schriftstück, das die Aussage eines jüdischen Mitbürgers in Gerichtsverfahren ermöglichte, als Urkunde im engeren Sinn zu werten ist, muss hinterfragt werden, da grundlegende (auch formale) Voraussetzungen fehlen. Für eine Urkunde spricht freilich das (freilich kopfstehend) anhangende Siegel, das auch im Bezug der Grössenverhältnisse von kleinem Pergament und grossem Siegel eine ziemlich dominate Rolle spielt. </cei:p><cei:p>Martin Roland</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor>Des dich dirre sculdegit des bistur unschuldic. So dir got helfe. Der got der himel unde erdin gescuf. loub. blumen. unde gras. des da uore nine was. Unde ob du unrechte sweris. daz dich di erde uirslinde. di datan unde abiron uirslant. Unde ob du unrechte sveris. daz dich die muselsucht biste. di naamannen liz unde iezi bestunt. Unde ob du unrechte sweris. daz dich di e uirtilige di got moisy gab. in dem berge synay. Di got selbe screib mit sinen uingeren an der steinir tabelen. Unde ob du unrechte sweris. daz dich uellin alle di scrift. di gescriben sint an den uunf buchen moisy. Dit ist der iuden heit den di biscof Cuonrat dirre stat gegebin hat. <cei:lb/>Übersetzung: Dessen, wofür dieser Dir Schuld gibt, bist Du unschuldig, so Dir Gott helfe, der Gott, der Himmel und Erde erschuf, Laub, Blumen und Gras, das zuvor nicht war. Und wenn Du unrecht schwörst, dass Dich die Erde verschlinge, die Datan und Awiran verschlang. Und wenn Du unrecht schwörst, dass Dich der Aussatz befalle, der Maeman verliess und Gehasi befiel. Und wenn Du unrecht schwörst, dass Dich die Gesetze vertilgen, die Gott Moses gab auf dem Berge Sinai, die Gott selbst schrieb mit seinen Fingern auf die steinerene Tafel. Und wenn Du unrecht schwörst, dass Dich zu Fall bringen alle Schriften, die geschrieben sind in den fünf Büchern Moses. Das ist der Juden Eid, den Bischof Konrad dieser Stadt gegeben hat.</cei:tenor></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">HRR (Deutschland)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Farbe</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>