<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1321-01-21_Magdeburg</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1321-01-21_Magdeburg">1321-01-21_Magdeburg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Kloster[kirche] von Abbenrode und die Pfarrkirche Külingerode:<cei:lb/>Die Erzbischöfe <cei:persName key="P_Matthäus_Durazzo_1320">Matthäus von Durazzo</cei:persName> (<cei:quote>Duracensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Nazareth_1321">Petrus von Nazareth</cei:persName> (<cei:quote>Nazareth</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Baliarius_Colossi_1321">Baliarius von Colossi</cei:persName> (<cei:quote>Colacensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName key="P_Stephanus_Lebus_1326">Stephanus von Lebus</cei:persName> (<cei:quote>Lubucensis</cei:quote>), <cei:persName>Andreas von Terracina</cei:persName> (<cei:quote>Terracinensis</cei:quote>), <cei:persName>Egidius von Adrianopel</cei:persName> (<cei:quote>Adrinopolensis</cei:quote>), <cei:persName>Guillelmus <cei:foreign>Sancte Juste</cei:foreign></cei:persName> [?], <cei:persName>Zacharias von Soazzo</cei:persName> (<cei:quote>Suacinensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Narni_1305">Petrus von Narni</cei:persName> (<cei:quote>Narniensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Guillelmus_Tataren_1318">Guillelmus vom Land der Tataren</cei:persName> (<cei:quote>ad partes Tartarorum</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Asolo_1312">Petrus von Asolo</cei:persName> (<cei:quote>Civitatis Nove</cei:quote>) und <cei:persName>Heinricus von Kiew</cei:persName> (?, <cei:quote>Klovicensis</cei:quote>; müsste aber Metropolit sein) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote>misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Halberstadt gelegene und dem heiligen Apostel Adreas geweihte [Kirche] des Zisterzienserinnenklosters Abbenrode sowie die zu diesem Kloster gehörige Pfarrkirche der heiligen Maria in Külingerode (<cei:quote>monasterium sancti Andree apostoli sanctimonialium in Abbenrode Cisterciensis ordinis et ecclesia parrochialis beate Marie semper virginis in Kůlinggerode eidem monasterio annexa, Halberstadensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Apostels Andreas, zu Mariä Himmelfahrt, Verkündigung, Geburt und Empfängnis, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Palmsonntag, am Karfreitag, zu Ostern, zu Christi Himmelfahrt, zu Pfingsten, zu Fronleichnam, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Kreuzes, zu Allerheiligen, an den Feiertagen des heiligen Erzengels Michael, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Stephan, des heiligen Georg, des heiligen Ambrosius, des heiligen Gregor, des heiligen Hieronymus, des heiligen Augustinus, der heiligen Margarete, der heiligen Katharina, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Agathe, der heiligen Anna, der heiligen Agnes, der 11 000 Jungfrauen, an allen Sonntagen des ganzen Jahres sowie an den Weihetagen (<cei:quote>declitaconibus</cei:quote> [!]) der Kloster[kirche] und der genannten Pfarrkirche. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kloster[kirche] und der Pfarrkirche aufkommen, die denselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten sowie jenen, die den Friedhof des genannten Klosters und der Pfarrkirche umschreiten und dabei für die Seelen der dort begrabenen Verstorbenen und aller verstorbenen Gläubigen ein Vater Unser mit dem Engelsgruss beten.<cei:lb/><cei:lb/>1321 Juni 29, Halberstadt<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Albert [I.] von Halberstadt</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/><cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13210121" to="13210121">1321-01-21</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1321-01-21_Abbenrode_Magdeburg_U_8a_A_Abbenrode_Nr_35a_und_35b.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1321-01-21_Abbenrode_Magdeburg_U_8a_A_Abbenrode_Nr_35a_Detail.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Magdeburg</cei:settlement>, <cei:arch>Landesarchiv Sachsen-Anhalt – Abteilung Magdeburg</cei:arch>, <cei:idno>U 8a, A. Abbenrode Nr 35 a + b</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="AvignonerBischofsammelindulgenz">Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Stark vergrösserte Initiale U(niversis) in Tintenfarbe zu Textbeginn. Die Buchstabenschäfte links eher ornamental, rechts mit Masswerkfenstern, einer Rosette, einer Art dreieckigem Wappenschild mit einer Fleur-de-lys und oben mit einer Art Zinnenbekrönung. Links eine Serife als Fleur-de-lys mit umgebenden Eicheln. Die weiteren Buchstaben der ersten Zeile in Auszeichnungsschrift, am rechten Ende der Zeile ein Federwerkornament. Drei vergrösserte einzeilige Lombarden im Textblock.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bei dieser, mit den übereinander getürmten Schwüngen des „S“ in der ersten Zeile fast orientalisch anmutenden Dekoration handelt es sich um die früheste, bisher bekannte Arbeit des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichners mit den Masswerkmotiven</cei:index>. Insbesondere der rechte Schaft zeigt die charakteristischen Trifolietten und Architekturelemente; besonders spannend sind die Zinnen, die auf <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1323-05-11_Amiens/charter">1323 Mai 11 für Saint-Martin-de-Picquigny</cei:ref> vorausweisen. Die ungewöhnlichen Fleurs-de-lys und Eicheln findet man in seinem bisher bekannten Schaffen nicht mehr.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen, Reste von elf Siegelschnüren noch vorhanden, Namen der Siegler in Reihenfolge der Besiegelung auf der Plica notiert.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite auf der Plica die Namen der Siegler notiert, ansonsten keine Vermerke sichtbar; kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... </cei:quote>.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>