<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1322-01-30_Wiesbaden</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1322-01-30_Wiesbaden">1322-01-30_Wiesbaden</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index>:<cei:lb/> Die Aussteller verheissen, damit die Pfarrkirche der Heiligen Georg und Nikolaus zu Limburg, Trierer Diözese, mit angemessener Ehrfurcht besucht und umso eifriger verehrt wird, allen Bussfertigen, die sie an den Tagen der Heiligen Georg und Nikolaus am Weihetag der Kirche, an Sonntagen und den vier Festen der Jungfrau Maria den Tagen der Heiligen Johannes des Täufers und Johannes des Evangelisten des Erzengels Michael, des Lubentius, des Ambrosius, an Fronleichnam, am Tage der 10000 Märtyrer, an den Tagen der Findung und Erhebung des Kreuzes und am Tage der Heiligen Maria Magdalena, Katharina, Elisabeth, Dorothea, an Peter und Paul und den Tagen aller anderen Aposteln und Evangelisten zu Allerheiligen und in den Wochen dieser Feste zum Gebet oder zur Wallfahrt besuchen oder den Pleban beim Tragen der heilsamen (<cei:quote>salutaris</cei:quote>) Eucharistie, nämlich des Leibs des Herrn, und des Öls zum Kranken und von dort wieder zur Kirche andächtig begleiten oder bei Erhebung des göttlichen Leibes diesen mit gebeugten Knien anbeten oder beim Abendläuten den Engelsgruss mit gebeugten Knien dreimal sprechen und die zu den Büchern, zum Kelch, zur Kasel, Albe oder anderen Ausstattung (<cei:quote>indumenta et preparamenta</cei:quote>) des Priesters und Altars oder zur Baufabrik, zum Schmuck und zu den Lichten der Kirche oder zur Brücke der Stadt (<cei:quote>oppidi</cei:quote>) Limburg beitragen oder ihre Testamente der Kirche zuwenden oder den Kirchhof der Kirche umschreiten und dabei das sonntägliche Gebet mit dem Engelsgruss für die Seelen des Stifters (<cei:quote>fundatoris</cei:quote>) der Kirche und aller verstorbenen Gläubigen vertrauensvoll (<cei:quote>confidenter</cei:quote>) beten, aus der Barmherzigkeit des allmächtigen Gottes und im Vertrauen auf die Verdienste und die Vollmacht der Aposteln Petrus und Paulus  jeder (<cei:quote>singuli nostrum</cei:quote>) je  40 Tage Ablass der auferlegten Strafen, unter Vorbehalt der Zustimmung des zuständigen Diözesanen.<cei:lb/>Als Aussteller werden genannt: Patriarch <cei:persName>Egidius von Alexandrien</cei:persName>, Erzbischof <cei:persName>Matthäus von Durazz</cei:persName>o (<cei:quote>Duracensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe<cei:persName> Guillermus von Santa Giusta</cei:persName>, <cei:persName>Egidius von Adrianopel</cei:persName>, <cei:persName>Petrus von Narni</cei:persName>, <cei:persName>Zacharias von Sfacia</cei:persName> (<cei:quote>Suaciensis</cei:quote>), <cei:persName>Guillermus für die Tartaren</cei:persName>, <cei:persName>Evanus von Catanzaro</cei:persName> (<cei:quote>Catacensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Asolo</cei:persName> (<cei:quote>civitatis nove</cei:quote>), <cei:persName>Roger von Stronguli</cei:persName> (<cei:quote>Serogulensis</cei:quote>), <cei:persName>Stephan von Lebus</cei:persName> (<cei:quote>Lubicensis</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Jordanus_Acerno_1319">Jordanus von Acerno</cei:persName> (<cei:quote>Acernensis</cei:quote>) (nach HADIS).<cei:lb/></cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13220130" to="13220130">1322-01-30</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:archIdentifier><cei:settlement>Wiesbaden</cei:settlement>, <cei:arch>Hessisches Hauptstaatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>St. Georg Limburg (Abt. 40)</cei:archFond>, <cei:idno>Urk. Nr. 91</cei:idno>.  </cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">In der Archivdatenbank keine Informationen zur Ausstattung. </cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v2207425">https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v2207425</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl key="zotero:JSAAIW7N">Struck, St. Georgenstift Limburg, 1959, Nr. 135. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/JSAAIW7N">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/><cei:index/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>