<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1326-04-25_Duisburg</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1326-04-25_Duisburg">1326-04-25_Duisburg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Pfarrkirche zu Rheydt:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Gregorius von Belluno-Feltre</cei:persName> (<cei:quote>Feltrensis</cei:quote>), <cei:persName>Thaddäus von Caffa</cei:persName> (<cei:quote>Caffensis</cei:quote>), <cei:persName>Bartholomäus von Segni</cei:persName> (<cei:quote>Signini</cei:quote>), <cei:persName>Stephan von Lebus</cei:persName> (<cei:quote>Lubucensis</cei:quote>), <cei:persName>Franziskus von Perugia</cei:persName> (<cei:quote>Perusinus</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Moray</cei:persName> (<cei:quote>Moraviensis</cei:quote>), <cei:persName>Alexander von Melfi</cei:persName> (<cei:quote>Melfiensis</cei:quote>), <cei:persName>Heinrich von Lübeck</cei:persName> (<cei:quote>Lubicensis</cei:quote>), <cei:persName>Bonifatius von Sulcis</cei:persName> (<cei:quote>Sulcitani</cei:quote>), <cei:persName>Guillelmus von Sagona</cei:persName> (<cei:quote>Sagnonensis</cei:quote>), <cei:persName>Geraldus von Cervia</cei:persName> (<cei:quote>Cerviensis</cei:quote>) und <cei:persName>David von Killalce</cei:persName> (<cei:quote>Laoniensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote>misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Köln gelegene Pfarrkirche in Rheydt (<cei:quote>parrochialis ecclesia de Redi, Colonensis diocesis</cei:quote>), die zu Ehren des heiligen Alexander und seiner Gefährten gegründet worden ist, an bestimmten Feiertagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des heiligen Alexander, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Erzengels Michael, des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Clemens, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Augustinus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der heiligen Barbara, der heiligen Agathe, der heiligen Gertrude, der 11 000 Jungfrauen, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an allen Sonntagen sowie in der gesamten Advents- und Fastenzeit. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die den Friedhof dieser Kirche umschreiten und dabei für die Seelen der dort bestatteten Verstorbenen beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für die Gesundheit des Ritters Gerhard von Rheydt (<cei:quote>nobilis viri domini Gerardi militis domini de Reda</cei:quote>), Impetrator der vorliegenden Indulgenz, und von dessen Frau Beatrix, solange diese leben, und für deren Seelen, wenn sie verstorben sind, sowie für alle gläubigen Seelen ein Vater Unser mit dem Engelsgruß beten.<cei:lb/><cei:lb/>1330, s.l.<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Heinrich von Mainz</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/><cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13260425" to="13260425">1326-04-25</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1326-04-25_Rheydt_Urk_00001_r_klein.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1326-04-25_Rheydt_Urk_00001_r_U-Initiale.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1326-04-25_Rheydt_Urk_00001_v_klein.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Duisburg</cei:settlement>, <cei:arch>Landesarchiv Nordrhein-Westfalen, Abt. Rheinland</cei:arch> (früher: <cei:settlement>Düsseldorf</cei:settlement>, <cei:arch>Staatsarchiv</cei:arch>)</cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und fünf weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Erste Zeile in Auszeichnungsschrift mit Initialen mit Aussparungen, teils das Binnenfeld gefüllt, mit Fadenwerkbesatz. Einzeilige Initialen im Textfeld: P(ia) mit Aussparungen und einem bärtigen En-face-Gesicht sowie C(upientes) mit einem floralen Motiv im Binnenfeld.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Fünfzeilige historisierte Initiale U(niversis) mit kreuzblütenförmigen Aussparungen, im Binnenfeld eine Vera Ikon (kolorierte Federzeichnung). Die Initiale ist in das Textfeld eingepasst und ragt kaum nach links. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Im bisher bekannten Material der Sammelindulgenzen wird hier zum ersten Mal weitere Farben, Gelb und ein blasses Rot, neben der Schreibertinte eingesetzt. Es handelt sich um den <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den Masswerkmotiven</cei:index>. Mit der Urkunde für Rheydt scheint er seine Form der Initiale mit <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="VeraIkon">Vera Ikon</cei:index> gefunden zu haben; die ältere Kreisform des Buchstabens ist zugunsten einer Form mit zwei Feldern links und rechts für Aussparungen weggelassen, das Binnenfeld durch einen strichbreiten Balken nach oben geschlossen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Offensichtlich hat dieser Zeichner Spass an anthro- und zoomorphen Spielereien, denn die vorletzte Oberlänge der ersten Zeile ist mit einem Auge und einem Schnabel versehen worden, sodass sie wie ein Entenkopf aussieht. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>12 Siegelreste an Seidenschnüren noch vorhanden (rotes Wachs), die Siegel der bestätigenden Bischöfe an Pergamentpressel, abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Weder auf der Vorder- noch auf der Rückseite mittelalterliche Vermerke.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 332. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:26FJWVDS">Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 145 und Abb. 20. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:4PQHP9IU">Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 354f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:BH99RHAK">Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 322, online:<cei:ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Pia mater ecclesia ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionDraw">N1: gezeichnet</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="figural">N2: figürlich</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="zoomorphic">N2: zoomorph</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>