<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1329-09-06_Bern</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1329-09-06_Bern">1329-09-06_Bern</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (14 Aussteller) für die Habsburgergräber im Kloster Königsfelden:<cei:lb/>Erzbischof Guillelmus von Bar (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Barontius von Pistoja</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Pistoriensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Moray</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Moraviensis</cei:quote>),<cei:persName> Angelus von Sulcis</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sulcitanensis</cei:quote>), Pönitentiär des Papstes, <cei:persName key="P_Jordanus_Acerno_1319">Jordanus von Acerno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Acernensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Serbien</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Serbiensis</cei:quote>), <cei:persName>Stephanus von Pharus</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Farensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Nebbio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nebiensis</cei:quote>), <cei:persName>Egidius von Ostuni</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ostunensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Rudolfus_Cyzicus_1327">Rudolfus von Cyzicus</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Siriquensis</cei:quote>), <cei:persName>Meletius von Gallipoli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Gallipolitani</cei:quote>), <cei:persName key="P_Rogerus_Bovino_1329">Rogerus von Bovino</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Biviensis</cei:quote>), <cei:persName>Bonifatius von Sulcis</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sulcitani</cei:quote>) und <cei:persName>Madius von Duvno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Demitensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die für die Seelen der einstigen römischen Königin Elisabeth (<cei:quote type="italic">domine Elizabeth quondam regine Romanorum</cei:quote>), ihrer Söhne Leopold und Heinrich, vormals Herzoge von Österreich (<cei:quote type="italic">Luipoldi et Henrici quondam ducum Austrie</cei:quote>), deren Körper im in der Diözese Konstanz gelegenen Kloster Königsfelden (<cei:quote type="italic">in monasterio Kunigsvelt, Constanciensis diocesis</cei:quote>) ruhen, sowie für die Gesundheit von Agnes, der Tochter der vorgenannten Elisabeth und ehemals Königin von Ungarn (<cei:quote type="italic">pro salubri statu domine Agnetis, filie dicte Elyzabeth, quondam regine Ungarie</cei:quote>) , solange diese lebt, und für deren Seele, wenn sie gestorben ist, und für die Seelen aller verstorbenen Gläubigen ein Vater Unser mit einem Engelsgruss beten, eine Messe feiern oder feiern lassen, ein Totenamt, den Psalter oder die sieben Busspsalmen oder irgendein anderes Gebet sprechen oder sprechen lassen, die Almosen geben, die an den Jahrtagsmessen teilnehmen sowie jenen, die für die Seelen der genannten Personen oder eines einzelnen von ihnen einen Beitrag leisten.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13290906" to="13290906">1329-09-06</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1329-09-06_K%c3%b6nigsfelden-.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1329-09-06_K%c3%b6nigsfelden---.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Bern</cei:settlement>, <cei:arch>Burgerbibliothek</cei:arch>, <cei:idno>Cod. 814</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und drei weitere vergrösserte Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile. Im Textfeld vier vergrösserte einzeilige Initialen der gleichen Art.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sechs Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder vorgezeichnet und Hintergrundflächen mit Farben ausgemalt (kolorierte Federzeichnung). Im Binnenfeld <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüste</cei:index> mit erhobenen Händen. Der Buchstabenkörper mit zwischen Farbflächen ausgesparter Blattranke, rechts oben ein Phantasietier. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des linken Schaftbogens in etwa am Textspiegel ansetzt.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Nach Homburger (ohne Angabe von Quellen 1957/58, S. 115) bleibt die Schrift „bis mindestens 1337 in Gebrauch“. Die Initiale folgt im Wesentlichen dem Entwurf vom <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref>, freilich mit grösserer Initialhöhe. Sogar das Mischwesen im oberen rechten Schaft ist abgewandelt übernommen worden. Dabei ist es hier wesentlich frecher eingesetzt: Aus seinem Schwanz wird der Rankenast, und seine Wendung hin zum Christuskopf, dem er die Zunge herauszustrecken scheint, spricht von besonderem Humor.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Gleichwohl handelt es sich nicht um denselben Ausführenden, sondern um <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Zeichner3derChristusbuesten">Zeichner 3 der Christusbüsten</cei:index> aus der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Hamburger (1998, S. 372 f.) schloss sich der Beurteilung von Homburger an, bei dem Ablass für die Habsburgergräber eine deutsche Buchmalerei aus der Gegend von Königsfelden vor sich zu haben. Angesichts des hier gesammelten Materials würde man das heute nicht mehr behaupten wollen.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>14 Siegelschnüre und Reste von vier Siegeln noch erhalten.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vorderseite: auf der Plica sind die Namen der Siegler nach der Reihenfolge ihrer Besiegelung notiert; kein Bild der Rückseite vorhanden. </cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis>- kein Bild der Rückseite vorhanden.<cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 333. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:26FJWVDS">Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 137–140, 144, Abb. 1, 3 (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:CAMCHQCH">Homburger, Ablassbrief Königsfelden 1329, 1957/58 (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/CAMCHQCH">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:VHVNVKG3">Cheney, Collective Indulgences, 1979, S. 356. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/VHVNVKG3">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:QWTIHHKS">Hamburger, The visual and the visionary, 1998, S. 372 f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/QWTIHHKS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:4PQHP9IU">Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 354. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Moddelmog, Quedlinburg, 2012, S. 128 f.</cei:bibl><cei:bibl/><cei:bibl><cei:ref target="http://katalog.burgerbib.ch/report.aspx?rpt=1%26id=124010">http://katalog.burgerbib.ch/report.aspx?rpt=1&amp;id=124010</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:foreign>Eterni patris filius ... .</cei:foreign></cei:p><cei:p>Das Kloster Königsfelden wurde durch die Witwe des römischen Königs Albrecht I., Elisabeth, am Ort von dessen Ermordung (1308) im Jahre 1309 gegründet. Als Elisabeth 1313 starb, wurde sie im Kloster beigesetzt. Zwei der Söhne Albrechts und Elisabeths, Leopold (gest. 1326) und Heinrich (gest. 1327), wurden ebenfalls in Königsfelden bestattet. Die Tochter Albrechts und Elisabeths, Agnes, lebte von 1317 bis zu ihrem Tod 1364 in diesem Kloster, ohne jedoch ein Gelübde abzulegen. Für alle diese Personen soll – geht man nach der obigen Indulgenz – gebetet werden, wolle man einen Ablass von 40 Tagen erlangen.</cei:p><cei:p>Die Indulgenz hebt sich von Formular und Diktat doch merklich von der standardisierten Form der Sammelablässe ab, sei es aufgrund der selten in den Ablässen auftretenden Arenga mit dem Incipit: <cei:quote type="italic">Eterni patris filius ... </cei:quote>, oder aber auch aufgrund der Exklusivität, die dem Gebet und anderen frommen Werken für die Habsburgergräber und die noch lebende Agnes zukommt; es werden – anders als ansonsten üblich – keine bestimmten Ablasstage genannt, auch andere Ablassgelegenheiten wie Spenden für den Bau der Klosterkirche etc. werden komplett weggelassen. Ganz im Zentrum steht also das fromme Werk für die namhaften Bestatteten, deren Familie ein Naheverhältnis zum Kloster genoss. Da Spenden und sonstige Unterstützung für den Kirchenbau fehlen, ist anzunehmen, dass dieser Ablassbrief vor allem deswegen erbeten worden ist, um die Feierlichkeit der Einweihung der Klosterkirche (September 1330) zu erhöhen, wie bereits Homburger–von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 140, bemerken. Vgl. dazu auch Moddelmog, Stiftungen, 2012, S. 125–129.</cei:p><cei:p>Für zwei weitere Ablässe mit ähnlichem Formular und Diktat vgl. die Stücke für <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-05-09_Oxford/charter">drei englische Adelige</cei:ref> (1331 Mai 9) und für die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-12_Stuttgart/charter">Herren von Ehestetten</cei:ref> (1344 April 12).</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionDraw">N1: gezeichnet</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="zoomorphic">N2: zoomorph</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>