<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1330-10-08_Darmstadt</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1330-10-08_Darmstadt">1330-10-08_Darmstadt</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Kapelle der heiligen Maria im Wald Dreieich:<cei:lb/>Die Erzbischöfe<cei:persName> Guillelmus von Bar</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>) und <cei:persName>Petrus von Nazareth</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazareni</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Angelus von Grosseto</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Grossetanensis</cei:quote>), Pönitentiär des Papstes, <cei:persName>Johannes von Serbien</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Serbiensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von [Lavata]</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Laveriensis</cei:quote>, Schrift verblasst, daher unsicher), <cei:persName>Meletius von Gallipoli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Gallipolitanensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Jordanus_Acerno_1319">Jordanus von Acerno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Acernensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Mariana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Maranensis</cei:quote>), Jordanus von [?; Schrift verblasst], <cei:persName>Bernardus von Sebaste</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sebastensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Rudolfus_Cyzicus_1327">Rudolfus von Cyzicus</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Siriquensis</cei:quote>) und <cei:persName>Petrus von Strongoli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Stagulensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Mainz gelegene Kapelle der heiligen Maria der Eremiten im Wald Dreieich (<cei:quote type="italic">capella sancte Marie heremitarum in silva Trieyg, Maguntinensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen aller Heiligen, denen in dieser Kapelle ein Altar geweiht ist, am Weihetag der Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen,am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Clemens, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Barbara, der 11 000 Jungfrauen, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die beim Umgang am Friedhof der Kapelle für die dort liegenden Seelen der Verstorbenen beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen, die der Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen und denen, die für [...] Gebete sprechen [die letzten beiden Zeilen sind zu verblasst, um genauere Angaben zu machen].<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13301008" to="13301008">1330-10-08</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1330-10-08_Forstwaldkapelle_Darmstadt.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Darmstadt, </cei:settlement><cei:arch>Hessisches Staatsarchiv, </cei:arch><cei:idno>A1 Nr. 209/ 1</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die weiteren vergrösserten Initialen der ersten Zeile: das (U)n(iversis) mit einer Christusbüste im Binnenfeld, S(ancte) mit zwischen Farbflächen ausgesparter Blattranke, M(atris) mit Fischen. Im Textfeld eine zweizeilige und drei vergrösserte einzeilige Initialen mit Aussparungen und En-Face-Gesichtern im Binnenfeld.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Achtzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert (blau, rot, grün, orange, sowie hellbraun, braun und gelb). Im Binnenfeld stehende Maria mit Kind vor kariertem Mustergrund, im rechten Buchstabenschaft kniender Bittsteller mit Schriftband, bezeichnet: „S(an)c(t)a Maria ora pro me“ und im linken ausgesparte Blattranke vor roten, grünen und blauen Grund. Die Zwickel des Initialfeldes blau mit weissen Fadenranken (Filigran). Die Initiale greift weit auf den linken Rand aus. Teile der dazu notwendigen Linierung noch sichtbar.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Mit dem Ablass für die Forstwaldkapelle befinden wir uns noch am Beginn der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index> der Avignoner Sammelablässe. Angesichts des Marien-Patroziniums der Kapelle ist die stehende Madonna eine einleuchtende Wahl.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Anders als die Urkunde für Benninghausen, aber wie <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur/charter">1330 September für Dinant</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-11-12_Gent/charter">1330 November 12 für die Kartause von Gent</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-05-12_Wien/charter">1331 Mai 12 für St. Laurenz in Wien</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-09-15_Trient/charter">1331 Oktober 15 für Cembra</cei:ref> wird die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="NInitiale">n-Initiale</cei:index> mit einem Antlitz Christi gefüllt, wie um das vorher vorherrschende Motiv der Binnenfelddekoration (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüste</cei:index>) der U-Initiale auch noch zu seinem Recht zu verhelfen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Im Ablass für Dinant tauchte erstmals ein <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Petent">Petent</cei:index> im Buchstabenschaft auf, doch scheint die Darstellung beim Ablass für die Forstwaldkapelle einer anderen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> zu entstammen. Passender scheint das zu sein, was man auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-01-25_Trier/charter">1331 Jänner 25 für Echternach</cei:ref> verwendet hat. Gleichzeitig sieht man am Vergleich beider Figuren, wie leicht solche Vorlagen abwandelbar waren: Volles Haar und Bart kennzeichnet den Laien, die Tonsur den Mönch; durch die Farbe des Gewandes ist weitere Variation möglich. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die stehende Maria entspricht der Schutzmantelmadonna von <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-01-28_Koblenz/charter">1330 Jänner 28 für Koblenz</cei:ref>. Mit ihren üppigen Umhang-Draperien unterscheidet sich die Figur klar von der später genutzten Vorlage (z. B. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-04-30_Stuttgart/charter">1332 April 30 für Heiligkreuztal</cei:ref> oder <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-06-16_Wels/charter">1332 Juni 16 für Wels</cei:ref>). Dieser Vergleich führt anschaulich vor Augen, wie deutlich die stilistischen Unterschiede in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> zutage treten können. Besser vergleichbar, und wohl vom selben Maler, sind <cei:ref target="">1329 Jänner 24 für Benninghausen</cei:ref>, 1330 Jänner 28 für Trier, 1330 September für Dinant und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-03-28_New-York/charter">1331 März 29 für Purgstall</cei:ref>. Unter dem Gesichtspunkt von reicher Draperie, der Form der Blattranke im linken Schaft und dem weissen Fadenwerk in den Zwickeln wäre <cei:ref target="">1332 September 1 für Zürich</cei:ref> gut zu vergleichen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die En-Face-Gesichter, die ohne inhaltliche Bedeutung gleichsam aus der Urkunde auf den Gläubigen schauen, trifft man z. B. auch bei <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-04-05_Donaueschingen/charter">1330 April 5 für Wittichen</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-04-06_Wien/charter">1330 April 6 für Reifenstein</cei:ref> an.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen; Reihenfolge der Besiegelung durch Notizen auf der Plica vorgegeben</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vorderseite: auf der Plica Reihenfolge der Besiegelung durch Notizen der Bischofsnamen vorgegeben; Rückseite: keine mittelalterlichen Vermerke sichtbar.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v4830691">https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v4830691</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:foreign>Pia mater ecclesia ... .</cei:foreign></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="">N2 figürlich</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>