<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1330-09-01_Namur">1330-09-01_Namur</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (15 Aussteller) für die [Kollegiat-]Kirche Notre-Dame in Dinant:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Petrus von Nazareth</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazareni</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Angelus von Grosseto</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Grossetanensis</cei:quote>), Pönitentiär des Papstes, <cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aleriensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Mariana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Maranensis</cei:quote>), <cei:persName>Bonifatius von Sulcis</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sulcitani</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Serbien</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Serbiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Rudolfus_Cyzicus_1327">Rudolfus von Cyzicus</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Siriquensis</cei:quote>), <cei:persName>Benediktus von Cardica</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cardicensis</cei:quote>), <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>), <cei:persName>Heinricus von Isernia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ysinensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Sebaste</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sebastensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Radulfus_Down_1328">Radulfus von Down</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dunensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Jordanus_Acerno_1319">Jordanus von Acerno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Acernensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Jordanus_Colombo_false">Jordanus von Colombo</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Columbensis</cei:quote>) sowie <cei:persName key="P_Thomas_Annaghdown_1327">Thomas von Annaghdown</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Enachdunensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus)</cei:quote>, die die in der Diözese Lüttich gelegene Kirche der heiligen Jungfrau Maria von Dinant (<cei:quote type="italic">ecclesia beate et gloriose virginis Maria Dyoensis, Leodensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen aller Heiligen, denen in dieser Kirche ein Altar geweiht ist, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Augustinus, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Umgang am Friedhof der Kirche für die Seelen der dort liegenden Verstorbenen beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen sowie denen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13300901" to="13300901">1330-09-01</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1330-09-01_Dinant_Namur-AEN_AE_311.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1330-09-01_Dinant_Namur-AEN_AE_311_Detail.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Namur</cei:settlement>, <cei:arch>Archives de l'état</cei:arch>, <cei:archFond>Archives ecclésiastiques n. 311 Chapitre Notre-Dame de Dinant</cei:archFond>, <cei:idno>No. 1</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und drei vergrösserte Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile, das (U)n(iversis) im Binnenfeld mit einem Christuskopf. Je zwei zwei- bzw. einzeilige Initialen im Text ebenfalls farbig und mit Aussparungen aus farbigem Grund in den Binnenfeldern sowie vier normalgrosse Initialen farbig gefüllt. Ein schmaler Bordürenstreifen aus ausgesparten Kreuzblüten aus abwechselnd grünem und rotem Grund rahmt das Textfeld an den Seiten und oben, links durch die in den Rand gerückte Initiale unterbrochen.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sechs Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder vorgezeichnet und mit Farben ausgemalt (rot und grün, sowie dunkelblau, hellgrün, mittelblau, gelb, weiss und lila), das Initialfeld als rechteckiges Feld. Im Binnenfeld thronende Maria mit dem stehenden Christuskind vor kariertem Mustergrund. Der Buchstabenkörper links rot und grün gespalten mit zwischen den Farbflächen ausgesparter Blattranke gestaltet, rechts vor kariertem Mustergrund ein kniender Beter mit einem Schriftband in Händen [„S(an)c(t)a Maria ora p(ro) me“]. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des Bogens in etwa am Textspiegel ansetzt. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Die Urkunde ist oben beschnitten; links noch die Hilfslinien für das Initialfeld zu erkennen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Sammelablass für Dinant kann in vieler Hinsicht als innovativ gelten: Er fasst das Pergament wie eine Buchseite auf, die es mit einer eckigen Initiale mit Mustergrund und einer Bordüre zu schmücken gilt. Dabei wird freilich die besondere Form einer Urkunde mit der Plica unten im <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> berücksichtigt. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Er ist bisher der früheste bekannte, der den Petenten im Buchstabenschaft darstellt. Diese Lösung wird Schule machen. Als Vorläufer können die Ablässe <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1323-06-99_Koblenz/charter">1323 Juni für Trier</cei:ref>, wo der Petent zukunftsweisend im Binnenfeld dargestellt ist, und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref> gelten, wo der namentlich bezeichnete <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Petent">Petent</cei:index> unter dem Bildfeld eines Heiligen links am Rand untergebracht ist. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Auch der Bordürenstreifen ist ein Novum, der sich jedoch so im bisher bekannten Material nicht mehr nachweisen lässt, freilich im <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index> renoviert wieder aufgegriffen werden wird. Ein hier eher unscheinbares dekoratives Detail, das Blattwerk, mit dem die Rundung des rechten Schafts im Initialfeld gefüllt wird, nimmt man in den 1440er Jahren wieder auf (vgl. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-02-12_Priessnitz/charter">1342 Februar 12 für Nenkersdorf</cei:ref>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> der Maria mit Kind ist bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1329-10-24_Muenster/charter">1329 Oktober 24 für Benninghausen</cei:ref> verwendet worden, dort jedoch weniger aufwendig gestaltet (man beachte hier die Borte aus roten „Perlen“ an Mariens Mantelsaum). Offenbar hatte man, als man sich zur <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index> der Sujets entschloss, gleich ein entsprechendes Mass an Vorlagen gesammelt. Der Christuskopf in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="NInitiale">n-Initiale</cei:index> gleicht dem von <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-04-10_Duisburg/charter">1330 April 10 für Gladbach</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-07-08_Salzburg/charter">1330 Juli 8 für Salzburg</cei:ref>. So nicht wieder gesehen ist die grüne Umrahmung der Initialen, besonders deutlich beim „n“.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bei dem Ausführenden scheint es sich um einen besonders innovativen Geist zu handeln, der gern aus der sonst in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> betriebenen Routine ausbricht. Neben Beninghausen ist ihm auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-01-28_Koblenz/charter">1330 Jänner 28 für Koblenz</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-03-28_New-York/charter">1331 März 29 für Purgstall</cei:ref> zuzuschreiben.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Weniger für die Art der Ausführung, als für die dekorativen Elemente, wie die Kreuzblumen in der Bordüre und die Muster der Hintergründe, finden sich in der zeitgenössischen Buchmalerei in Avignon Parallelen; das Missale für die Rieux-Kapelle der Franziskanerkirche in Toulouse (Toulouse, Bibliothèque municipale, Ms. 90 – Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 92–94, Abb. 39–40) weist im Rahmen der Kreuzigung ähnliche Kreuzblumen auf; ausgerechnet bei dieser Miniatur sah Manzari einen englischen Illuminator am Werk. Insgesamt kann die Urkunde für Dinant mit ihren vielen Farben, der aufwendigen Kolorierung und reichen Faltengestaltung als ein bedeutendes Zeugnis der Avignoner Buchmalerei gelten; unter den Sammelindulgenzen der Zeit ist sie hervorragend.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:CX47D7XG">Delehaye, 44, 1926, S. 366–368. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/CX47D7XG">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 334. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:B6BZ589J">Oliver, Herkenrode, 1995, S. 199, Appendix, Nr. 4 (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/B6BZ589J">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:4PQHP9IU">Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 356f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:BH99RHAK">Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 325 und Abb. 10, online: <cei:ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:foreign>Pia mater ecclesia ... .</cei:foreign></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Borders">N2: Randdekor</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>