<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1331-02-02_Privatbesitz-ehem-Reiss--Sohn</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1331-02-02_Privatbesitz-ehem-Reiss--Sohn">1331-02-02_Privatbesitz-ehem-Reiss--Sohn</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(17 Aussteller) für die Marienkirche im Fleimstal/Südtirol:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Guillelmus von Bar</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Heinrich von Isernia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ysinensis</cei:quote>), <cei:persName>Antonius von Sagona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Saguonensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Strongoli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Stragulensis</cei:quote>), <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Jordanus_Bobbio_1326">Jordanus von Bobbio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bobiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Johannes_Cassano_1329">Johannes von Cassano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cassanensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Nebbio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nebiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Jordanus_Acerno_1319">Jordanus von Acerno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Acornensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Serbien</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Serbiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Radulfus_Down_1328">Radulfus von Down</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dunensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Mariana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Marcensis</cei:quote>), Thomas von Lavata (<cei:quote type="italic">Laveriensis</cei:quote>, unsicher, aus Eubel nicht lokalisierbar), <cei:persName>Angelus von Grosseto</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Grossitani</cei:quote>), <cei:persName>Meletius von Gallipoli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Gallipolitani</cei:quote>), <cei:persName>Bonifatius von Sulcis</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sulcitanensis</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Rudolfus_Cyzicus_1327">Rudolfus von Cyzicus</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cyriquensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Trient gelegene Pfarrkirche St. Marien im Fleimstal (<cei:quote type="italic">ecclesia parochialis sive plebania sancte Marie de valle Flemis</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen besuchen und dort öffentlichen Morgen- und Abendmessen oder welchen Messen auch immer beiwohnen, und zwar an allen Marienfeiertagen, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, Ostern, Pfingsten, Fronleichnam, am Feiertag des heiligen Johannes des Täufers und des heiligen Evangelisten Johannes, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostelfesten, an den Feiertagen des heiligen Vigilius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Maxienti, der heiligen Juliane, am Kirchweihtag und zu Allerheiligen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die beim Läuten der Abendglocke drei Ave-Maria beten, die dem Priester beim Versehgang folgen und die am Friedhof der Kirche umhergehen und dort für die Verstorbenen beten.<cei:lb/><cei:lb/>Bestätigung durch einen Bischof, leider auch in Lupeneinstellung nicht lesbar.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13310202" to="13310202">1331-02-02</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1331-02-02_Marienkirche_Fleimstal_ReissuSohn_2015_Nr585.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1331-02-02_Marienkirche_Fleimstal_ReissuSohn_2015_Nr585_d.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Privatbesitz</cei:settlement><cei:settlement>(ehem. Reiss &amp; Sohn, </cei:settlement><cei:idno>28.04.2015, Nr. 585</cei:idno><cei:settlement>)</cei:settlement></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und drei weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile sowie zwei einzeilige Initialen mit Aussparungen im Textblock. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sechs Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder vorgezeichnet und mit Farben ausgemalt (kolorierte Federzeichnung). Im Binnenfeld <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüste</cei:index> mit erhobenen Händen. Der Buchstabenkörper links ornamental mit rautenförmigen Aussparungen, rechts in stilisierten Masswerkmotiven. Die kolorierten Buchstaben der ersten Zeile mit einem aus einer Scheibe hochwachsendem floralem Dreiblattmotiv, Blattmotiv und Fischen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bei dem Ablass für die Marienkirche im Fleimstal handelt es sich um eine Arbeit des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichners mit den Masswerkmotiven</cei:index>, dessen Werke man am längsten in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> nachweisen kann. Bei dieser Urkunde hat er wieder einmal vergessen, die Wundmale auf die Hände zu malen. Die gleiche Dekoration des rechten Schaftes findet sich auch in den beiden Urkunden <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-04-30_Mailand/charter">1331 April 30 für Mailand</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-04-30_Linz/charter">Waldhausen</cei:ref>, doch hat er hier den üblichen Farbklang aus Rot und Grün gewählt, während er dort die Kombination aus Rot und Lila verwendete. Ungewöhnlich ist hier das Rautenmuster im linken Schaft.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>14 Seidenschnüre noch erhalten, ebenso wie Reste von zwei Siegeln</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Serena virgo mater ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: auf der Vorderseite keine Vermerke; kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="https://www.reiss-sohn.de/frame_buch.php?page=585&amp;lang=deu">https://www.reiss-sohn.de/frame_buch.php?page=585&amp;lang=deu</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Diese Sammelindulgenz zeichnet sich durch ein etwas reduziertes Formular aus. Die Reduktion erfolgt weniger bei den Ablassbedingungen, sondern mehrheitlich bei den genannten Festtagen im Kirchenjahr, an denen der Ablass gewonnen werden kann; auch die Oktav wird nicht explizit erwähnt.</cei:p><cei:p>Bemerkenswert ist die deutliche Berücksichtigung von regionaler Heiligenverehrung: Die Feiertage des heilige Vigilius (von Trient, 26. Juni) und seiner Mutter Maxentia (30. April) finden sich unter den genannten Ablasstagen.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>