<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1332-06-16_Wels</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1332-06-16_Wels">1332-06-16_Wels</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (16 Aussteller) für die Pfarrkirche des heiligen Johannes Ev. und die zugehörige Katharinenkapelle in Wels:<cei:lb/>Die Erzbischöfe <cei:persName>Guillelmus von Bar</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Naxos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nixiensis</cei:quote>) und <cei:persName>Johannes von Cashel</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cassellensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Bonifatius von Krbava</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Corbiavensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Serbien</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Serbiensis</cei:quote>), <cei:persName>Paulus von Foligno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Fulginensis</cei:quote>), <cei:persName>Raphael von Nebbio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nubiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Franziskus_CivitatisCastellana_1331">Franziskus von Civitatis Castellana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Castellanus</cei:quote>), <cei:persName>Johannes Ayasensis</cei:persName> [?, vielleicht ein armenisches Bistum, vgl. dazu Eubel, Hierarchia 1, 1913, S. 124], <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Mariana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Maravensis</cei:quote>), <cei:persName>Bonifatius von Sulcis</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sulcitansis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Terralba</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Terrealbensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Paulus_Belgrad_1330">Paulus von Belgrad</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Albensis</cei:quote>), <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Guillelmus_Bethlehem_1331">Guillelmus von Bethlehem</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bethlemitensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Pfarrkirche St. Johannes Evangelist in Wels (<cei:quote type="italic">ecclesia parochialis in Welse</cei:quote> [...] <cei:quote type="italic">in honore sancti Johannis evangeliste</cei:quote>) an bestimmten Feiertagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort den montäglichen Messen für die Verstorbenen, den Messfeierlichkeiten zu Ehren des heiligen Nikolaus am Mittwoch als auch in der dazugehörigen Katharinenkapelle geweihten Messen zu Ehren der heiligen Katharina und auch den freitäglichen Messen für den heiligen Georg und Messen für den heiligen Thomas [Becket] von Canterbury (<cei:quote type="italic">Cantuariensis</cei:quote>) beiwohnen, und zwar am Festtag des heiligen Evangelisten Johannes, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, an allen Marienfeiertagen, am Festtag des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, am Jakobstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu den Festen des heiligen Laurenz, des heiligen Stephan, des heiligen Vinzenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Adelheid, <cei:lb/>an Sonntagen und Montagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten drei Ave-Maria beten, die die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die an samstäglichen, der heiligen Maria geweihten Messen teilnehmen und die beim Umgang auf dem Friedhof der Kirche für die verstorbenen Seelen ein Gebet sprechen.<cei:lb/><cei:lb/>1332 August 27, Wels<cei:lb/>Bischof Albert von Passau bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13320616" to="13320616">1332-06-16</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1332-06-16_Ablass-StPf-Wels.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1332-06-16_Ablass-StPf-Wels_Det-1.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Wels</cei:settlement>, <cei:arch>Archiv der Stadtpfarrkirche</cei:arch>,  </cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und drei weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile sowie eine vergrösserte, farbig markierte einzeilige Initiale im Textblock. Am Rand aussen und oben Doppellinierung erkennbar.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld eine stehende gekrönte Maria mit Kind und einer Blume oder einem Zepter in der rechten Hand. Der Hintergrund mit einigen gemusterten Quadraten. Der Buchstabenschaft links mit ausgesparter kleinteiliger Blattranke, im rechten kniender Petent mit Schriftband, bezeichnet: „Ma(te)r dei memento mei“. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit 1329 kann man eine <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index> bei der Illuminierung von Sammelablässen beobachten; für <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-04-30_Stuttgart/charter">Heiligkreuztal</cei:ref> (1332 April 30) trat im bisher bekannten Material zum ersten Mal diese <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> für eine stehende Maria mit Kind auf. Dem folgt auch die Darstellung für Wels, wenn auch Mariens Haupt deutlich grösser ist. Warum man sich für die Madonna entschied, ist nicht wirklich klar, denn der Ablass wird zugunsten verschiedener Messen gewährt, die dem Gedenken verschiedener Heiliger gewidmet sind. Vielleicht, weil sie unter den erwähnten die hierarchisch höchste Person ist</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Für den im Formular nicht namentlich genannten <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Petent">Petenten</cei:index> standen offenbar unterschiedliche Vorlagen zur Verfügung; vergleicht man das erste bisher bekannte Erscheinen eines knienden Bittstellers beim Ablass für <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur/charter">Dinant</cei:ref> (1330 September 1), erkennt man eine Vergröberung, der Übergang von der linken Schulterpartie zum Rest des Körpers ist verloren gegangen. Das spricht dafür, dass man die Vorzeichnung häufiger verwendet hat, als es sich durch das erhaltene Material belegen lässt. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Interessant ist dabei die ausserordentlich in die Breite gezogene Darstellung der Madonna gegenüber dem recht schmalen Bittsteller. Damit er in seinem Bildfeld nicht so verloren erscheint, hat ihm der Maler noch eine Arkatur gegeben.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Noch 16 Seidenschnüre erhalten, Siegel am Foto nicht erkennbar</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: keine auf der Vorderseite, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:73WADUKU">Holter, Illuminierte Ablassbriefe Wels, 1962/63, S. 67, 70 f. und Abb. 19. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/73WADUKU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, Anm. 528, 554. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:8FBJ6PI3">Holter, Verzierte Ablaßbriefe, 1963, S. 172 f., Abb. 2, online: <cei:ref target="http://www.landesmuseum.at/pdf_frei_remote/JOM_108_0171-0181.pdf">http://www.landesmuseum.at/pdf_frei_remote/JOM_108_0171-0181.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/8FBJ6PI3">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Für diese Kirche sind weiters Ablässe vom <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-06-17_Wels/charter">17. Juni 1335</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-05-03_Wels/charter">3. Mai 1340</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1351-02-18_Wels/charter">18. Februar 1351</cei:ref> erhalten.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>