<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1335-01-16_Muenster</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1335-01-16_Muenster">1335-01-16_Muenster</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (16 Aussteller) für Kloster Böddecken bei Paderborn:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName key="P_Gorzias_Belluno-Feltre_1327">Gorzias von Belluno-Feltre</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Feltrensis et Belunensis</cei:quote>), <cei:persName>Angelus von Grosseto</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Grossitani</cei:quote>), <cei:persName>Bonifatius von Krbava</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Corbaviensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Andreas_Coron_1333">Andreas von Coron</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Coronensis</cei:quote>), <cei:persName>Guillelmus von Täbris</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Taurisiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aleriensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Karpathos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Scarpatensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Jordanus_Bobbio_1326">Jordanus von Bobbio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bobiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Johannes_Clonfert_1322">Johannes von Clonfert</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Clonensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Senj</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Signensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName>Arnaldus von Segni</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Signini</cei:quote>), <cei:persName key="P_Bernardus_Dschordschan_1329">Bernardus von Dschordschan</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Diagorganensis</cei:quote>), <cei:persName>Philipp von Salona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salonensis</cei:quote>), <cei:persName>Raimundus von Kotor</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Catharensis</cei:quote>) und <cei:persName>Alamannus von Soana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Paderborn gelegene und zu Ehren des heiligen Johannes des Täufers und des heiligen Meinolf errichtete Pfarrkirche in Böddecken (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis in Bodecken, Paderburnensis diocesis, fundata in honore sancti Johannis baptiste et Maynulfi</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen, und zwar an den Festtagen aller Heiligen, zu deren Ehren Altäre in der Kirche geweiht sind, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, der heiligen Kosmas und Damian, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Barbara, der 11 000 Jungfrauen, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an jedem Sonntag und Samstag sowie alle Festtage des Festgrades <cei:quote type="italic">IX lectiones</cei:quote>. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die beim Umgang am Friedhof der Kirche für die Verstorbenen beten, die sich auf diesem Friedhof ihre Grabstätte aussuchen sowie jenen, die die Kirche an den Festtagen ihrer Patrone – des heiligen Johannes des Täufers und des heiligen Meinolf – besuchen.<cei:lb/><cei:lb/>1435 November 10 (<cei:quote type="italic">in profesto beati Martini</cei:quote>)<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Dietrich [II.] von Köln</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Theodericus ... Coloniensis ecclesie archiepiscopus</cei:quote>) gibt seine Zustimmung (<cei:quote type="italic">approbamus</cei:quote>) zur obigen Indulgenz und erteilt (<cei:quote type="italic">indulgemus</cei:quote>) weitere 40 Tage Ablass.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13350116" to="13350116">1335-01-16</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-01-16_Boedecken.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-01-16_Boedecken_Init.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Münster</cei:settlement>, <cei:arch>Nordrhein-Westfälisches Staatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Stift Böddecken, </cei:archFond><cei:idno>Urk. Nr. 16</cei:idno> (Mon. Nr. 16 (ehem. <cei:archFond>Gehrkens’sche Urkundensammlung</cei:archFond>, <cei:idno>Nr. 39</cei:idno>) </cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die drei weiteren vergrösserten Initialen in der ersten Zeile mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern. Zwei vergrösserte einzeilige Initialen im Text ebenfalls farbig gefüllt.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Acht Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder vorgezeichnet und mit Farben ausgemalt (rot, grün, lila und dunkelocker). Im Binnenfeld Christusbüste mit erhobenen Händen vor lila Hintergrund. Der rot-grün gespaltene Buchstabenkörper mit Aussparungen aus Blattranken vor farbigem Grund gestaltet. Die Zwickel des Initialfeldes lila gefüllt. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des Bogens in etwa am Textspiegel ansetzt. Am Rand oben und an den Seiten Doppellinierung erkennbar.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung ohne weiteren Dekor. Avignoner Bischofsammelablässe sind seit 1328 im Binnenfeld mit einer <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüste</cei:index> versehen (erstmals nachweisbar <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref>). Sieben Jahre später erscheint sie angesichts der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index> und der Entwicklung des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyps</cei:index> fast anachronistisch.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Dabei zeigt ein Vergleich mit einer solchen frühen Initiale (<cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-03-28_New-York/charter">1331 März 28 für Purgstall</cei:ref>), wie sich die Buchmaler künstlerisch weiterentwickelt haben: Die Zeichnung von Bart und Haaren wird mit Federstrichen vorgezeichnet und anschliessend laviert. Auch die Lavierung unter den Brauen wirkt flüssiger, professioneller. Es bedarf weiterer Prüfung, ob der Ablass für Kloster Böddecken vom <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Zeichner4derChristusbuesten">Zeichner 4 der Christusbüsten</cei:index> illuminiert wurde. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>15 Siegelschnüre noch erhalten; das Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentpressel. Wieviele Siegel an den Schnüren noch hängen ist aus dem Foto icht ersichtlich.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Pia mater ecclesia ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:AM9ZTRWR">Nordhoff, Illustrierte Urkunden, 1880, S. 145 (ohne Abb.). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/AM9ZTRWR">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:S6Q3SX6Q">Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, S. 182, Nr. 19. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 335. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:26FJWVDS">Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 148 (Anm. 17) und Abb. 13. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:RW9N5E77">Prinz, Ablaßwesen, 1971, S. 160, Nr. 39, online: <cei:ref target="http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a138277.pdf">http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a138277.pdf</cei:ref>. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RW9N5E77">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:4PQHP9IU">Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 356f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>