<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1335-06-17_Wels</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1335-06-17_Wels">1335-06-17_Wels</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (16 Aussteller) für die Pfarrkirche des heiligen Evangelisten Johannes in Wels:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Bartholomäus_Cloyne_false">Bartholomäus von Cloyne</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Clofensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Bernardus_Dschordschan_1329">Bernardus von Dschordschan</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Diagorganensis</cei:quote>), Erzbischof <cei:persName>Guillelmus von Bar</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>), die Bischöfe <cei:persName key="P_Paulus_Alatri_1316">Paulus von Alatri</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Alatrini</cei:quote>), <cei:persName key="P_Andreas_Coron_1333">Andreas von Coron</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Coronensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aleriensis</cei:quote>), <cei:persName>Alamannus von Soana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), <cei:persName>Guillelmus von Täbris</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Taurisiensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Karpathos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Scarpatensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Terralba</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Terealbensis</cei:quote>), <cei:persName>Bonifatius von Krbava</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Corbaviensis</cei:quote>), <cei:persName>Philipp von Salona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salonenis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Johannes_Clonfert_1322">Johannes von Clonfert</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Clonensis</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Gorzias_Belluno-Feltre_1327">Gorzias von Belluno-Feltre</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Feltrensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Pfarrkiche des heiligen Evangelisten Johannes in Wels (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis sancti Johannis Evangelista in Welsa, Pataviensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Evangelisten Johannes, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Barbara, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden sowie andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die beim Umgang am Friedhof der Kirche für die Verstorbenen beten sowie jenen, die dort Messen feiern, und zwar am Montag für die Verstorbenen, am Mittwoch für den heiligen Nikolaus, am Samstag für die heiligen Maria und jenen, die am Sonntag bei der Segnung [mit dem Weihwasser] (<cei:quote type="italic">aspertione</cei:quote> [!]) anwesend sind.<cei:lb/><cei:lb/>1336 Oktober 8, s. l.<cei:lb/>Bischof <cei:quote>Albert von Passau</cei:quote> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13350617" to="13350617">1335-06-17</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-06-17_Ablass-StPf-Wels-recto.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-06-17_Ablass-StPf-Wels-verso.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-06-17_fuer-Wels.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Wels</cei:settlement>, <cei:arch>Archiv der Stadtpfarrkirche</cei:arch></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die drei weiteren vergrösserten Initialen mit farbigen Binnenfeldfüllungen mit Blattwerkaussparungen in der ersten Zeile. Unterhalb der Initiale am Rand ein Bildfeld sowie rechts zwei weitere. Oben, noch unterhalb des Endes der U-Initiale, schmale Schmuckleiste mit Kreuzblütendekor (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Zwei vergrösserte einzeilige Initialen mit farbigen Füllungen im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe, deutlich über die erste Zeile hinausragende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert (rot, grün, lila, gelb und braun). Im Binnenfeld eine stehende Margareta vor kariertem lila Mustergrund, einen Drachen mit ihrem Stab tötend. Der linke Schaft rot und grün gespalten mit ausgesparter Blattranke. Im rechten Buchstabenschaft kniender Petent mit einem Schriftband in Händen vor rotem monochromem Grund, bezeichnet: „S(an)c(t)a Margareta ora p(ro) me“. Der linke Schaft mit ausgesparter Blattranke. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des Bogens in etwa am Textspiegel ansetzt. Unter der Initiale stehende hl. Katharina in einem von einer gelben Leiste gerahmten rechteckigen Bildfeld, vis a vis stehender hl. Johannes der Täufer mit Lamm-Gottes-Scheibe und darunter stehender Märtyrer mit Palmzweig (Johannes Ev.?). Links und oben noch Hilfslinien am Rand erkennbar. Im Textfeld Fehlstellen im Pergament.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit 1329 kann man eine <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index> bei der Illuminierung von Sammelablässen beobachten. Die hl. Margarete ist ein Novum als Sujet im Binnenfeld der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UInitiale">U-Initiale</cei:index>, das lässt darauf schliessen, dass der Ablass für eine Margaretenkapelle oder -altar bestimmt war; im Text taucht sie jedoch lediglich unter den Frauen auf. Der Kirchenpatron ist der hl. Johannes Ev. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-06-16_Wels/charter">1332 Juni 16 für dieselbe Kirche</cei:ref> zeigte eine stehende Maria mit Kind. Margarete als Drachentöterin darzustellen, ist nicht richtig, denn sie wurde von einem Drachen verschlungen und gelangte durch inständiges Gebet aus seinem Rücken wieder heraus. Die Darstellung ähnelt eher einem Georg (vgl. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-11-15_Arnstorf/charter">1332 November 15 für Arnsdorf</cei:ref>; vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der reduzierte <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> mit der kleinen Leiste oben ist sicher Wunsch des Auftraggebers gewesen. Eine ähnliche Leiste, die jedoch den Textspiegel auch aussen rahmt, bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur/charter">1330 September 1 für Dinant</cei:ref>. Das <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> funktioniert jedoch nicht so richtig, weil die U-Initiale nicht ganz in den Bildstreifen integriert ist. Eine sehr ähnliche, ebenso unbefriedigende Lösung zeigt ein <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-05-12_Stuttgart/charter">Ablass für Rottweil</cei:ref> (1337 Mai 12).</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>zehn noch teilweise erhalten (rotes Wachs), an Seidenschnüren; das Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentpressel</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Quoniam, ut ait apostolus ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: auf der Vorderseite mittig unter dem Text oberhalb der Plica die Bestätigung durch den Passauer Bischof; Rückseite (15. Jahrhundert): 18 [?] <cei:quote>archiepiscopi et episcopi</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:73WADUKU">Holter, Illuminierte Ablassbriefe Wels, 1962/63 S. 67f., 71–73 und Abb. 20. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/73WADUKU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:8FBJ6PI3">Holter, Verzierte Ablaßbriefe, 1963, S. 173 f., Abb. 7, online: <cei:ref target="http://www.landesmuseum.at/pdf_frei_remote/JOM_108_0171-0181.pdf">http://www.landesmuseum.at/pdf_frei_remote/JOM_108_0171-0181.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/8FBJ6PI3">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:N6H2KM67">Radocsay, Illum. Ablaßbriefe, 1970, S. 11, online: <cei:ref target="http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/">http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/N6H2KM67">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, S. 79. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Für diese Kirche sind weiters Ablässe vom <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-06-16_Wels/charter">16. Juni 1332</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-05-03_Wels/charter">3. Mai 1340</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1351-02-18_Wels/charter">18. Februar 1351</cei:ref> erhalten.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>