<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1335-07-06_Nuernberg</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1335-07-06_Nuernberg">1335-07-06_Nuernberg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelablass</cei:index>: 18 genannte Erzbischöfe und Bischöfe verleihen dem Heilig-Geist-Spital in Nürnberg Ablass.<cei:lb/>Die Aussteller verleihen zugunsten des Heiliggeistspitals an der Pegencz in Nurenberg einen Ablass von je 40 Tagen allen wahrhaft Reumütigen nach vorausgegangener Beicht, wenn sie an bestimmten Tagen und in deren Oktav (Weihnachten, Beschneidung des Herrn, Erscheinung des Herrn, Karfreitag, Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, Dreifaltigkeitsfest, Fronleichnam, Kreuzerfindung und -erhöhung, Mariä Lichtmess, Verkündigung, Himmelfahrt, Geburt, Empfängnis, Michael, Geburt und Enthauptung Johannes des Täufers, Peter und Paul, alle Apostel- und Evangelistentage, Allerheiligen, Allerseelen, Kirchweih, Stefan, Lorenz, Vinzenz, Georg und 10000 Martyrer, Unschuldige Kinder, Bonifaz, Papst Urban, Mauritius, Martin, Nicolaus, Otto, Papst Gregor, Augustin, Benedikt, Bernhard, Sebald, Egidius, Heinrich, Dominikus, Franziskus, Maria Magdalena, Katharina, Margareta, Agatha, Agnes, Cäcilia, Luzia, Kunigund, Klara, Dorothea, Elisabeth, 11000 Jungfrauen, alle Sonntage im Advent und in den Fasten, die Spitalkapelle aus Andacht oder wallfahrtsweise besuchen, den Fronleichnam und das hl. Öl auf dem Weg zu Kranken begleiten, den Spitalfriedhof betend besuchen, das Gebet des Herrn mit dem englischen Gruss sprechen, der Kapelle oder dem Spital etwas von ihrem Vermögen vermachen, der Messe, Predigt oder einer kirchlichen Tagzeit beiwohnen,besonders der Messe vom hl. Geist oder von der seligsten Jungfrau an Samstagen, oder wenn sie helfende Hand reichen zur Kirchenfabrik, zu Wiederherstellungsarbeiten, zu Kerzen oder Schmuck von Kapelle oder Spital, oder wenn sie der Kapelle oder dem Spital in ihrem Testamente oder sonstwie etwas vermachen oder vermachen helfen an Gold, Silber, Büchern, Kleidern, Kelchen, oder wenn sie für den Stifter und seine Vorfahren oder für alle Verstorbenen beten, vorausgesetzt die Einwilligung des Diözesanbischofs.<cei:lb/>Aussteller: Antibarensis, Guulelmus (Bischof); Wormaciensis, Salamannus (Bischof); Diagorganensis, Bernhard (Bischof); Suanensis, Almann (Bischof); Scarpatensis, Nikolaus (Bischof); Terrealbensis, Johannes (Bischof); Salonensis, Philip (Bischof); Clofensis, Bartholomäus (Bischof); Tauriesiensis, Guilelmus (Bischof); Clonensis, Johannes (Bischof) Catarnensis, Raymund (Bischof); Feltrensis, Gorzias (Bischof); Corbauiensis, Bonifazius (Bischof); Coronensis, Andreas (Bischof); Montismarani, Petrus (Bischof); Alatrini, Paulus (Bischof); Veronensis, Egidius (Bischof); Walneoregensis, Petrus (Bischof)<cei:lb/>(nach Archivdatenbank)</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13350706" to="13350706">1335-07-06</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-07-06_f-Hl-Geist-Spital_Stadtarchiv-Nuernberg.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-07-06_Hl-Geist-Spital_Stadtarchiv-Nuernberg_det-1.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement><cei:arch>Stadtarchiv</cei:arch><cei:archFond>Urkundenreihe (A1)</cei:archFond><cei:idno>sub dato</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, unterhalb der Initiale ein Bildfeld. Fünf weitere Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile, gelb gefärbt mit Blattwerkaussparungen aus roten und grünen Gründen. Alle gemalten Initialen von einem eckigen Farbfeld umgeben. Im Text vier vergrösserte, farbig markierte einzeilige Lombarden und rote Lombarden bei den Namen der ausstellenden Bischöfen, einige mit blauviolettem Fleuronnée.<cei:lb/> Neun Zeilen hohe, über die erste Zeile und den linken Rand des Schriftspiegels herausragende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld vor blaugrauem Grund Gottvater thronend mit dem Kreuz und dem gekreuzigten Christus (Gnadenstuhl; die sonst übliche Heilig Geist-Taube fehlt). Die Buchstabenschäfte mit einer Verkündigung: links der stehende Engel Gabriel, rechts die stehende Madonna mit der Geist-Taube auf der erhobenen Rechten. Der Engel hält ein Schriftband: Ave gratia plena d(omi)nus tecum. Mariens Schriftband: Ecce ancilla d(omi)ni. Viat m(eu)m s(e)c(un)d(u)m verbu(m) tuum. Das Initialfeld rot ausgemalt.<cei:lb/> Unterhalb der Initiale in einem graublauen Bildfeld  ein rot gewandeter kniender Petent mit Spruchband: „S(an)c(t)a Trinitas Deus misere mei“. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bescheidenes Werk der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>.</cei:p><cei:p>Bei dem gewählten <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> handelt es sich um die Minimalversion des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyps</cei:index>, denn das Initialfeld der Initiale schliesst genau mit dem Bildfeld für den Stifter ab. Auch oben hätte man einen Bildstreifen anschliessen können. Doch gehört es zu den Vorzügen dieses Layouts, dass die Besteller wählen können. Ähnlich wie bei den Bildthemen der Initiale, die hier mit einem Gnadenstuhl auf die Kapelle sinnfällig anspielen. Mit der Verkündigung kommt sogar noch ein zweites Sujet hinzu, weshalb der Petent - ungewöhnlicherweise - in dem Bildfeld links unterhalb unterkommen musste (damit entfernt ähnlich dem bisher ersten Vorkommen eines gemalten Bittstellers bei <cei:ref target="monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7</cei:ref> für Léau).</cei:p><cei:p>Seit 1329 kann man eine <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index> bei der Illuminierung von Avignoner Sammelablässen beobachten. Für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg hat man die schon erprobte Ikonographie des Gnadenstuhls adaptiert (erstmals <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-10-15_Lahnstein/charter">1332 Oktober 15</cei:ref> für Lahnstein - wohl ebenfalls ohne die Geist-Taube), indem man den Heiligen Geist in die Verkündigungsgruppe in den Buchstabenschäften "exportierte".  Eine Verkündigung mit zwei stehenden Figuren kam bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-04-06_Trier/charter">1333 April 6</cei:ref> bei einem Ablass für Pfalzel vor, auch dort auf zwei Bildfelder aufgeteilt (freilich auf linken Schaft und Binnenfeld).  </cei:p><cei:p>Für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg wurden zumindest vier Sammelablässe ausgestellt: der hier vorliegende,  <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-06_Nuernberg/charter">1335 Juli 6</cei:ref>,<cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-05_Nuernberg/charter">1348 März 5</cei:ref> und schliesslich <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter">1336 Dezember 29</cei:ref>, der hier vorliegende Ablass und schliesslich <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1358-04-07_Nuernberg/charter">1358 April 7</cei:ref>.</cei:p><cei:p><cei:index n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:index></cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions>81,7 x 52,0 cm, Plika: 7,4 cm</cei:dimensions><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>An roten und blau-grünen Hanfschnüren 16 Siegel von rotem Wachs, 1 und 16 rund, die übrigen spitzoval und alle ziemlich gut erhalten. <cei:lb/>Das 17. Siegel ist von grünem Wachs, hängt an gelb-grüner Hanfpressel und trägt rückwärts 2 wagrechte Hohlkehlen, während die anderen Siegel ohne Rückenzeichen sind. <cei:lb/>Den 17 Siegeln ist vorausgesetzt an rot-grünen Seidenfäden das Siegel des Bamberger Bischofs mit rotem Rücksiegel.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Herrn Dr. Bauernfeind sei sehr herzlich für den Hinweis auf dieses Stück gedankt.</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>1337-02-24 (in die beati Mathie apostoli)<cei:lb/>Bischof Leupold [von Egloffstein 1325-1344] von Bamberg gibt zum Ablass seine Zustimmung  und gewährt ebenfalls 40 Tage Ablass.</cei:p><cei:p>Rückvermerke:<cei:lb/>um 1400: in roter Tinte Q; ein antlazbriefe von XVIII pischofen; <cei:lb/>Plika: 16.Jh.: kurzes Regest (nach Archivaufzeichnungen)</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="N2WithAdditionalColours"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>