<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1335-04-08_Privatbesitz</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1335-04-08_Privatbesitz">1335-04-08_Privatbesitz</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Pilger, die den Katharinenaltar und dessen Bildwerk in der Pfarrkirche [Bad] Wimpfen besuchen und verehren:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Guillelmus von Bar</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Alamannus von Soana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Andreas_Coron_1333">Andreas von Coron</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Coronensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Karphathos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Scarpatensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Kotor</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Catharensis</cei:quote>) [wohl irrig, eigentlich Raimundus von Kotor], <cei:persName key="P_Matthäus_Avlona_1330">Matthäus von Avlona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Valonensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Bartholomäus_Cloyne_false">Bartholomäus von Cloyne</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Clofensis</cei:quote>, unsicher), <cei:persName>Bonifatius von Krbava</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Corbaviensis</cei:quote>), <cei:persName>Philipp von Salona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salonensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lavariensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Matthäus_Bagnorea_1328">Matthäus von Bagnorea</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Balneorgensensis</cei:quote>) und <cei:persName>Bernardus Dschordschan</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Diagorganensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die den in der Diözese Worms Altar und das Bildwerk der heiligen Katharina in der Pfarrkirche [Bad] Wimpfen (<cei:quote type="italic">altare et ymago sante Katerine in ecclesia parrochiali </cei:quote>[...] <cei:quote type="italic">Wimpinen</cei:quote>] an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag der Patronin dieses Altars [Katharina], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina der heiligen Lucia, am Weihetag [des Altars und des Bildnisses] und an jedem Sonntag. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Läuten der Abendglocke mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die den Altar sowie das Bildwerk der heiligen Katharina und den Friedhof [der Kirche] umschreiten und dabei für die verstorbenen Seelen beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirchen aufkommen und die für den Impetrator der vorliegenden Indulgenz, den Kleriker Konrad Boch (<cei:quote type="italic">Conrado Boch, clerico</cei:quote>) und dessen Eltern, lebendig oder verstorben, beten oder Messen feiern.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13350408" to="13350408">1335-04-08</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-04-08_Wimpfen-Darmstadt_Nr241_53.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-04-08_fuer-Wimpffen_Sothebys-1999-12-07-.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Privatbesitz </cei:settlement>(ehem.<cei:settlement> London</cei:settlement>, <cei:arch>Sotheby’s,</cei:arch><cei:archFond>7. Dez. 1999</cei:archFond>, <cei:idno>lot 22)</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, unterhalb der Initiale links am Rand ein Bildfeld. Die drei vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit Blattwerkaussparungen vor farbigem Grund im Binnenfeld, drei einzeilige Initialen im Textfeld der gleichen Art. Alle Initialen in einem eckigen Initialfeld.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Neun Zeilen hohe historisierte Initiale: mit Feder vorgezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld stehender Mönchsheiliger mit einer Geissel und einem Buch (Bonifaz) vor kariertem Mustergrund. Die Initiale endet unterhalb der Höhe der ersten Zeile. Unter der Initiale stehende gekrönte Heilige mit Lilie und Rad (Katharina) unter einer gebogten Arkade. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit man 1329 in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> damit begonnen hatte, unterschiedliche Sujets im Binnenfeld der U-Initiale hineinzumalen (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>) und mit einem ersten Auftreten des Patroziniumsheiligen in der Initiale (<cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-05-12_Wien/charter">1331 Mai 12 für St. Laurenz in Wien</cei:ref>) erstaunt Bonifatius hier nicht besonders. Doch fragt es sich, mit welchem Bezug man diesen Heiligen gewählt hat, denn die Pfarrkirche in Bad Wimpfen ist der Maria geweiht. In der Marienkirche wurde der hl. Quirinus verehrt, es existiert noch heute ein Retabel, das das Martyrium dieses Heiligen und das der Katharina zum Thema hat. Vielleicht mag es sich auch bei dem unspezifisch gezeigten Mönchsheiligen um Quirinus handeln, der zwar später als Ritter, doch gelegentlich auch als Bischof dargestellt wurde. Das Auftauchen Katharinens ist vom Text her gesichert, denn ihrem Altar (mit dem zugehörigen Bild!) ist der Ablass gewährt. Der Priester Konrad Boch, der wohl den Ablass erbeten hat, tritt bildlich nicht in Erscheinung.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Nachdem man den <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> entwickelte, scheint es nur eine Frage des Geldbeutels gewesen zu sein, wieviel Schmuck eine Ablassurkunde tragen kann. Dabei scheint man nach dem Baukastenprinzip vorgegangen zu sein, wobei ein Bildfeld unterhalb der Initiale die häufigste Variante ist (erstmals <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Stoneman (2006, S. 51) vermutete denselben Illuminator, der auch einen <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-05-06_Cambridge-Mass/charter">Ablass in der Houghton Library</cei:ref> ausgestattet hat (1336 Mai 6). Die Abbildung ist zu schlecht, um ein Urteil zu fällen, doch wäre zu prüfen, ob nicht der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</cei:index> (<cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-01-11_Duisburg/charter">1335 Jänner 11</cei:ref>) und für die <cei:ref target="">Ägidius-Kapelle in Aachen</cei:ref> ebenso als Ausführender in Betracht gezogen werden kann, denn man erkennt zumindest die plastische Ausarbeitung der Aussparungen, die als ein Merkmal dieses Malers gelten.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Laut freundlicher Auskunft von Dr. Lars Adler vom Hessischen Staatsarchiv Darmstadt befand sich diese Urkunde bis 1962 im dortigen Bestand (Altsignatur: HStAD, A1 <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-04-08_Darmstadt/charter">Wimpfen 1335 April 8</cei:ref> mit Eintrag in einem maschinenschriftlichen Findbuch von 1962); unsere Aufnahme stammt von einem Mikrofilm aus den 1960er Jahren. Wie die Urkunde in den Auktionshandel gelangt ist, bleibt unklar.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>ursprünglich 12 Siegel, alle abgefallen; Seidenschnüre noch erhalten</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: Vorderseite (auf der Plica): <cei:quote>Summa indulgenciarum</cei:quote> [...]. Rückseite (laut Sotheby‘s-Katalogtext, kein Bild der Rückseite vorhanden): <cei:quote>Indulgencie respicientes altaris virginis Katarine et imaginem eiusdem virginis</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3311678">https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3311678</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://betbunch.tripod.com/docs/d42.htm">http://betbunch.tripod.com/docs/d42.htm</cei:ref> (Grundlage Sotheby’s) </cei:bibl><cei:bibl key="zotero:RMJDNECM">Stoneman, Of current interest, 2006, S. 51 (Erwähnung als Vergleich). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RMJDNECM">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:DIGJMS7Q">London, Sotheby’s 1999, Dez. 7, S. 17, lot 22 (keine Abb.). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/DIGJMS7Q">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Vom selben Tag gibt es einen Sammelablass für die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-04-08_Darmstadt/charter">Marienkirche zu Wimpfen am Berg</cei:ref>.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>