<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1336-01-10_Muenchen</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1336-01-10_Muenchen">1336-01-10_Muenchen</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für das Kloster Asbach in der Diözese Passau:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Guillelmus von Bar</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Antibarensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Alamannus von Soana </cei:persName>(<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), <cei:persName>Raimundus von Kotor</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Catharensis</cei:quote>), <cei:persName>Philipp von Salona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salonensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Ricardus_Scurschi_1333">Ricardus von Scurschi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cerceonensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Terralba</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Terrealbensis</cei:quote>), <cei:persName>Guilellmus von Täbris</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Taurisiensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Lavata</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Laveriensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Karpathos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Scarpatensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Matthäus_Bagnorea_1328">Matthäus von Bagnorea</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Balneoregensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Bernardus_Dschordschan_1329">Bernardus von Dschordschan</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Diagorganensis</cei:quote>) und <cei:persName>Gorzias von Belluno-Feltre</cei:persName> (<cei:quote>Feltrensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Kloster[kirche] von Asbach (<cei:quote type="italic">monasterium in Aspach</cei:quote>), die zu Ehren des heiligen Matthäus errichtet wurde, an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Festtagen aller Heiligen, deren Reliquien in den Altären der Kloster[kirche] aufbewahrt werden, am [Kirch-]Weihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kloster[kirche] aufkommen, die der Kloster[kirche] entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen und die für den [nicht namentlich genannten] Petenten der vorliegenden Indulgenz, dessen Eltern, lebendig oder tot, und für alle Wohltäter des Klosters ein Gebet sprechen.<cei:lb/><cei:lb/>1336 Februar 10, s. l.<cei:lb/>Bischof Albert von Passau bestätigt die obige Indulgenz (<cei:quote type="italic">confirmamus</cei:quote>) und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/><cei:lb/>1468 April 22, s. l.<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Sigismund von Salona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salonensis</cei:quote>) und Kooperator in der bischöflichen Kirche zu Passau (<cei:quote type="italic">in pontificalibus eccclesie Patauiensis cooperator</cei:quote>) fügt (<cei:quote type="italic">superaddimus et concedimus</cei:quote>) auf Bitte des Abtes des oben genannten Klosters [Asbach], Johannes [III.] Rughalm (<cei:quote type="italic">Rughalmi)</cei:quote> der obigen Indulgenz weitere 300 Tage Ablass hinzu (<cei:quote type="italic">centum dies criminalium et ducentes venialium</cei:quote>).<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13360110" to="13360110">1336-01-10</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-01-10_Asbach_BayHStA-KUAsbach_13360110_00037_r-1.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-01-10_Asbach_Maleranweisung.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>München</cei:settlement>, <cei:arch>Bayerisches Hauptstaatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Klosterurkunden, Asbach</cei:archFond>, <cei:idno>Nr. 37</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die vier weiteren vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit Aussparungen vor farbigem Grund im Binnenfeld. Im Text zwei vergrösserte einzeilige Initialen, rot und grün gefüllt.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert (rot, grün, lila, dunkelbrau und ocker). Im Binnenfeld gekrönte stehende Madonna mit Kind vor lila Hintergrund, oberhalb bezeichnet: „S(ancta). Maria“. Im linken Schaft kniender Abt in brauner Kutte, rechts stehender Heiliger mit Märtyrerpalme, oben bezeichnet: „S(anctus). Mathe(us) ap(ostu)l(u)s et eva(n)g(elista)“. Beide vor rotem Hintergrund. Die Zwickel des Initialfeldes ocker gefüllt. Die Initiale erstreckt sich weit über die Höhe der ersten Zeile und deutlich in den linken Randbereich.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Am Rand aussen und oben sind Linien erkennbar, die den Bordürenstreifen markieren.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Bemerkenswert ist die links oben im Eck erhaltene Maleranweisung: „Hic pona(tu)r s(an)c(t)us Matheus in una p(ar)te et in alia p(ar)te ponat(ur) ymago abbatis nig(ris)“.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Vorgezeichnet ist ein Rahmen, der offenbar anzeigt, wo seitlich und oberhalb des Textes weiterer Buchschmuck hätte ausgeführt werden können, wie dies bei aufwendigen Ablässen zu beobachten ist (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Anstelle des mittlerweile gängigen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyps</cei:index> wurde eine U-Initiale mit leuchtenden Farben, jedoch ohne Beiwerk, gewählt. Die Kuttenfarbe des Abtes entspricht nicht der Anweisung, demnach hätte er – korrekterweise, denn in in Asbach sind Benediktiner – Schwarz tragen sollen. Offenbar war das Sujet des Binnenfeldes schon anderweitig festgelegt, denn es kommt in der Anweisung nicht vor. Denn neben der stehenden Muttergottes, die im Ablass für Kloster Asbach im Binnenfeld erscheint, wären angesichts der seit 1329 in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> praktizierten <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index> auch andere Themen möglich. Für die Ausgestaltung der Matthäus-Figur ist dem Maler nicht viel eingefallen, eine Märtyrerpalme ist zudem ein für einen Apostel unübliches Attribut. Aus diesem Grund hat der Maler wohl die erläuternde Beschriftung oberhalb der Initiale angebracht; über den knienden Abt wird er nichts gewusst haben, weshalb dort nichts geschrieben steht.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Maler ist – trotz der wenigen markanten Besonderheiten – gut zu erkennen: es handelt sich um den <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</cei:index>. Aufschlussreich ist der Vergleich mit dem ebenfalls auf der untersten Ausstattungsstufe dekorierten<cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-08_St-Gallen/charter"> Ablass für Davos</cei:ref> (1335 Juli 8), der auch eine stehende Maria zeigt. Die Madonna für Asbach ist grösser und deshalb vielleicht nach einer etwas anderen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> gezeichnet. Die knienden Mönche zeigen unterschiedliche Defizite in der Zeichnung, bei beiden fehlt das Interesse am Aufkommen der Figur auf dem Boden, was jeweils ohne eine Rückbindung auf menschliche Anatomie gezeigt wird.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>12 Seidenschnüre noch erhalten, Reste von drei Siegeln (rotes Wachs), rechts: Siegel an Pergamentspressel (rotes Wachs) eines bestätigenden Bischofs, rechts daneben Einstichlöcher des Siegels des zweiten bestätigenden Bischofs (abgefallen).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Pia mater ecclesia ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: Rückseite (14. Jahrhundert; nur mehr schwach lesbar): <cei:quote>Ad monasterium</cei:quote> [in] <cei:quote>Aspach, ordinis sancti Benedicti, Pataviensis diocesis sanctus Matheus, ecclesie patronus, apostolus et ewangelista, in altari summo, reliquia omnia inibi altaria, et pro salute impetratoris</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Information Robert Suckale</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, Anm. 528, Anm. 798. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/DE-BayHStA/KUAsbach/37/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/DE-BayHStA/KUAsbach/37/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>