<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1336-05-06_Cambridge-Mass</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1336-05-06_Cambridge-Mass">1336-05-06_Cambridge-Mass</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (14 Aussteller) für die Kloster[kirche] von Mondsee:<cei:lb/>Die Bischöfe Philipp von Salona (<cei:quote type="italic">Salonensis</cei:quote>), Raimundus von Kotor (<cei:quote type="italic">Catharensis</cei:quote>), Johannes von Vregen (<cei:quote type="italic">Bergerensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Ricardus_Scurschi_1333">Ricardus von Scurschi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cerceonensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Andreas_Coron_1333">Andreas von Coron</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Coronensis</cei:quote>), Ricardus von Ossory (<cei:quote type="italic">Ossoriensis</cei:quote>), Johannes von Terralba (<cei:quote type="italic">Terrealbensis</cei:quote>), Raphael von Nebbio (<cei:quote type="italic">Nebiensis</cei:quote>), Thomas von Lavata (<cei:quote type="italic">Laveriensis</cei:quote>, unsicher; aus Eubel nicht eindeutig lokalisierbar), <cei:persName key="P_Jakob_Avlona_1336">Jakob von Avlona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Valonensis</cei:quote>), Almanus von Soana (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), Paulus von Foligno (<cei:quote type="italic">Fulginensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Gorzias_Belluno-Feltre_1327">Gorzias von Belluno-Feltre</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Feltrensis</cei:quote>) und der Erzbischof Franziskus von Kertsch (<cei:quote type="italic">Wosprensis</cei:quote>) erteilen auf Bitte des Abtes [des Klosters Mondsee] all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Kloster[kirche] von Mondsee (<cei:quote type="italic">monasterium sancti Michaelis archangeli in Maense</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav besuchen und dort öffentlichen Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des heiligen Michael, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung Johannes' des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, Allerseelen, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete und der heiligen Lucia und an allen Samstagen und Sonntagen. Weiters wird auch all jenen ein Ablass gewährt, die dem Priester beim Versehgang folgen, die beim Läuten der Abendglocke mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für die verstorbenen Seelen am Friedhof des Klosters ein Gebet sprechen, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen und jenen, die für den Abt Christian, dessen Eltern und Verwandte und alle Wohltäter des Klosters beten.<cei:lb/>1336 August 22, s.l.<cei:lb/>Bischof Albert von Passau bestätigt (<cei:quote type="italic">confirmamus</cei:quote>) diese Indulgenz und auch die am 14. Juni 1336 ausgestellte Bischofsammelindulgenz für die Kirche in Zell am Moos und für Mondsee und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu (zu letztgenannter Urkunde siehe: <cei:ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-OOeLA/MondseeOSB/1336_VI_18/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-OOeLA/MondseeOSB/1336_VI_18/charter</cei:ref>).<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13360506" to="13360506">1336-05-06</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/gilhofer_ranschburg_luzern1932_06_14/0228/image?sid=e8d7479d48d67d207e2fe1638af88438#current_page"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://pds.lib.harvard.edu/pds/view/6522990?n=1&amp;imagesize=1200&amp;jp2Res=.0625"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-05-06_Mondsee.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-05-06_Mondsee_Houghton-Lib-Ms-Typ-237H_6522993--.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Cambridge (Mass.)</cei:settlement>, <cei:arch>Harvard College Library, Houghton Library</cei:arch>, <cei:idno>Ms. Typ 237H</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, ein Bildfeld unterhalb der Initiale am linken Rand des Schriftspiegels, ein Bildstreifen oberhalb des Schriftspiegels sowie zwei Bildfelder rechts am Rand. Die Bildfelder sind, auch mit der Initiale, so verbunden, dass ein Bildrahmen um das Textfeld entsteht (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Drei vergrösserte Initialen in der ersten Zeile sowie zwei vergrösserte einzeilige Initialen im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Zehn Zeilen hohe, über die erste Zeile hinausragende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld eine stehende Maria vor monochrom blauem Grund. Im Buchstabenschaft links der (tonsurierte und nimbierte) Engel der Verkündigung (ungeflügelt; kenntlich nur durch das Spruchband: „Ave Maria gr[ati]a plena D[ominus] t[ecum]); im rechten Schaft ein kniender Kleriker mit Schriftband, bezeichnet: „M(ate)r digna Dei veniae sis …“. Drei Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile. Im Text zwei vergrösserte Lombarden in Tintenfarbe. Unterhalb der Initiale in einem Bildfeld stehend ein heiliger Bischof, auf der Plica Vorschreibung [?], die die Figur als hl. Wolfgang identifiziert: „... ymaginem ep[isco]pi s[ancti] Wolfgangi)“. Oberhalb des Textfelds, anschliessend an die U-Initiale, Bildstreifen mit drei Büsten: Petrus, Christus, Paulus. Der rechte Rand als Bildstreifen mit zwei stehenden Heiligen übereinander: Johannes d. T. (Bezeichnet: S[anctus] Johannes bapt[ist]a) und darunter der Erzengel Michael, Patron von Mondsee, Figur ohne Flügel aber mit einem Dreieckschild mit rotem Kreuz, stehend auf einem Drachen (Beischrift: S[anctus] Michael archangelus).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit 1329 kann man eine <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index> bei der Illuminierung von Sammelablässen beobachten: Hier wird ein weiteres Mal Buchstabenschaft und Binnenfeld genutzt, um eine Szene, eine Verkündigung, darzustellen (erstes, bisher bekanntes Beispiel: 1333 August 4 für das Stift Pfalzel). Dabei bindet sich die U-Initiale in den Rahmen (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>) ein, es dabei entsteht oberhalb ein Farbstreifen, um auf die Höhe des oberen Bildstreifens anzuschliessen (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Zwar ist durch den ungeflügelten Engel Gabriel die Verkündigung nicht leicht zu erkennen, doch kann man gerade hier besonders gut den virtuosen Umgang der Maler mit <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlagen</cei:index> erkennen. Gabriel, der sogar noch eine Tonsur hat, möchte aus einer Figur entwickelt worden sein, wie sie z. B. Katharina 1332 November für Arnsdorf zugrunde lag. Bei Maria, die in der stehenden Version immer den Kopf nach rechts gewendet hat, möchte ihre Grundform von der rechten Heiligen aus Arnsdorf entlehnt haben. Die Genese der Michaels-Figur kann man über den Georg aus Arnsdorf und Margarete für Wels (1335 Juni 17) zurückverfolgen. Das ist umso merkwürdiger, als man unter den Avignoner Sammelablässen durchaus einen Michael finden kann (vgl. 1332 November 2 für Niederlana).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Bittsteller ist ebenso bemerkenswert, denn eigentlich stünden in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> Vorlagen für Mönche zur Verfügung. Hier aber hat man sich eines Entwurfs bedient, der 1335 Juli 5 für Zeven zum ersten Mal eingesetzt wurde und dort einen Chorherren im pelzgefütterten Gewand mit Kappe zeigt. Was für jenen als angemessene Bekleidung gelten kann, ist für einen Benediktinerabt durchaus unschicklich prätentiös (Hinweis Andreas Zajic). </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Vom Rahmentyp mit dem Farbstreifen über der Initiale gut mit der Werkgruppe um den Ablass für Halberstatt (1334 November 10) zu vergleichen, doch leitet die Übereinstimmung der Beter in Zeven und Mondsee zum <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</cei:index> über. Mit dem Ablass 1336 April 8 für Het Rondeel verbindet die bemerkenswerte Frisur Petri, der anstelle seines sonst üblich schmalen Haarkranz über einen Pagenschnitt verfügt. Gut zu vergleichen mit Het Rondeel sind auch die kreisrunden schwarzen Pupillen, die insbesondere dem Antlitz Christi eine unheimliche Anmutung geben.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Leider fehlen Informationen über die Preisgestaltung der Illuminierung, die darüber Auskunft geben könnte, ob zusätzliche Schichten der Malerei auch als Preiskategorie eingestuft wurden, denn im Vergleich z. B. zu Het Rondeel fehlen die Musterungen des Hintergrundes.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://nrs.harvard.edu/urn-3:FHCL.HOUGH:1116994">http://nrs.harvard.edu/urn-3:FHCL.HOUGH:1116994</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://hcl.harvard.edu/libraries/houghton/collections/early_manuscripts/bibliographies/Typ/Typ237.html">http://hcl.harvard.edu/libraries/houghton/collections/early_manuscripts/bibliographies/Typ/Typ237.html</cei:ref> (Online-Bibliographie)</cei:bibl><cei:bibl key="">Chronicon Lunae-Lacense, 1748, <cei:ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb11085171_00195.html?zoom=0.5">S. 175–178</cei:ref>: online: <cei:ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb11085171-5">http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb11085171-5</cei:ref>.</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:S6Q3SX6Q">Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, S. 183, Nr. 23 (1895 im Besitz einer Wiener Antiquariatsbuchhandlung). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 336. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:RXQXBCJX">Gilhofer und Ranschburg, Kostbare Bücher, Luzern, 14.-15. Juni 1932, <cei:ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/gilhofer_ranschburg_luzern1932_06_14/0159?sid=e8d7479d48d67d207e2fe1638af88438">S. 147 (Nr. 706)</cei:ref>: online: <cei:ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/gilhofer_ranschburg_luzern1932_06_14">http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/gilhofer_ranschburg_luzern1932_06_14</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RXQXBCJX">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/gilhofer_ranschburg_luzern1932_06_14/0159?sid=e8d7479d48d67d207e2fe1638af88438">http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/gilhofer_ranschburg_luzern1932_06_14/0159?sid=e8d7479d48d67d207e2fe1638af88438</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl key="">Philip Hofer, The Reproduction Series: Harvard Library, Department of Printing and Graphic Arts. Cambridge, Mass. [Harvard College Library], 1941 (hand colored collotype facsimile).</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:U5ABVTG2">Faye, Bond, de Ricci, Supplement, 1962, S. 273. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/U5ABVTG2">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:3EW3B82D">Illuminated and Calligraphic Manuscripts, Cambridge/Mass., 1955, S. 19 (Nr. 39) und Taf. 21 (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/3EW3B82D">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="">De Ricci, Census 1 (Reprint 1961), S. 1699, Nr. 32.</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:N6H2KM67">Radocsay, Illum. Ablaßbriefe, 1970, S. 10 f. (mit Abb.), online: <cei:ref target="http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/">http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/N6H2KM67">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:RMJDNECM">Stoneman, Of current interest, 2006, S. 50 f., Nr. 28. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RMJDNECM">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:4PQHP9IU">Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 354f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Pergament; Siegel: Keine mehr erhalten, lediglich Reste der braunen Seidenfäden.</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paternae gloriae ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Vermerke: </cei:p><cei:p>Rückseite (14. Jahrhundert): [sehr blass, nur mehr stellenweise lesbar] <cei:quote type="italic">Ad monasterium Maense, ordinis Benedicti, Pataviensis diocesis</cei:quote> [...] <cei:quote type="italic">pro Christano abbate</cei:quote> [...].</cei:p><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Die Intitulatio weicht in der Form von der Regel ab, dass der Erzbischof den Bischöfen nachgestellt wird. In der zweiten Urkunde für Mondsee vom 14. Juni 1336 scheint Erzbischof Franziskus von Kertsch jedoch wieder an erster Stelle vor den Bischöfen auf.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>