<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1336-03-08_Darmstadt</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1336-03-08_Darmstadt">1336-03-08_Darmstadt</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Kirche in Heusenstamm: <cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName key="P_Martinus_Alessio_1336">Martinus von Alessio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Alexiensis</cei:quote>; irrig als Erzbischof betitelt), <cei:persName>Johannes von Terralba</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Terrealbensis</cei:quote>), <cei:persName>Alamannus von Soana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Ricardus_Scurschi_1333">Ricardus von Scurschi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cerceonensis</cei:quote>), <cei:persName>Jakobus von Avlona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Valonensis</cei:quote>), <cei:persName>Raimundus von Kotor</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Catharensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bergerciensis</cei:quote>), <cei:persName>Philipp von Salona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salonensis</cei:quote>), [Erzbischof] <cei:persName>Franziskus von Kertsch</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wosprensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Matthäus_Bagnorea_1328">Matthäus von Bagnorea</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Balneoregensis</cei:quote>), <cei:persName>Ricardus von Ossory</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ossoriensis</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Gorzias_Belluno-Feltre_1327">Gorzias von Belluno-Feltre</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Feltrensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese gelegene und zu Ehren der heiligen Cäcilia geweihte Kirche in Heusenstamm (<cei:quote type="italic">ecclesia in Husenstam, diocesis Maguntinensis, in honore sancte Cecilie virginis consecrata</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav besuchen und dort öffentlichen Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag der heiligen Cäcilia, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, an beiden Kreuztagen, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, zu Allerheiligen, zu Allerseelen sowie an allen Sonntagen. Weiters wird auch all jenen ein Ablass gewährt, die dem Priester beim Versehgang folgen, die beim Läuten der Abendglocke mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Pfarrkirche [!, hier explizit als solche bezeichnet] aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden bzw. andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die Legate am Totenbett vollführen sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz und für alle lebenden oder toten Wohltäter der Kirche zu Gott beten.<cei:lb/><cei:lb/>1338 Jänner 29, Aschaffenburg<cei:lb/>Erzbischof Heinrich von Mainz bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13360308" to="13360308">1336-03-08</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-03-08_Heusenstamm_Darmstadt_104_3.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Darmstadt</cei:settlement>, <cei:arch>Hessisches Staatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Urkunden der ehemaligen Provinz Starkenburg (Best. A 1)</cei:archFond>, <cei:idno>Nr. 104/3</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, ein Bildfeld links am Rand unterhalb der Initiale. Die drei weiteren vergrösserten Initialen in der ersten Zeile mit farbigen Binnenfeldfüllungen mit Blattwerkaussparungen in eckigen Initialfeldern sowie zwei vergrösserte einzeilige Initialen im Textblock der gleichen Art. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Acht Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder vorgezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld gekrönte stehende Maria mit dem Kind. Linker Schaft mit farbigen Binnenfeldfüllungen mit Blattwerkaussparungen. Im rechten Buchstabenschaft kniender Beter mit Schriftband in Händen, bezeichnet, doch in der Abbildung nicht lesbar. Die Zwickel des Initialfeldes monochrom gefüllt. Die Initiale geht in der Höhe über die erste Zeile hinaus und endet mit dem Binnenfeld am Rand des Textspiegels. Im Bildfeld unterhalb der Initiale eine stehende Heilige mit Buch, bei der es sich um die Patronatsheilige der Kirche in Heusenstamm, Cäcilie, handeln wird. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Links am Rand noch Linierung erkennbar, doch wurde für die Breite des Randbildfeldes die Ausdehnung der U-Initiale genommen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Nachdem man etwa seit 1328 (frühestes Beispiel: <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref>) in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> den <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> entwickelt hatte, konnten die Bittsteller aus einem Katalog von unterschiedlichen Bildgelegenheiten wählen. Die Impetrenten, die den Ablass für die Kirche in Heusenstamm erbaten, entschlossen sich für eine Variante, die als die zweitgünstigste gegolten haben wird. Neben der historisierten Initiale kam noch das Bildfeld für die Heilige hinzu, bei der es sich wohl um die heilige Cäcilie handeln wird (siehe dazu: <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>). Dabei ist der Illuminator für die Breite des Bildfeldes von dem Mass ausgegangen, das die Initiale vorgab, sodass links eine ansprechende Rahmung des Textfelds entstand.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Über die Qualität der Ausgestaltung ist angesichts der schlechten Abbildung keine Aussage zu treffen.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>14 (soweit am Bild zu sehen) an Seidenschnüren, jedoch nur 12 Aussteller. Transfix des bestätigenden Bischofs abgefallen, jedoch noch erhalten (hier Siegel an Pergamentpressel).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterni luminis ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v2393552">https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v2393552</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Der Erzbischof von Kertsch wird unter den Bischöfen geführt und nicht gesondert betitelt, während der Bischof von Alessio als Erzbischof angeführt wird.</cei:p><cei:p>Das Diktat folgt dem üblichen Standard, auch die genannten Heiligentage entsprechen dem üblichen Repertoire der Sammelindulgenzen.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>