<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1338-09-11_Lucca</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1338-09-11_Lucca">1338-09-11_Lucca</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (9 Aussteller) für die Kirche und das Spital des heiligen Lukas in Lucca:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Benedikt von Priština</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Priscinensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Gayensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Gratias_Dulcigno_1334">Gratias von Dulcigno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dulcinensis</cei:quote>), <cei:persName>Sergius von Pola</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Polensis</cei:quote>), [Erzbischof] <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarenensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus voin Nezero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazarensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>) und <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die Kirche und das Spital des heiligen Evangelisten Lukas in der Stadt Lucca (<cei:quote type="italic">ecclesia et hospitale misericordie sancti Luce evangeliste in civitate Lucana</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav besuchen und dort an Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Kirche und des Spitals, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, an allen Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Agnes, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an allen Samstagen und Sonntagen sowie am Kirchweihtag. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche und des Spitals aufkommen, die der Kirche und dem Spital entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie denen, die für die Mitglieder der Bruderschaft des heiligen Kreuzes in dieser Kirche oder für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz ein Gebet sprechen.<cei:lb/><cei:lb/>1339 Mai [?] 13, s.l.<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Guillelmus [II.] von Lucca</cei:persName> bestätigt die vorliegende Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13380911" to="13380911">1338-09-11</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1338-09-11_Ospedale_di_SLuca_Lucca_Arch_Stat.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1338-09-11_Ospedale_di_SLuca_Lucca_Arch_Stat_det.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Lucca</cei:settlement>, <cei:arch>Archivio di Stato</cei:arch>, <cei:archFond>Spedale di S. Lucca</cei:archFond>, <cei:idno>sub dato</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) und drei vergrösserte Initialen mit monochromen Binnenfeldfüllungen in der ersten Zeile sowie drei vergrösserte einzeilige Lombarden im Textfeld.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Acht Zeilen hohe, weit über der ersten Zeile endende historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben in Rot, Ocker und Braun koloriert. Im Binnenfeld, vor auffallend lebhaftem Mustergrund, stehender Heiliger mit leerem Schriftband. Die Buchstabenschäfte ebenfalls mit Musterung, im rechten zusätzlich Darstellung des Gekreuzigten.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Um wen es sich bei der Figur im Binnenfeld handelt, ist aus Text und Bild nicht eindeutig zu bestimmen: Es möchte der heilige Lukas sein, dem Kirche und Spital geweiht sind, aber auch der Christus am Ölberg scheint möglich. Denn <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-01-22_Wien/charter">1343 Jänner 22 für die Magdalenen-Kapelle auf dem Wiener Stephansfriedhof</cei:ref> findet sich eine vergleichbare Figur, die freilich deutlich auf einer Erhebung steht und einen Kreuznimbus hat. So scheint es zunächst wahrscheinlicher, dass es sich um den Patron Lukas handelt, wie er auf das Kruzifix weist; auf dem Schriftband hätte dann eine Passage aus seinem Evangelium stehen sollen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der 1329 beginnenden <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index> bei der Illuminierung von Avignoner Sammelablässen konnten die Auftraggeber unterschiedliche Sujets für die Illuminierung wählen. Sollte es sich um Lukas handeln, wäre er erstmals im uns bekannten Material nachzuweisen. Die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> für den Gekreuzigten ist wohl die, die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-11-12_Gent/charter">1330 November 12 für die Kartause von Gent</cei:ref> verwendet wurde, mit stärker hängendem Körper. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Abgesehen von der ikonographischen Besonderheit handelt es sich bei dem Ablass für das Hospital in Lucca um eine einfache Ausstattung (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>), die letztlich nur mit zwei Farben auskommt. Die etwa ein halbes Jahr später datierte Urkunde für die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1339-04-05_Lucca/charter">Compania della Croce in Lucca</cei:ref> (1339 April 5) ist von der Musterung der Gründe gut zu vergleichen. Identische Binnenfeldmusterung findet sich bei dem Ablass für Giummare (Sizilien), der zwischen 1335/40 zu datieren ist. Dort ist, neben stilistiischen Ähnlichkeiten, wohl auch derselbe Schreiber tätig; derselbe Mustergrund tritt auch 1339 April 5, ebenfalls für Lucca, auf (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminatormitdemkleinteiligenMustergrund">Illuminator mit dem kleinteiligen Mustergrund</cei:index>). Erstaunlich ist der leichte Schwung der Figur, wie auch die aufwendig gemalte Haarpracht; beides konnte man davor nicht beobachten. Darüber hinaus ist bemerkenswert, dass sich der Heilige auf einer eigens eingefärbten Standfläche befindet. Dieser Mitarbeiter scheint mit einem Schwung neuer <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Entwürfe</cei:index> in die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt</cei:index> eingetreten zu sein.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Reste von neun Seidenschnüren mit Bruchstücken von drei Siegeln; der Rest abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Arenga (Incipit): <cei:quote>Pia mater ecclesia ... </cei:quote>.<cei:lb/>Vermerke: Rückseite (15. Jahrhundert): <cei:quote>In isto privilegio continentur qualiter plures</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.archiviodistatoinlucca.beniculturali.it/ips/nodes/821754">http://www.archiviodistatoinlucca.beniculturali.it/ips/nodes/821754</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:p>Nerses von Manasgerd wird in dieser Indulgenz fälschlich in der Liste der Bischöfe geführt und nicht als Erzbischof betitelt.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>