<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1338-08-20_Marburg</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/DE-HStAMa/UrkHersfeld/328"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1338-08-20_Marburg">1338-08-20_Marburg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für das Kloster Hersfeld:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:persName>Petrus, von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>), <cei:persName>Sergius von Pola</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Pollensis</cei:quote>) und <cei:persName>Nikolaus von Nezero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazariensis</cei:quote>), Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) sowie weiters die Bischöfe <cei:persName key="P_Jakob_Avlona_1336">Jakob von Avlona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Valonensis</cei:quote>), <cei:persName>Dominik von Pera</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Perensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Gratias_Dulcigno_1334">Gratias von Dulcigno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dulcinensis</cei:quote>), <cei:persName>Benedikt von Priština</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Priscinensis</cei:quote>),<cei:persName> Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>) und <cei:persName>Johannes von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bregerensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Mainz gelegene und dem heiligen Simon, dem heiligen Judas, dem heiligen Lullus, dem heiligen Wigbert und dem heiligen Karl geweihte Kloster[kirche] von Hersfeld (<cei:quote type="italic">monasterium sanctorum Symonis et Jude apostolorum, Lulli, Wyperti et Caroli confessorum Hersfeldensis, Maguntinis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen der Patrone der Kloster[kirche], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers und des Evangelisten Johannes, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Laurenz, des heiligen Stephan, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Benedikt, des heiligen Georg, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Benedikt, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Anna, der heiligen Barbara, zu Allerheiligen und zu Allerseelen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kloster[kirche] aufkommen, die der Kloster[kirche] entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, dei beim Umgang am Friedhof der genannten Kloster[kirche] Gebete sprechen und die auf diesem Friedhof ihre Grabstätte auswählen.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13380820" to="13380820">1338-08-20</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1338-08-20_fuer-Hersfeld_Urk_%252056%2520Nr_328%2520Recto%2520%281338%2520August%252020%29.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Marburg</cei:settlement>, <cei:arch>Hessisches Staatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Bestand Urk 56, Kloster Hersfeld</cei:archFond>, <cei:idno>Nr. 328</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und drei weitere vergrösserte Initialen mit farbiger Füllung der Schäfte und Federzeichnungsdekor (Blattwerk und Fische) in den Binnenfeldern in der ersten Zeile. Im Textfeld drei vergrösserte einzeilige Initialen, zwei davon farbig gefüllt.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sechs Zeilen hohe, weit über die Höhe der ersten Zeile hinausgehende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Rot, Lila und Ocker ausgemalt (kolorierte Federzeichnung). Im Binnenfeld Simon und Judas vor monochromem violettem Grund. Der Buchstabenkörper mit Rot ausgemalt. Das Binnenfeld schliesst links in etwa mit dem Textfeld ab. Aussen und oben noch eine Linierung sichtbar, die einen Rahmen um das Textfeld anzeigen (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Das Kloster Hersfeld orderte die denkbar einfachste Illuminierung ihres Ablasses: Die Kirchenpatrone erscheinen im Binnenfeld (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>) sonst kein weiterer Dekor. Die Farbigkeit beschränkt sich markant auf Rot und Lila. Seit Entwicklung des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyps</cei:index> 1332 hatten die Besteller ein reiches Angebot für die Illuminierung ihrer Ablässe, bei diesem Stück möchte es sich um die günstigste Variante gehandelt haben. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Auch die Art der Illuminierung ist sparsam; ein einfaches Produkt der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalermitdenLackfarben">Maler mit den Lackfarben</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>12 Seidenschnüre, jedoch nur mehr ein Siegel (rotes Wachs; Siegel des Bischofs von Dulcigno) erhalten.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Rückseite (spätes 14. Jahrhundert): <cei:quote>Littera indulgenciarum qui eligant sepulturam hic in cimiterio</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v2657538">https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v2657538</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/DE-HStAMa/UrkHersfeld/328/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/DE-HStAMa/UrkHersfeld/328/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:foreign>Pia mater ecclesia ... .</cei:foreign></cei:p><cei:p>Die Ausstellerliste weist die Besonderheit auf, dass der Erzbischof nicht am Anfang, sondern erst in der Mitte auftaucht. Es ist wohl hierbei von einem Fehler des Schreibers auszugehen, der Nerses von Manasgerd zunächst des falschen Titel <cei:quote type="italic">episcopus</cei:quote> zuwies, seinen Fehler aber schnell korrigierte. Dass der Schreiber annahm, dass alle vor Nerses genannten Bischöfe ebenso den Erzbischoftitel tragen, scheint unwahrscheinlich.</cei:p><cei:p>Das Formular und das Diktat sind – der Ausstattung entsprechend – eher einfach gehalten und weisen wenig Individuelles auf; auffallend ist, dass die ansonsten übliche Formel der Gültigkeit der Ablassgelegenheiten in der Oktav in diesem Fall fehlt.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>