<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1339-05-04_Stuttgart</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1339-05-04_Stuttgart">1339-05-04_Stuttgart</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(8 Aussteller) für die Kapelle des heiligen Jodokus unterhalb der Burg Rottenburg:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd </cei:persName>(<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName key="P_Andreas_Coron_1333">Andreas von Coron</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cornensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Nezero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazariensis</cei:quote>), <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Gratias_Dulcigno_1334">Gratias von Dulcigno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dulcinensis</cei:quote>) und <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Konstanz gelegene, neu gegründete Kapelle des heiligen Jodokus unterhalb der Burg Rottenburg (<cei:quote type="italic">capella fundata in honore sancti Judoci sub castro Rotenburg, Constanciensis dyocesis, noviter edificata</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers sowie des heiligen Johannes des Evangelisten, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Jodokus,‘, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die mit gebeuten Knien beim Abenläuten drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und sie sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen und die der Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13390504" to="13390504">1339-05-04</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-05-04_Jodokuskapelle_Rothenburg_Landesarchiv_Baden-Wuerttemberg_Hauptstaatsarchiv_Stuttgart_H_52_U_30.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Stuttgart</cei:settlement>, <cei:arch>Landesarchiv Baden Württemberg, </cei:arch><cei:archFond>Hauptstaatsarchiv</cei:archFond>, <cei:idno>H 52 U 30</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die drei weiteren Initialen der ersten Zeile mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern, das „m“ mit Fischen. Im Textfeld zwei farbig gefüllte vergrösserte einzeilige Lombarden.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Acht Zeilen hohe, historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Violett, Rot, Grün und Gelb koloriert. Im Binnenfeld stehender Heiliger mit Märtyrerpalme und Buch (Jodokus?) vor monochromem Grund. Die rot-grün gespaltenen Buchstabenschäfte mit ausgesparten Blattranken. Die Initiale schliesst das Binnenfeld links mit dem Textspiegel ab und ragt nach links in den Rand hinaus</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausstattung ohne weiteren Dekor (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Da der heilige Jodokus über keine aussagekräftigen Attribute verfügt, nutzte man schlicht die übliche <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> für einen stehenden Heiligen, vgl. z. B. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-03-22_Wien/charter">1335 März 22 für das Wiener Schottenstift</cei:ref> (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>). Die Initiale ist mit deckenden, glänzenden Farben ausgemalt, bei denen der Maler keine Mühe darauf verwendet hat, Schattierungen anzudeuten; Gesicht, Hände und der Palmzweig wirken wie die Aussparungen im Buchstabenschaft. Einfaches Produkt der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, es möchte sich dabei um den <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalermitdenLackfarben">Maler mit den Lackfarben</cei:index> handeln.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Reste von acht Seidenschnüren noch vorhanden, drei Siegelreste (rotes Wachs).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: keine Vermerke auf Vorderseite sichtbar, kein Bild der Rückeite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 337. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324629">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324629</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne luminis ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Selten wird in den Sammelindulgenzen explizit auf die Neugründung des Empfängerortes hingewiesen; der Ablass für die Jodokuskapelle bei Rottenburg bildet hier eine bemerkenswerte Ausnahme. Siehe als ein weiteres Beispiel, in dem ein Neubau zumindest eines Teils der Empfängerkirche erwähnt wird, die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1339-11-05_Wien/charter">Indulgenz für die Stephanskirche in Wien</cei:ref> (1339 November 5; Neubau des Chores). Der Ablass ist allgemein eher knapp gehalten, mit acht Ausstellern liegt er unter dem in dieser Zeit gängigen Durchschnitt von ca. 12 ausstellenden Bischöfen und Erzbischöfen.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>