<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1339-11-05_Wien</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/AT-DAW/Urkunden/13391105"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1339-11-05_Wien">1339-11-05_Wien</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (11 Aussteller) für die Pfarrkirche St. Stephan in Wien:<cei:lb/>Die Erzbischöfe <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) und <cei:persName>Johannes von Rossano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Rossensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Sergius von Pola</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Polensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:persName key="P_Gratias_Dulcigno_1334">Gratias von Dulcigno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dulcinensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Andreas_Coron_1333">Andreas von Coron</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Coronensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernhard von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Nezero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazariensis</cei:quote>) und <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Pfarrkirche St. Stephan in Wien (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis sancti Stephani</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav besuchen oder dort Messfeierlichkeiten und Begräbnissen beiwohnen, und zwar am Feiertag des heiligen Stephan, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag (<cei:quote type="italic">Parasceves</cei:quote>), zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung Johannes' des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Feiertagen des heiligen Erzengels Michael, des heiligen Stephan [!],des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der 11.000 Jungfrauen (<cei:quote type="italic">Undecim millium virginum</cei:quote>), am Weihetag des neuen Chores, am Kirchweitag und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die Kirche und deren Friedhof betend umschreiten, die beim Hochheben des Leibes Christi während der Wandlung in der Messe sich niederknien und den Leib Christi würdigen, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche und besonders des neuen Chores und des neuen Tabernakels aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die die Kirche als Bestattungsort auswählen, die den Tabernakel, in dem der Leib Christi aufbewahrt wird, würdigen und die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator dieser Indulgenz, dessen Eltern und Verwandten beten.<cei:lb/><cei:lb/>1340, s. l.<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Albert von Passau</cei:persName> bestätigt (<cei:quote type="italic">confirmamus</cei:quote>) die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13391105" to="13391105">1339-11-05</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-11-05_st-stephan-wien_Dioezesanarchiv.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-11-05_st-stephan-wien_Dioezesanarchiv_detail.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Wien</cei:settlement>, <cei:arch>Diözesanarchiv, </cei:arch><cei:archFond>Urkunden</cei:archFond><cei:arch>, </cei:arch><cei:idno>13391105</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und drei vergrösserte Initialen mit Blattwerkaussparungen in den Binnenfeldern in der ersten Zeile. Zwei vergrösserte farbig gefüllte Lombarden im Textfeld. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Elf Zeilen hohe historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Lila, Rot, Gelb, Anthrazit, Rosa, Rotbraun und Weiss koloriert. Im Binnenfeld, vor kariertem Mustergrund, die Steinigung des knienden Stephanus im roten Gewand mit Spruchband in Händen („Ecce video coelos apertos“), rechts oben die segnende Hand Gottvaters; hinter Stephan zwei Peiniger, beide mit ausgeprägten Nasen und rotbraunen Kinnbärten. Oben beschriftet: „Passio b(ea)ti Steph(an)i prothom(a)r(ti)ris“. Im Schaft links der sitzende Saulus als Richter (mit übergeschlagenen Beinen), der die Szene beaufsichtigt, oben beschriftet: „Saulus“, vor einfachem Mustergrund. Rechts, vor einfachem Mustergrund, ein kniender Kleriker mit Schriftband in Händen, bezeichnet: „Exaudi me clamante…“ Aussen und oben noch die Linierung erkennbar, die zum Einrichten eines das Text umrahmenden Bildstreifens nötig ist. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Form der Illuminierung ohne weiteren Dekor (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>), jedoch sorgfältig mit vielen Farben und erstmals einem Muster auf den Gewändern, die freilich linear über den vorher angelegten Faltenwurf gesetzt wurden. Ungewöhnlich ist die Verwendung von Schwarz beim Gewand des einen Schergen, dieses, seine Grimasse wie die spitzen Nasen dienen zur Verdeutlichung ihres verwerflichen Tuns. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Narrative Szenen sind selten der der Illuminierung der Avignoner Sammelablässe; <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-08-18_Koeln/charter">1333 August 18 für Köln</cei:ref> zeigt ein Lorenz-Martyrium im Binnenfeld (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>). Innerhalb der Initiale wird beim Ablass für St. Stephan jedoch eine zwei Bildgelegenheiten übergreifende narrative Szene mit dem Martyrium des Stephanus, dem Patronatsheiligen, gezeigt. Zwar wird dadurch die Lesbarkeit des Buchstabens in Mitleidenschaft gezogen, doch wirkt die Bildfläche so wie eine kleine Tafel mit Stifter. Im bekannten Material ist etwas Derartiges – dort eine Verkündigung an Maria – <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-04-06_Trier/charter">1333 April 6 für Stift Pfalzel</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-05-06_Cambridge-Mass/charter">1336 Mai 6 für Mondsee</cei:ref> gemacht worden (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index>). In beiden Fällen wurde der Bittsteller auf der heraldisch schlechteren Seite untergebracht. Der Impetrator ist im Text zwar allgemein erwähnt, aber nicht namentlich genannt.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Sieben Seidenschnüre noch erhalten, ebenso wie die Reste von fünf Siegeln (rotes Wachs).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Vorderseite (rechts über der Plica, etwa zeitgleich): <cei:quote>Quadraginta dies pro festum ... pro fabrica, pro novo choro thabernaculo</cei:quote>.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis>- Vorderseite (rechts über der Plica, etwa zeitgleich): Quadraginta dies pro festum ... pro fabrica, pro novo choro et thabernaculo.<cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/AT-DAW/Urkunden/13391105/charter">http://monasterium.net/mom/AT-DAW/Urkunden/13391105/charter</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl key="zotero:N6H2KM67">Radocsay, Illum. Ablaßbriefe, 1970, S. 11f. (mit Abb.), online: <cei:ref target="http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/">http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/N6H2KM67">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, S. 70 f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Die Indulgenz nimmt direkten Bezug auf den Neubau des Chores und des Tabernakels zu St. Stephan in Wien. Der neue Chor wurde im folgenden Jahr – 1340 – durch Bischof Albert von Passau geweiht; bei dieser Gelegenheit dürfte dieser auch die Ablassurkunde bestätigt haben. Das Urkundendiktat weist also – neben den üblichen Ablassgelegenheiten – eine bemerkenswerte Berücksichtung der lokalen Gegebenheiten in der Stephanskirche auf. Vgl. zur Chorweihe von 1340 <cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/2K79SWC2">Czeike, Lexikon Wien</cei:ref> 5, 1997, S. 335.</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>