<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1340-01-03_Wien</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1340-01-03_Wien">1340-01-03_Wien</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(10 Aussteller) für die Pfarrkirche St. Michael in Wien:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Sergius von Pola</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Polensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:persName key="P_Gratias_Dulcigno_1334">Gratias von Dulcigno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dulcinensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Acerno_1331">Petrus von Acerno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Acernensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Senj</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Signensis</cei:quote>) und <cei:persName>Salmannus von Worms</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wormaciensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Pfarrkirche St. Michael in Wien (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis beati Michaelis archangeli Wiennensis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder wlechen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heuligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, beim Umgang in der Kirche und deren Friedhof für die verstorbenen Seelen beten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen und die den Leib Christi ehren, fromm anbeten, vor [dem Tabernakel] Spenden tätigen, bei der Eucharistie – sobald die Hostie hochgehoben wird – die Knie beugen und in Stille drei Vater Unser beten sowie denen, die für den Herzog [?] von Wien (<cei:quote type="italic">duce Wiennensi</cei:quote>), die Herzogin von Österreich für den Impetrator der vorliegenden Indulgenz Friedrich, Kaplan von Johanna, Herzogin von Österreich und für alle lebenden und toten Wohltäter der Kirche zu Gott beten.<cei:lb/><cei:lb/>[???], s.l.<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Albert von Passau</cei:persName> bestätigt (<cei:quote type="italic">confirmamus</cei:quote>) die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13400103" to="13400103">1340-01-03</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1340-01-03_St-Michael-Wien_bda_StMichael_Salvatorianerkloster.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Wien</cei:settlement>, <cei:arch>St. Michael</cei:arch></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die weiteren drei vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit Blattformen, dieaus den farbigen Binnenfeldern ausgespart sind. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Zwölf Zeilen hohe historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Violett, Rot, Gelb und Braun koloriert. Im Binnenfeld der Erzengel Michael vor kariertem Mustergrund, oberhalb beschriftet. Im Schaft links Johannes d. T. mit Lamm-Gottes-Scheibe, oberhalb beschriftet. Rechts ein kniender Kleriker mit Schriftband in Händen, hinter ihm ein heiliger Bischof, oberhalb beschriftet; vor Mustergrund. Beschriftung nicht, wie sonst üblich, in der Schreibertinte, sondern abwechselnd in Rot und Blau (kaum noch lesbar).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Form der Illuminierung ohne weiteren Dekor im Randbereich (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>), jedoch sorgfältig mit vielen Farben ausgeführt. Ungewöhnlich ist die Farbkombination aus dunklem Violett, Gelb und leuchtendem Rot. Durch den Mustergrund wird die Lesbarkeit des Buchstabens in Mitleidenschaft gezogen, doch wirkt die Bildfläche dadurch wie ein kleines Triptychon mit Stifter. Dieser Eindruck wird noch durch den heiligen Bischof verstärkt, der den Kaplan(?) Friedrich beim hl. Michael einführt. Im bisher bekannten Material ist dies das erste Mal, das ein „Stifter“ von seinem Lieblingsheiligen begleitet, wenn nicht sogar bei der Instanz im Binnenfeld der Initiale eingeführt wird.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Erstmals findet sich hier eine Bodenzone, auf der Johannes steht; sein linker Fuss ragt sogar darüber hinaus. Sie ist aus der Umrandung der Initiale entwickelt. Das durch die Rundung der Initiale “durchreichende“ Standmotiv des Johannes tritt häufiger auf, es beginnt mit <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-09-15_Trient/charter">1331 September 15 für Cembra</cei:ref>.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Angesichts der seit 1329 zu beobachtenden <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index> nimmt Michael, zumal für eine Michaelskirche, im Binnenfeld der Initiale nicht Wunder, doch hat sich der Maler nicht der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> bedient, die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-11-02_Lana/charter">1332 November 2 für Niederlana</cei:ref> verwendet wurde. Seine Figur ist stärker bewegt. Auch Johannes folgt nicht der üblichen Vorlage mit dem Umhang, der viel von seinen nackten Beinen zeigt (vgl. z. B. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-10-15_Lahnstein/charter">1332 Oktober 15 für Lahnstein</cei:ref>). Hier trägt er darunter ein langes Gewand.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Dieser Illuminator der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> ist schon häufiger fassbar, er zeichnet sich durch den aufwendig gezeichneten Mustergrund, seine Vorliebe für rotbraune Haare, durch die stärker pinselbetonte Ausführung und insgesamt durch in der Werkstatt ungewöhnliche Farbkombinationen aus (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminatormitdemkleinteiligenMustergrund">Illuminator mit dem kleinteiligen Mustergrund</cei:index>). </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>acht Seidenschnüre noch erhalten, Siegelreste (rotes Wachs) teilweise noch erhalten.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: keine auf der Vorderseite, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>