<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1342-01-02_Muenster</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1342-01-02_Muenster">1342-01-02_Muenster</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (13 Aussteller) für die Kirche in Fröndenberg:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName>Nikolaus von Nezero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazariensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Richardus_Bisaccia_1356">Richardus von Bisaccia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bisaciensis</cei:quote>; laut Eubel war der Bischof in diesem Zeitraum aber Franziskus), <cei:persName key="P_Gratias_Dulcigno_1334">Gratias von Dulcigno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dulcinensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Mariana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Marianensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aleriensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Johannes_Capitolias_1338">Johannes von Capitolias</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Capionensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), Matthäus <cei:quote>Organchensis</cei:quote>, <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismarani</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>) und <cei:persName>Benedikt von Priština</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Priscinensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Köln gelegene und zu Ehren Jesu Christi und dessen Mutter Maria gegründete Kirche in Fröndenberg (<cei:quote type="italic">ecclesia in Vrendeberghe, Coloniensis diocesis, fundata in honore Domini nostri Jesu Christi et gloriose virginis Marie matris sue</cei:quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen besuchen, und zwar zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, an allen Marienfeietertagen, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers und des Evangelisten Johannes, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Laurenz, des heiligen Stephan, des heiligen Vinzenz, des heiligen Christophorus, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Augustinus, des heiligen Gregor, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, des heiligen Benedikt, des heiligen Franziskus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Agnes, der heiligen Agathe, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Barbara, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Sonntag vor dem Festtag des heiligen Johannes des Täufers und in der Oktav danach und am Kirchweihtag. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Umgang mit [dem Bildnis] der heiligen Maria folgen, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die beim Umgang am Friedhof der Kirche für die Verstorbenen beten, die auf diesem Friedhof eine Grabstätte auswählen, sowie denen, die hören, wie im Glaubensbekenntnis die Zeile „Natus ex Maria virgine“ gesungen oder gesprochen wird, die das Evangelium des Johannes „In principio erat verbum“ hören, die die Kirche zu einer Altarweihe betreten und die schliesslich für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz beten.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13420102" to="13420102">1342-01-02</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-01-02_Froendenberg-.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-01-02_Froendenberg_Detail.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Münster</cei:settlement>, <cei:arch>Nordrhein-Westfälisches Staatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Stift Fröndenberg</cei:archFond>, <cei:idno>Urk. 162</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn. Dreiseitige Bordüre (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>), unten beginnend mit je einem grösseren Bildfeld mit Masswerkbogen und darüber links drei, rechts ein Vierpass. Oben neun Vierpässe. Drei vergrösserte Initialen mit Aussparungen vor farbigen Gründen in den Binnenfeldern in der ersten Zeile, im M(atris) unkolorierte Fische. Im Text zwei einzeilige Initialen mit Aussparungen.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Acht Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit vielen Farben koloriert. Im Binnenfeld Christus als Weltenrichter vor quadriertem Mustergrund, vor den Initialschäften flankierend zwei kniende Engel mit Weihrauchfässern; links vor gelbem, rechts vor rotem Schaft. Auf den Rändern und oben Bildleisten: Links im grossen Bildfeld Gabriel mit Schriftband mit dem englischen Gruss (zunächst als Katharina angelegt), darüber, oben und rechts 12 in Vierpassmedaillons die Apostel stehend. Rechts im grossen Bildfeld Maria der Verkündigung (zunächst Margarete); jeweils vor kariertem Mustergrund. vgl. Nürnberger Urkunden aus dem Jahre 1362.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Sammelindulgenz für Fröndenberg ist als <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> auf besonders luxuriöse Weise illuminiert. Dabei ist der Illuminator vom üblichen Vorgehen, die U-Initiale in den Rand ausgreifen zu lassen, abgewichen, damit die Rahmenleiste in gleicher Breite den Textspiegel umfliessen kann. Ein ähnliches Vorgehen war bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-11-02_Lana/charter">1332 November 2 für Niederlana</cei:ref> zu beobachten gewesen, doch ragte dort das Initialfeld noch in den Rand hinein. Bei der Anordnung der zwölf Medaillons für die Apostel musste ein Kompromiss zwischen deren Grösse und deren symmetrischer Anordnung gefunden werden. Man entschied sich, zwei links neben die Initiale zu setzen und musste dafür rechts mit nur einem vorlieb nehmen. Dafür wurde rechts das seitliche Bildfeld etwas höher.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">In Bezug auf die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index> stellt die Urkunde einen Sonderfall mit dem von Engeln beweihräucherten Christus als Weltenrichter dar. Hinzu kommen die zwölf Apostel, die wohl von den Bestellern ausgewählt worden sind; in der Darstellungstradition des Weltenherrschers sind sie nicht geläufig. Die beiden seitlichen Bildfelder, die nun die Verkündigung bergen, geben Zeugnis von der Einflussnahme der Auftraggeber auf den Illumierungsprozess: Zunächst waren Katharina und Margarete gemalt worden, doch danach umgearbeitet: Bei Gabriel sieht man noch den Arm, der das Schwert hält, und das Rad in der anderen Hand. Beides wurde nur notdürftig getilgt; Federstriche hinter der Figur deuten die Engelsflügel an. Maria steht noch auf Margaretens Drachen und auch der Kreuzstab, den sie ihm in den Rachen stösst, ist noch zu sehen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Maler mit seiner Art, nahezu naturalistische Weinblätter in die Zwickel der Vierpässe zu setzen, die Gesichter kleinteilig zu modellieren, Haare und Bärte als lockig zu charakterisieren sowie seiner vergleichsweise aufwendigen Gestaltung der Gewänder ist im bisher bekannten Material noch nicht vorgekommen. Seine Figuren folgen nicht den sonst üblichen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlagen</cei:index>; es scheint, als wäre mit ihm ein neuer Mitarbeiter, der sein Metier woanders gelernt hat, in die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> eingetreten.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition>Am oberen Rand finden sich Spuren von Einstichen.</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>aus Abbildung nicht erkennbar.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf Vorderseite keine Vermerke zu sehen, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:AM9ZTRWR">Nordhoff, Illustrierte Urkunden, 1880, S. 146f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/AM9ZTRWR">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:S6Q3SX6Q">Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, S. 184, Nr. 41. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 338. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:26FJWVDS">Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 156. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="">RDK 1, 1937, S. 79, online: <cei:ref target="http://www.rdklabor.de/wiki/Abla%C3%9F">http://www.rdklabor.de/wiki/Ablaß</cei:ref>. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/E6UI59SR">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:RW9N5E77">Prinz, Ablaßwesen, 1971, S. 162, Nr. 48, online: <cei:ref target="http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a138277.pdf">http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a138277.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RW9N5E77">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:5S4KCGMW">Krone und Schleier, 2005, S. 355, Kat.-Nr. 236. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/5S4KCGMW">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:BH99RHAK">Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 330 und Abb. 14, online:<cei:ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:XJ224HF3">Hrdina, Studnicková, Sammelindulgenzen Mühlhausen, 2014, S. 18f. (mit Abb.). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XJ224HF3">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Pia mater ecclesia ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>