<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1342-07-01_Tournai</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1342-07-01_Tournai">1342-07-01_Tournai</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für eine Marienbruderschaft für die Magdalenenkirche in Tournai:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>), <cei:persName>Gratias von Pola</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Polensis</cei:quote>), Matthäus <cei:quote type="italic">Organchensis</cei:quote> (nicht identifiziert), <cei:persName>Valentinus von Makarska</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Mucarensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aleriensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Mariana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Maranensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Oppidensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Nezero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazariensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Johannes_Capitolias_1338">Johannes von Capitolias</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Capionensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die [Messfeierlichkeiten der] Bruderschaft der heiligen Maria, die ihren Sitz in der Maria-Magdalenenkirche in Tournai hat (<cei:quote type="italic">confraternitas beate Marie sita in ecclesia beate Marie Magdalene Tournacensis</cei:quote>), an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und mitfeiern, und zwar an den Feiertagen der Patronin [dieser Bruderschaft], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die in diese Bruderschaft aufgenommen werden, die kranke Mitbrüder dieser Bruderschaft besuchen und diese in welcher Form auch immer unterstützen, die für die der Bruderschaft gehörigen Beleuchtungsmittel aufkommen oder fromme Almosen bzw. irgendwelche Güter aus ihrem Besitz an die Bruderschaft geben, die für die lebenden oder toten Wohltätern der genannten Bruderschaft Gebete sprechen oder drei Vater Unser mit dem Engelsgruss beten.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13420701" to="13420701">1342-07-01</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-07-01_Magdalenenkirche_Tournai_Tournai_A872.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-07-01_MagdalenenKirche_Tournai_Tournai_A872_Det.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Tournai, </cei:settlement><cei:arch>Archives et Bibliothèque de la Cathédrale, </cei:arch><cei:archFond>Chartrier, </cei:archFond><cei:idno>no. A 872</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und rechts am Rand eine stehende Heilige. Drei weitere historisierte Initialen in der ersten Zeile sowie im Textblock zwei vergrösserte einzeilige Lombarden.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Etwa elf Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: mit Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld Maria mit Kind sowie rechts kleine kniende Beter, vor Mustergrund. Im linken Schaft Katharina, im rechten ein heiliger Bischof. Die U-Initiale endet kurz oberhalb des Beginns der ersten Zeile. In den drei Binnenfeldern der weiteren stark vergrösserten Initialen der ersten Zeile segnender Christus flankiert von Petrus und Paulus. Recht unvermittelt entspriessen aus den Initialen rechts unten spiralig gedrehte Akanthusblätter. Rechts am Rand stehende Magdalena.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Marienbruderschaft in der Maria-Magdalena-Kirche in Tournai hat sich als Hauptsujet, naheliegend, eine stehende Maria mit Kind ausgesucht. Doch hätte die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Sammelindulgenzen</cei:index> auch eine Schutzmantelmadonna zur Verfügung gehabt (vgl. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-01-28_Koblenz/charter">1330 Jänner 28 für Koblenz</cei:ref>). Der Tribut an die Kirche wird mit der stehenden Magdalena am Rand gezollt (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>). Warum jedoch Katharina und der Bischof in den Schäften untergekommen sind, lässt sich aus dem Urkundentext nicht erklären. Die Bruderschaft bestand offensichtlich aus Frauen und Männern, denn die einzige voll sichtbare Figur ist eine Frau.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Dekoration der Sammelindulgenz aus Tournai orientiert sich an dem, was im bekannten Material zum ersten Mal <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-09-15_Trient/charter">1331 September 15 für Cembra</cei:ref> nachzuweisen ist: eine unterhalb des Textblocks stehende Initiale, Historisierung zumindest eines Binnenfeldes der vergrösserten Initialen der ersten Zeile sowie aus diesen hervorspriessende Akanthusblätter (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index>). Anstelle eines Bildstreifens oben, wie es im <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> Verwendung findet, sind hier Christus flankiert von Petrus und Paulus in den Binnenfeldern der ersten Zeile untergekommen, etwas ähnliches hatte man bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-01-11_Duisburg/charter">1335 Jänner 11 für Gerardus Chorus und seine Frau Katharina für Kloster Burtscheid</cei:ref> ausprobiert, dort sind die drei in Medaillons über der Initiale platziert worden.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Neben dem <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> hatte sich, mit dem ersten bekannten Beispiel <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-09-15_Marburg/charter">1336 September 15 für Ahnaberg</cei:ref>, das <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> mit Figuren an den Aussenrändern ohne Bildrahmen durchgesetzt (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index>). Mit Ahnaberg verbinden sowohl eine historisierte Initiale in der ersten Zeile wie auch der zarte Akanthus, der aus den Initialen spriesst. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-05-15_Wien_2/charter">1337 Mai 15 für die Wiener Schotten</cei:ref> sieht man die gleiche Nutzung der Initiale für Bildgelegenheiten mit tiefer ansetzender U-Initiale. Ein einzelner Beter im Binnenfeld der Initiale begegnete im bekannten Material auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342_Sint-Agatha/charter">1342 für Cuijk</cei:ref>.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Unter den zeitnahen Vergleichsbeispielen ist <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-04-12_Wien/charter">1342 April 12 für Pusarnitz</cei:ref> zu nennen, mit den Heiligen rechts aussen ohne ein Bildfeld. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-09-10_Halle/charter">1342 September 10 für Wittenberg</cei:ref> zeigt die tief im Textfeld ansetzende U-Initiale wie auch den heiligen Bischof im rechten Buchstabenschaft. Die Anlage der Dekoration ist demnach lediglich durch die drei historisierten Initialen in der ersten Zeile aussergewöhnlich. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Belin (2009, S. 41) hielt den Ablass für die Bruderschaft in Tournai thematisch mit jenen aus den 1330er Jahren verwandt; die Kenntnis unseres Materials konnte durchaus eine Vergleichbarkeit mit zeitnahen Indulgenzen zeigen. Ihrer Ansicht (2009, S. 49), dass es sich um eine in Tournai verfertigte zeitgenössische Kopie, handelt, ist angesichts der vielen Übereinstimmungen zu anderen Indulgenzen nicht zuzustimmen. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen, Reste von Seidenschnüren sichtbar.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Auf der Vorderseite wurden nachträglich, jedoch zeitnah einige Verbesserungen angebracht. Beispielsweise wurde nach <cei:quote>Tournacensis</cei:quote> das Wort <cei:quote>diocesis</cei:quote> durch Unterpungierung getilgt und dann gestrichen, interlinear wurde bei der Ablassgelegenheit des Versehgangs (siebente Zeile von unten, am Ende der Zeile) richtigerweise <cei:quote>portentur</cei:quote> statt – wie im Fliesstext – <cei:quote>portantibus</cei:quote> ergänzt. In der fünften Zeile von unten findet sich beim Gebet für die Wohltäter richtigerweise interlinear <cei:quote>pro</cei:quote> statt im Fliesstext <cei:quote>quod</cei:quote> ergänzt. Kein Foto der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 338. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:NNE8XMPU">Belin, Les lettres collectives d'indulgence, 2009. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/NNE8XMPU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.cicweb.be/nl/manuscrit.php?id=1793%26idi=89">http://www.cicweb.be/nl/manuscrit.php?id=1793&amp;idi=89</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:<cei:lb/>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... .</cei:quote><cei:lb/>Die vorliegende Urkunde ist ein typisches Beispiel für eine Indulgenz mit einer Bruderschaft als Empfänger. Zwar deckt sich vor allem der erste Teil der Dispositio vom Diktat her mit Indulgenzen, die als Empfänger Kirchen oder Kapellen aufweisen, doch konzentriert sich der zweite Teil weitgehend auf die finanzielle Unterstützung der Bruderschaft, auf den Eintritt in dieselbe bzw. auf das Gebet für die Bruderschaftsmitglieder als Ablassbedingungen.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Borders">N2: Randdekor</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>