<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1342-06-14_Koblenz</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/DE-LHAKO/164/65"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1342-06-14_Koblenz">1342-06-14_Koblenz</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Marienkapelle des Benediktinerinnenklosters Rupertsberg bei Bingen:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) und die Bischöfe <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Gratias von Pola</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Pollensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Johannes_Capitolias_1338">Johannes von Capitolias</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Capionensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Opidensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Gratias_Dulcigno_1334">Gratias von Dulcigno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Dulcinensis</cei:quote>), <cei:persName>Valentinus von Makarksa</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Mucharensis</cei:quote>), Matthäus <cei:quote type="italic">Organchensis</cei:quote>, <cei:persName>Vinzenz von Mariana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Marianensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Galganus_Aleria_1330">Galganus von Aleria</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aleriensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>) und <cei:persName>Nikolaus von Nezero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nazeriensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Mainz gelegene Marienkapelle des Benediktinerklosters Rupertsberg (<cei:quote type="italic">capella sancte Marie virginis montis sancti Roperti monialium ordinis sancti Benedicti, Maguntinis diocesis</cei:quote>), wo auf wundersame Weise aus dem Herzen eines Marienbildes Blut geflossen ist (<cei:quote type="italic">ubi sanguis fluebat ex corde ymaginis beate Marie miraculose</cei:quote>), an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Festen der Kapellenpatrone, am Kapellenweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen des heiligen Johannes des Täufers und des Evangelisten Johannes, am Peter- und Paulstag, an allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu den Festen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Agnes, der heiligen Barbara, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau für die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen oder sie irgendwie anders unterstützen, die der Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie all jenen, die vor dem Marienbild knien, beten oder Spenden geben.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13420614" to="13420614">1342-06-14</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-06-14_fuer-Rupertsberg.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-06-14_Rupertsberg.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Koblenz</cei:settlement>, <cei:arch>Landeshauptarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Bestand 164 (Rupertsberg [OSB])</cei:archFond>, <cei:idno>Urk. 65</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, drei vergrösserte Initialen in der ersten Zeile sowie zwei vergrösserte einzeilige Initialen mit farbigen Füllungen im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Acht Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und koloriert. Im Binnenfeld Maria mit Kind stehend und gekrönt, links die hl. Hildegard, die Gründerin des Klosters, als Nonne jedoch mit Märtyrerpalme, rechts eine als „Rop(er)tus“ bezeichnete männliche Figur mit Stab, jedoch ohne Nimbus (beide stehend und bezeichnet). Die vergrösserten Initialen der ersten Zeile nur in Tinte.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung ohne weiteren Dekor (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Ob es sich bei „Rupertus“ tatsächlich um eine weltliche Figur handelt, ist zweifelhaft. Man könnte meinen, dass es sich dabei um den hl. Rupert von Bingen handeln möchte, zumal die hl. Hildegard auf der anderen Seite erscheint, doch fehlen ihm die Attribute, die ihn als Pilger kennzeichnen müssten (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>). Gleichwohl hat sich keine Ikonographie des Heiligen durchgesetzt. Tatsächlich kann man mit Mühe im Zinnober des Hintergrundes so etwas wie einen Nimbus ausmachen. Im Text wird nur auf ein wundertätiges Marienbild Bezug genommen, weder Hildegard noch Rupert werden erwähnt. Gleichwohl hatte Hildegard von Bingen das Kloster Rupertsberg über dem Grab des heiligen Rupert gegründet; sie können also als erweiterte Patrone der Marienkapelle dienen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Malerei ist gewissermassen in der unteren Preiskategorie anzusetzen: Die schwache Federvorzeichnung ist lediglich in einer Farblage koloriert, die hellen Partien sind pergamentsichtig belassen und nur Gesichter und Hände sind mit dunkler Tinte nachgearbeitet; auf Faltengebung wurde ganz verzichtet. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die stark überlängten, dilettantisch gezeichneten Figuren geben den neuen Typus der   Vorlagen wieder, die sich auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-04-12_Wien/charter">1342 April 12 für Pusarnitz</cei:ref> finden. Seit <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-01-02_Muenster/my-charter">1342 Jänner 2 für Fröndenberg</cei:ref> kann man im bisher bekannten Material einen neuen Mitarbeiter in der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen ausmachen, der sein Handwerk sicher nicht dort gelernt hat und eine Reihe von modernisierten Vorlagen für Figuren mitbringt, die schlanker und bewegter sind sowie durch reichere Gestik und Körperwendung stärker miteinander interagieren können.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>links am Rand Pergamentpressel (vielleicht von einem bestätigenden Bischof), zwei Seidenschnüre noch erhalten sowie ein Siegel.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: weder auf der Vorder- noch auf der Rückseite mittelalterliche Vermerke.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:DUIEKS9W">Kisky, Bemalte rheinische Urkunden, 1936, S. 150 (als Datum: 1342 Juli 13). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/DUIEKS9W">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:BH99RHAK">Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 332, online:<cei:ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/DE-LHAKO/164/65/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom /DE-LHAKO/164/65/charter</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.archivdatenbank.lha-rlp.de/koblenz/a/a.2/164/fb/urkunden/01/65/">http://www.archivdatenbank.lha-rlp.de/koblenz/a/a.2/164/fb/urkunden/01/65/</cei:ref> (mit Bild)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:<cei:lb/>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... .</cei:quote><cei:lb/>Das Diktat des Kontextes der Urkunde stellt das wundertätige Marienbild ganz in den Mittelpunkt. Schon die Narratio berichtet von dem wundersamen Austreten von Blut aus diesem Bildnis. Neben den üblichen Ablassbedingungen, die sich so auch in anderen Indulgenzen finden, wird unter anderem auch ein Ablass explizit für die fromme Verehrung des Marienbildnisses und für die Gabe von Almosen – wahrscheinlich in einen vor dem Bild aufgestellten Opferstock – gewährt.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>