<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1343-05-06_Nuernberg</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1343-05-06_Nuernberg">1343-05-06_Nuernberg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für St. Stephan in Herlanzhofen [heute OT von Leutkirch, Allgäu]:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tininensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Oppidensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Lango</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Langonensis</cei:quote>), <cei:persName>Vinzenz von Patti</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Patensis</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sanchiensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Monte Marano</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Montismaraneni</cei:quote>), <cei:persName key="P_Johannes_Capitolias_1338">Johannes von Capitolias</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Capionensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Raphael von Nebbio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nebiensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>) und <cei:persName>Odinus von Erzurum</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Argeronensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Konstanz gelegene und zu Ehren des heiligen Stephan errichtete Pfarrkirche in Herlazhofen (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis in Herlantzhoven, Constanciensis diocesis, in honore sancti Stephani prothomartiris fundata</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons der Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zum Fest der Geburt des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan [!], des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie jenen, die für Bruder Konrad, genannt <cei:quote type="italic">Cuffar</cei:quote>, Abt des Benediktinerklosters Irrsee und Impetrator der vorliegenden Indulgenz bei der Römischen Kurie (<cei:quote type="italic">fratre Cunrado dicto Cuffar, abbate monasterii sancte Marie de Ursina ordinis sancti Benedicti, qui presentes indulgencias in Romana curia pro salute anime sue impetravit</cei:quote>), für das Seelenheil von dessen Vater Heinrich und von dessen Mutter Adelheid, die dort [wohl in der Kirche von Herlanzhofen] bestattet sind, für das Seelenheil aller seiner Verwandten sowie aller lebenden und toten Wohltäter der Kirche Gebete sprechen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon (die Ausstattung beim Empfänger)</cei:placeName><cei:dateRange from="13430506" to="13430506">1343-05-06</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1343-05-06_fuer-Herlanzhofen_GNM-Org%20Perg_klein.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1343-05-06_fuer-Herlanzhofen_GNM-Org%20Perg_Miniatur.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement>, <cei:arch>Germanisches Nationalmuseum (GNM)</cei:arch>, <cei:archFond>Historisches Archiv, Pergamenturkunde,</cei:archFond><cei:idno>sub dato</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Eine Miniatur mit Fleuronnée links und oben, erste Zeile in Auszeichnungsschrift sowie drei vergrösserte einzeilige Lombarden in Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Zehn Zeilen hohes quadratisches Feld mit fleuronnée-artigen Fadenausläufern: mit der Feder gezeichnet und koloriert. Unter einer Dreierarkatur mit Fialen mittig hl. Bischof, links Märtyrer (mit Attribut Palme und Buch, doch wohl Stephan, Patron der Kirche), rechts Katharina. Erste Zeile in Auszeichnungsschrift (Textualis formata), jedoch nicht die ganze Zeile beschrieben. Kastenrahmen für Schriftspiegel erkennbar.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Irreguläre <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</cei:index>; Schrift italienischer kurialer Minuskeltyp (vgl. dazu z. B. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-06-14_Koblenz/charter">1342 Juni 14 für Rupertsberg</cei:ref>) mit oberrheinischer Miniatur.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Für den Beginn der 40er Jahre haben sich vergleichsweise viele Empfängerilluminationen erhalten; vielleicht hat man zu diesem Zeitpunkt verstärkt damit begonnen, auch unilluminierte Ablässe zu verkaufen (vgl. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-04-19_Aufbewahrungsort-unbekannt/charter">1343 April 19 für die Johannes-Kapelle in Prad</cei:ref>); vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>). Dabei konnte man offenbar unterschiedliche Layouttypen auswählen: <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1341-09-10_Erfurt/charter">1341 September 10 für Schmidtstedt</cei:ref> ist auf die vergrösserte Schrift der ersten Zeile verzichtet worden, stattdessen beginnt dort jedes Wort mit einer abwechselnd blauen und roten Lombarde. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-05-05_Paris/charter">1343 Mai 5 für Verona</cei:ref> wurde wohl ohne Vorzeichnung der U-Initiale wie der vergrösserten Initialen der ersten Zeile ausgeliefert, während <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-06-07_London/charter">1343 Juni 7 für den Orden vom Heiligen Grab</cei:ref> die Vorzeichnung der Initiale für die Illuminierung am Heimatort genutzt wurde.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Für Herlanzhofen möchte man den Text der ersten Zeile weggelassen haben, denn der Schreiber findet sich offenbar nicht mit der Avignoner Linierung zurecht und schreibt deshalb schief. Ebenso wusste er auch nicht, was mit dem frei gelassenen Feld für die Initiale geschehen sollte, denn die U-Initiale ist in diesen Raum eingedrungen. Demnach aber wollte man von vorneherein eine Miniatur und keine historisierte Initiale.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Wie bei allen eben genannten Ablässen mit Dekoration beim Empfänger wird auch hier das Bildfeld lediglich auf Textspiegelmass eingerichtet; das Vorgehen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, die Initiale in den linken Rand und auch nach oben hineinragen zu lassen, ist den Buchmalern europaweit nicht vertraut.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Wo der Petent, Bruder Conrad, genannt Cuffar, Abt des Benediktinerklosters Irsee in der Diözese Augsburg die Illuminierung in Auftrag gegeben hat, ist angesichts der spärlichen Überlieferungslage nicht gut zu entscheiden.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Andreas Zajic, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen, noch wenige Reste von Siegelschnüren zu sehen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vorderseite: Unter der Plica li. unten kleiner Vermerk: <cei:quote>d(er) da geb(e)n ist zủ ain(er) Ewirdikait disem gotzhus . vnd ỏch zủ aim / trost vnd aine(m) hail aine(m) ieglichen mensch(e)n d(er) húrh(er) kumt</cei:quote> (Autopsie Andreas Zajic); kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:EIQZJ8UU">Wattenbach, Zwei Indulgenzbriefe, 1884/ 1886 (mit Nachzeichnung der Initiale). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/EIQZJ8UU">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:GJBUDPSC">Rest, Illum. Ablaßurkunden, 1925, S. 166, online: <cei:ref target="http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a147645.pdf">http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a147645.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/GJBUDPSC">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 339. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="">Ausst.-Kat. Kulturdokumente, 1995, S. 33 Kat.-Nr. 271: Initiale mit drei Heiligen (eine Katharina); Siegel fehlen; im Katalog keine weiteren Angaben. (<cei:ref target="">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:26FJWVDS">Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 157. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote>Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Dieses Stück sticht vor allem in Bezug auf die ausführliche Nennung des Petenten und von dessen Verwandten aus dem Quellenkorpus heraus. Neben der üblichen namentlichen Nennung des Petenten soll hier auch – wohl auf dessen ausdrücklichem Wunsch – für seine mit Vornamen genannten Eltern gebetet werden. </cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Miniatures">N1: Bildfeld</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Zierschrift</cei:index><cei:index/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>