<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1345-10-18_Imola</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1345-10-18_Imola">1345-10-18_Imola</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Società dei Devoti della Beata Vergine Maria di Imola:<cei:lb/>Die Erzbischöfe <cei:persName>Johannes von Edessa</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Edissiensis</cei:quote>) und <cei:persName>Pontius von Seleucia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Seleuciensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sanchiensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Lango</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lagonensis</cei:quote>), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wraensis</cei:quote>), <cei:persName>Paulus von Soazzo</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suacensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tribuniensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Opidensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Duvno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Delmitensis</cei:quote>), <cei:persName>Benedikt von Mesched</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Simisiensis</cei:quote>) und <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die der heiligen Jungfrau Maria gewidmeten Lobgesänge der Società dei Devoti della Beata Vergine Maria, die an jedem Tag des Jahres in der Dominikanerkirche von Imola zur Komplet und zur sechsten Stunde zu diesem Zweck zusammenkommen, reumütig und nach Ablegung der Beichte hören, die diese Società mit guten Werken unterstützen oder ihr Almosen geben, die der genannten Società Hilfe, Rat, gute Worte oder fromme Werke anbieten, die bei Versammlungen der Mitbrüder oder der Società anwesend sind, die die Mitglieder der Società beim Versehgang begleiten, die Begräbnisfeierlichkeiten der Società beiwohnen sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz, dessen Eltern und Verwandte und für lebende sowie tote Wohltäter der Società drei Vater Unser beten.<cei:lb/><cei:lb/>1345 November 14, Imola (<cei:quote type="italic">in curtili nostri episcopalis palatii</cei:quote>) <cei:lb/>Bischof <cei:persName>Carlo von Imola</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13451018" to="13451018">1345-10-18</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-10-18_Imola_Imola_no2_1.JPG"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-10-18_Imola_Imola_no2_det1.JPG"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Imola, </cei:settlement><cei:arch>Biblioteca Comunale, </cei:arch><cei:archFond>Archivio dell‘Ospedale di Santa Maria della Scaletta di Imola, </cei:archFond><cei:idno>cartella n. 2</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und drei weitere vergrösserte Initialen mit farbig gefülltem Binnenfeld und Blattaussparungen aus diesen in der ersten Zeile. Vier vergrösserte einzeilige Initialen im Textblock. Einige einzeilige Initialen mit einem gezeichneten Profilköpfen.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Neun Zeilen hohe historisierte Initiale: in Feder gezeichnet und mit Rot, Grün, Violett, Braun und Ocker koloriert. Im Binnenfeld eine Schutzmantelmadonna, die links unter ihrem Mantel Beter birgt; vorne je ein kniender Beter mit Schriftband. Der Hintergrund in Lila mit Filigranranken im dunkleren Farbton. Der Buchstabenkörper in Rot mit einfachen Doppellinien in Tinte dekoriert. Die Initiale in ein grün gefülltes Initialfeld eingepasst, von den Ecken gehen lappige Blätter aus. Auf dem unteren links sitzt ein Vogel, der ein Blatt im Schnabel hält. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausstattung des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyps</cei:index> mit kurzen Blattfortsätzen. Die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-02_Imola/charter">zweite Indulgenz für die Bruderschaft in Imola</cei:ref> (vgl. 1335 Juli 2) präsentiert sich ähnlich einfach wie die erste, doch hat sich in 1343 (erster bisher bekannter Fund: <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-01-22_Wien/charter">1343 Jänner für die Magdalenenkapelle auf dem Wiener Stephansfriedhof</cei:ref>) die Form einer in ein rechteckiges Feld gesetzten Initiale mit ausstrahlendem Blattdekor (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index>) anstelle des aufwendigen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyps</cei:index> durchgesetzt. Für diesen Blattdekor hat man in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> offenbar auch eine <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> gezeichnet, die von den unterschiedlichen Mitarbeitern genutzt werden konnte. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die schmalen Buchstabenschäfte findet man im bisher bekannten Material seit <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Wien/charter">1344 Juni 27 für Scheibbs</cei:ref>, wo es auch den Blattdekor gibt.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Buchmaler nutzt die älteste die in der Werkstatt vorhandene <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> für die Schutzmantelmadonna (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>), wie sie <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-01-28_Koblenz/charter">1330 Jänner 28 für Trier</cei:ref> genutzt wurde. Dabei verwendet er ebenfalls grün für Mariens Kleid und rot für ihren Umhang. Vielleicht handelt es sich dabei um einen Auftraggeberwunsch, denn die erste Indulgenz für Imola verwendete genau diesen Typus, dessen Farbigkeit, roter Mantel, grünes Kleid, dieser gleicht. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Auffällig ist der Vogel, den man in der auf sparsame Effektivität ausgerichteten Werkstatt nur selten findet: Im Hintergrund eines Bildfeldes <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-03-22_Maaseik/charter">1342 März 22 für Maaseik</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-04-06_Stuttgart/charter">1343 April 6 für Creglingen</cei:ref> findet sich dies Tier ebenfalls.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Guernelli (2008, S. 158) sah die gleiche Hand bei <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-12-19_Sterzing-Vipiteno/charter">1333 Dezember 19 für Sterzing</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-09-01_Zuerich/charter">1332 Dezember 1 für Zürich</cei:ref>. Das scheint mir zu weit gegriffen. Aus Gründen des übereinstimmenden Dekors würde man gerne die Initialen der Ablässe <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Wien/charter">1344 Juni 27 für Scheibbs</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-12-05_Paris/charter">1344 Dezember 5 für Mariengarten</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-04-03_Privatbesitz/charter">1345 April 3 für Lüttich</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-08-22_Prag/charter">1345 August 22 für „Dachclusterlein“</cei:ref> zusammen mit dieser für Imola einem Maler zuschreiben (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</cei:index>). Doch scheint sich seit dem Beginn der 1340er Jahre mit dem Eintritt eines oder mehrerer Mitglieder in die Werkstatt eine neue Form arbeitsteiliger Herstellung durchgesetzt zu haben, die Händescheidung fast unmöglich macht.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Reste von elf SIegelschnüren und von sieben Siegeln (rotes Wachs; teilweise stark beschädigt).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Auf der Vorderseite neben der oberhalb der Plica befindlichen bischöflichen Bestätigung auch darunter (sehr verblasst) wahrscheinlich eine Summe der durch diese Indulgenz erwirkten Ablasstage.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:M95CVR3P">Arte gotica a Imola, 2008, S. 122 (T. Castaldi), 156-159 (D. Guernelli). (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/M95CVR3P">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splenor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>In dieser Indulgenz wird auf eine genaue Festlegung der Ablasstage verzichtet, im Grunde kann an jedem Tag des Jahres zu bestimmten liturgischen Stunden ein Ablass erlangt werden. Die Ablassgelegenheiten konzentrieren sich auf fromme Werke und – wie in Indulgenzen für Bruderschaften üblich – auf die Unterstützung der Bruderschaft sowohl in materieller als auch in finanzieller Hinsicht. Vgl. dazu den <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-11-28_Udine/charter">Ablass für die Società der Flagellanten</cei:ref> (1345 November 28), in dem ähnlich wie bei dem vorliegenden Stück auf eine konkrete Festlegung der Tage, an denen der Ablass gewonnen werden kann, verzichtet wird.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>