<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1345-05-13_Stuttgart</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1345-05-13_Stuttgart">1345-05-13_Stuttgart</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Pfarrkirche zum Heiligen Kreuz, alle (auch erst in Zukunft zu errichtenden) Altäre, sowie alle Filialkirchen und -kapellen der Pfarrkirche sowie für die Spitalskirche in Schwäbisch Gmünd:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Johannes von Edessa</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Edessiensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe Gregorius <cei:quote type="italic">Salunensis</cei:quote> (= <cei:quote type="italic">Salvinensis</cei:quote>; Lage nicht genau bestimmt), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Oppidensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Heinricus_Budua_1343">Heinricus von Budua</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Buduanensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Lango</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Langonensis</cei:quote>), <cei:persName>Antonius von Galtelli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Galtilliensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Lesina</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lexinensis</cei:quote>), <cei:persName>Manfredus von Ajaccio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aiacensis</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Xanchiensis</cei:quote>), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Vrehensis</cei:quote>) und <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Augsburg gelegene und zu Ehren des Heiligen Kreuzes geweihte Pfarrkirche in Schwäbisch Gmünd, alle darin befindlichen und auch noch in Zukunft gebauten Altäre, das Spital im selben Ort sowie alle Filialkirchen und Kapellen der Kirche (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis in Gaumudia, Augustensis diocesis, in honore sancte Crucis consecrata et altaria in eadem constructa aut construenda ac hospitale pauperum et infirmorum eiusdem loci necon omnes ecclesie filiales et capelle eidem ecclesie subiecte</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen des Patrons dieser Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche, der Altäre, des Spitals, der Filialkirchen und der Kapellen aufkommen, die der Kirche, den Altären, dem Spital, den Filialkirchen und den Kapellen entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die die Kranken im Spital unterstützen als ihnen Spenden geben sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz und für die Wohltäter der Kirche, ihrer Altäre, des Spitals, ihrer Filialkirchen und Kapellen Gebete sprechen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13450513" to="13450513">1345-05-13</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-05-13_fuer-Schwaebisch-Gmuend.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-05-13_fuer-Schwaebisch-Gmuend_labw_1-324608-1_U-Init.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-05-13_fuer-Schwaebisch-Gmuend_labw_1-324608-1_klein.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Stuttgart</cei:settlement>, <cei:arch>Landesarchiv Baden-Württemberg, Hauptstaatsarchiv Stuttgart</cei:arch>, <cei:archFond>H 52 (Bemalte Urkunden)</cei:archFond>, <cei:idno>U 13</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, vier vergrösserte farbig betonte Initialen in der ersten Zeile sowie zwei vergrösserte einzeilige Initialen der gleichen Art im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Siebenzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld eine dreifigurige Kreuzigungsgruppe, vor dem rechten Schaft der Initiale ein kniender Petent mit unbeschriftetem Schriftband. Der rote Buchstabenkörper links mit dunkel schattierten Blattornamenten, das Binnenfeld dunkelviolett mit schwarzer Fadenranke, (Filigran), die beiden Zwickel des Aussengrundes (links) gelb und ebenfalls mit graphisch eingezeichnetem pflanzlichem Dekor. Oben links ein kurzer Blattfortsatz. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung ohne weiteren Dekor (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index>). Die Form der vergrösserten Initialen der ersten Zeile ähnelt der von <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-04-11_Privatbesitz/charter">1345 April 11 für Flaschberg</cei:ref>, wobei dort der Textblock sicher von einem italienischen Schreiber ausgeführt wurde, während hier ein anderer Schreiber tätig war. Die Auszeichnungsschrift findet man auch 1345 April 11 für Flaschberg sowie <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-11-28_Udine/charter">1345 November 28 für Cividale</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-12-05_Stuttgart/charter">1345 Dezember 5 für Unlingen</cei:ref>.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index> hat erstaunlich wenige (erhaltene) Kreuzigungen hervorgebracht; das bisher früheste Beispiel ist <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-11-12_Gent/charter">1330 November 12 für Gent</cei:ref>. Studničková 2014, S. 20 betonte den ikonographischen Zusammenhang mit Ablässen für die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1341-09-10_Erfurt/charter">Kirche von Schmidtstedt von 1341 September 10</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1346-07-17_Muehlhausen/charter">1346 Juli 17</cei:ref>, eine Kirche mit demselben Heilig-Kreuz-Patrozinium. Es ist vor allem das rote Lendentuch Christi, das die drei Darstellungen zusammenschliesst und tatsächlich eine seltene ikonographische Variante darstellt, die vor allem aus späteren (volkskundlichen) Beispielen und aus der äthiopischen Tradition bekannt ist. Aus dem westlichen Mittelalter ist eine wohl in der ersten Hälfte des 13. Jahrhunderts entstandene Wandmalerei in Wisborough Green, West Sussex (<cei:ref target="http://www.paintedchurch.org/wisgreen.htm">http://www.paintedchurch.org/wisgreen.htm</cei:ref>), vor allem aber das Kruzifix des Cimabue in San Domenico in Arezzo (um 1270) (<cei:ref target="http://it.wikipedia.org/wiki/Crocifisso_di_San_Domenico_ad_Arezzo">http://it.wikipedia.org/wiki/Crocifisso_di_San_Domenico_ad_Arezzo</cei:ref>) zu nennen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Hintergrundornamentik, der Dekor der Aussengrundzwickel, die Figur des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Petent">Petenten</cei:index> und die überschlanken Figuren treten bei einem Mitarbeiter <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> auf, dem unter anderem das Fragment eines Ablasses 1345 Dezember 5 für Unlingen zuzuordnen ist; auch der bekannte Ablass 1345 November 28 für Cividale, den auch Studničkova (2013, 2014) nannte, stammt von diesem Maler. Gleichzeitig ist zu überlegen, ob nicht seit dem Eintritt eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter in die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> eine stärker arbeitsteilige Malweise eingeführt wurde, die Händescheidung schwer macht.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Zwölf Seidenfäden mit drei kleinen Resten der Siegel (rotes Wachs), ansonsten alle abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="">Jan Hrdina, Studnicková, Sammelindulgenzen Mühlhausen, 2014, S. 20, 54–59 (mit Edition und Übertragung). (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/XJ224HF3/q/Studnicková">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Ausst.-Kat. Umsonst ist der Tod, 2013, S. 389f. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/7P8CHC8H">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324608">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324608</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie … .</cei:quote></cei:p><cei:p>Wie schon Hrdina und Studničková in: Ausst.-Kat. Umsonst ist der Tod, 2013, S. 389, bemerken, sind Sammelindulgenzen mit mehreren Empfängerorten eher selten anzutreffen. Weitere Beispiele wären unter anderem die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-12-19_Sterzing-Vipiteno/charter">Indulgenz für Sterzing vom 19. Dezember 1333</cei:ref> sowie die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-05-13_Stuttgart/charter">Indulgenz für diverse Kirchen in Schwäbisch-Gmünd vom 13. Mai 1345</cei:ref>, die ebenfalls mehrere Begünstigte nennen.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>