<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1345-12-28_Duisburg</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1345-12-28_Duisburg">1345-12-28_Duisburg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für St. Severin in Hamm:<cei:lb/>Die Erzbischöfe <cei:persName>Johannes von Edessa</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Edissiensis</cei:quote>) und <cei:persName>Pontius von Seleucia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Seleuciensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Paulus von Soazzo</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suacensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Thermopyle</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Termopolensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Lango</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Langonensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Ajaccio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Adiacensis</cei:quote>), <cei:persName>Marinus von Stagno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Stanensis</cei:quote>), <cei:persName>Benedikt von Mesched</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Simisiensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Opidensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Duvno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Delmitensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>) und <cei:persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tribuniensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Köln gelegene Pfarrkiche des heiligen Severin in Hamm (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis sancti Severini in Hamme, Coloniensis diocesis</cei:quote>), die zum Lob Gottes und zu Ehren des vorgenannten Heiligen gegründet worden ist, an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons der Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, [an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers; nur teilweise lesbar, Loch im Pergament], am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Severin, des heiligen Hieronymus, am Palmsonntag, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Agathe, der heiligen Lucia und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die den Priester beim Versehgang begleiten sowie jenen, die für den Rektor der Kirche von Hamm, Johannes, der die vorliegende Indulgenz erbeten hat, für dessen Brüder, Schwestern und Verwandte Gebete sprechen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13451228" to="13451228">1345-12-28</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-12-28_St-Severin-in-Hamm_Homburg_Urk_00001_r.png"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-12-28_St-Severin-in-Hamm_Homburg_Urk_00001_r_v.png"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-12-28_St-Severin-in-Hamm_Homburg_Urk_DET.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Duisburg</cei:settlement>, <cei:arch>Landesarchiv Nordrhein-Westfalen, Abt. Rheinland (ehemals "Staatsarchiv Düsseldorf")</cei:arch>, <cei:archFond>Herrschaft Homburg, Urkunden</cei:archFond>, <cei:idno>Nr. 2</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, drei weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile, davon eine mit Blattwerkaussparungen, sowie drei vergrösserte einzeilige Initialen mit Fadenwerk und gelber Füllung im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Zehnzeilige historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld ein hl. Bischof mit kniendem Bittsteller, der ein leeres Schriftband in Händen hält. Buchstabenschäfte einfarbig in Rot, die Zwickel mit Dreiblättern, die durch einen dunkleren Ton des Blaus herausgearbeitet wurden. Oben und links unten kurze Blattwerkfortsätze. Fehlstellen im Pergament.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyps</cei:index> mit kurzen Blattranken. Diese einfachste Form, die sich auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-10-18_Imola/charter">1345 Oktober 18 für Imola</cei:ref> nachweisen lässt, findet sich auch hier beim Ablass für Hamm. Die schmalen Buchstabenschäfte findet man im bisher bekannten Material seit <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Wien/charter">1344 Juni 27 für Scheibbs</cei:ref>, wo auch die gleiche Disposition für Heiligen und Petent und das gleiche Hintergrundmuster gewählt wurde. Es ist naheliegend, anhand dieser Übereinstimmungen den gleichen Illuminator zu vermuten (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</cei:index>), doch ist gleichzeitig zu überlegen, ob nicht mit dem Eintritt eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter in die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> zu Beginn der 40er Jahre stärker auf arbeitsteilige Prozesse bei der Illuminierung gesetzt wurde.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Im bisher bekannten Material wurde zuvor <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-08-14_Trient/charter">1342 August 14 für Petersberg</cei:ref> ein heiliger Bischof mit einem Petenten im rechten Schaft verwendet (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>), doch unterscheidet sich die Vorlage. Vom gleichen Maler stammt auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-08-28_Wolfenbuettel/charter">1347 August 28 für das Ludgeri-Kloster in Helmstedt</cei:ref>; dort auch mit dem Petenten im Schaft.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: weder auf der Vorder- noch auf der Rückseite mittelalterliche Vermerke sichtbar.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=185%26id=048%26tektId=921%26klassId=1%26suche=1%26verzId=3">http://www.archive.nrw.de/LAV_NRW/jsp/findbuch.jsp?archivNr=185=Vz_f950a70f-d575-4c1d-aadb-a5af8ad02ba8</cei:ref> (Link funktioniert nicht)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>