<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1345-03-06_Stuttgart_2</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1345-03-06_Stuttgart_2">1345-03-06_Stuttgart_2</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(12 Aussteller) für das Spital in Rottweil:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Johannes von Edessa</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Edessiensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Manfredus von Ajaccio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ayacensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Heinricus_Budua_1343">Heinricus von Budua</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Buduanensis</cei:quote>), Georgius <cei:quote type="italic">Cypriensis</cei:quote>, <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Vrehensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Lango</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lengonensis</cei:quote>), Gregori <cei:quote type="italic">Salunensis</cei:quote> (= <cei:quote>Salvinensis</cei:quote>; Lage nicht genau bestimmt), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Xanchiensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Lesina</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lexinensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Oppidensis</cei:quote>) und <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tyniensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Konstanz gelegen Spital[skirche] in Rottweil (<cei:quote type="italic">hospitale in Rotwile, Constanciensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an an den Feiertagen des Patrons der Spital[skirche], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers und des heiligen Evangelisten Johannes, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, des heiligen Benedikt, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Martha, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an jedem Sonntag. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung des Spitals aufkommen, die dem Spital entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie jenen, die für die Gesundheit des [nicht namentlich genannten] Impetrators der vorliegenden Indulgenz –solange dieser lebt – und für dessen Seele, wenn er gestorben ist, und für die Seelen aller Verstorbenen Gebete sprechen.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13450306" to="13450306">1345-03-06</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-03-06_fuer-das-Spital-in-Rottweil_labw_1-324605-1_klein.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-03-06_fuer-das-Spital-in-Rottweil_labw_1-324605-1_U-Init.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Stuttgart, </cei:settlement><cei:arch>Landesarchiv Baden-Württemberg, </cei:arch><cei:archFond>Hauptstaatsarchiv, </cei:archFond><cei:idno>H 52 U 11</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, vier vergrösserte Initialen in Tintenfarbe ohne Dekoration in der ersten Zeile. Drei vergrösserte einzeilige Initialen der gleichen Art im Textblock.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Fünf Zeilen hohe, deutlich in den oberen und linken Rand ausgreifende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und in Rot, Lila und Gelb koloriert. Im Binnenfeld eine Christusbüste mit erhobenen Händen. Die Buchstabenschäfte wie die Zwickel des Initialfelds einfarbig.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung ohne weiteren Dekor am Rand (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index> wie auch das <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-04-12_Wien/charter">1342 April 12 für Pusarnitz</cei:ref> erstmals auftretende <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> mit den Heiligen ohne Rahmen, vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index>). Auch die nur fünf Zeilen hohe Initiale zeugt vom geringen Anspruch der Auftraggeber.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüste</cei:index> war zuletzt <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-12_Stuttgart/charter">1344 April 12 für die Herren von Ehestetten</cei:ref> verwendet worden und tritt noch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-12-18_Chelmsford/charter">1345 Dezember 18 für Hopton Cangeford</cei:ref> auf. Es ist erstaunlich, wie lange sich diese Dekorationsform parallel zu den Entwicklungen im Rahmen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</cei:index> halten konnte. Der Ablass für Rottweil stammt vom Maler in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, der auch für die Herren von Ehestetten gearbeitet hat. Er konnte mit der alten <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> eigentlich nichts mehr anfangen konnte und hat sich deshalb eine eigene, noch einfachere Version geschaffen. Man erkennt ihn gut an den spiegelsymmetrischen Linien für Braue und Nasenrücken, die unten endet, um die Nasenspitze in einer dritten Linie nach einem Zwischenraum neu anzusetzen. Für Rottweil hat er die einfachste Form der Ausmalung mit nur einer Farbschicht gewählt, und auch die ist sorglos teils über die Konturen hinweggestrichen.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>zwölf Seidenschnüre mit Resten von vier Siegeln (rotes Wachs).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 339. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324605">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324605</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.europeana.eu/portal/record/00720/plink__f_1_324605.html">http://www.europeana.eu/portal/record/00720/plink__f_1_324605.html</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>