<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1345-03-06_Stuttgart_1</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1345-03-06_Stuttgart_1">1345-03-06_Stuttgart_1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(12 Aussteller) für den Jungfrauen-Altar in der St. Ägidienkapelle [des Deutschordens] in Aachen:<cei:lb/>Erzbischof Johannes von Edessa (<cei:quote type="italic">Edissiensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Isernia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Eserniatensis</cei:quote>), <cei:persName>Antonius von Trabzon</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Trapesundensis</cei:quote>), <cei:persName>Nikolaus von Soana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Lango</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Langonensis</cei:quote>), Georgius <cei:quote type="italic">Cypriensis</cei:quote> [?], Nikolaus <cei:quote type="italic">Axiensis</cei:quote> [?], <cei:persName key="P_Heinricus_Budua_1343">Heinricus von Budua</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Buduanensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Oppidensis</cei:quote>) und <cei:persName>Valentinus von Makarska</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Muscarensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die den in der Diözese Lüttich gelegenen und allen Jungfrauen geweihten Altar in der Kapelle des h<cei:quote type="italic">eiligen Ägidius in Aachen (altare consecratum in honore omnium virginum situm in ecclesia sacti Egidii Aquensis, Leodiensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort an Messfeierlichkeiten teilnehmen, und zwar zum Fest des Patrons der Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag des Altars, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung des Altars aufkommen, die zugunsten des Altars entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die zugunsten des Altars Lampen und andere Ausstattung überreichen, die beim Altar Messen feiern sowie jenen, die für die Wohltäter des Altars Gebete sprechen.<cei:lb/><cei:lb/>1345 März 6, s. l.<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Engelbert von Lüttich</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13450306" to="13450306">1345-03-06</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1345-03-06_fuer-st-aegidius-OT-in_Aachen_labw_1-324606-1_klein.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Stuttgart, </cei:settlement><cei:arch>Landesarchiv Baden-Württemberg, </cei:arch><cei:archFond>Hauptstaatsarchiv, </cei:archFond><cei:idno>H 52 U 12</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, drei Initialen mit farbiger Binnenfeldfüllung und Blattwerkaussparungen in der ersten Zeile. Im Textblock zwei vergrösserte einzeilige Initialen mit Fadenwerkfüllung. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Zehn Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld Schutzmantelmadonna; unter ihrem Mantel knien auf jeder Seite vier heilige Frauen. Darüber beschriftet: „S(an)c(t)a Maria regina virginum“. Der schmale Buchstabenkörper in mit dem Pinsel kleinteilig gemusterten Rot, der Binnengrund violett quadriert, die Zwickel des Initialfeldes einfarbig. Die Initiale hat oben kurze, unten nahezu textspiegellange Blattfortsätze an drei Ecken.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyps</cei:index>. Die unten aus der Initiale spriessende Ranke ist der gleichen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> wie <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-28_Marburg/charter">1344 April 28 für Frauenberg</cei:ref> entlehnt, wie es dort auch den schmalen Buchstabenkörper gibt. Für die weniger aufwendige Variante mit kurzen Blattfortsätzen kann <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Wien/charter">1344 Juni 27 für Scheibbs</cei:ref> als Vergleich gelten. Im Ablass für die Ägidienkapelle des Deutschordens in Aachen ist der Rankenschmuck allerdings harmonischer verteilt: Der U-Balken bekommt an den Enden nur ein kleines Blatt, unten jedoch ein längeres.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Das Sujet der Schutzmantelmadonna ist nicht neu (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>); als erstes trat eine „einseitige“ Variante <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-01-28_Koblenz/charter">1330 Jänner 28 für Trier</cei:ref> auf, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-05_Stade/charter">1335 Juli 5 für Zeven</cei:ref> ist es so schon einmal verbildlicht worden. Während die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> für Maria verwendet werden konnte, musste für die Heiligen eine neue Bekleidung gefunden werden. Dabei verwendet der Maler das Gewand, das auch die Bittstellerin <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-01-22_Wien/charter">1343 Jänner 22 für den Stephansfriedhof</cei:ref> in Wien getragen hat, lässt den Schleier der verheirateten Frau weg und gibt die Jungfrauen mit offenen blonden Haaren.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Es scheint, als hätte mit dem Einzug eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter in die <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> nicht nur eine Modernisierung der Vorlagen stattgefunden, sondern wären auch neue Fertigungsmethoden ausprobiert worden. Theoretisch würde man diesen Maler nach dem charakteristischen Schnitt der Augen wiedererkennen können, mit ihrem geraden Strich für das Unterlid und den Pupillen, die stets am Oberlid angesetzt sind, so dass die Figuren ausschauen, als würden sie nach oben blicken. Ebenso ist die Art des Mustergrundes für eine Gruppe charakteristisch, wie auch dort die Beschriftungen oberhalb der U-Initiale auftauchen (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</cei:index>). Gleichzeitig aber ist zu überlegen, ob nicht neue Fertigungsmethoden mit arbeitsteiligen Prozessen eingeführt wurden.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>ursprünglich zwölf Siegel (rotes Wachs) an Seidenschnüren, teilweise stark beschädigt; Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentpressel (Transfix)</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterni luminis ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>