<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1346-06-09_Grevenstein</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1346-06-09_Grevenstein">1346-06-09_Grevenstein</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Antonius- und Margareten-Kapelle in Grevenstein:<cei:lb/>Die Erzbischöfe <cei:persName>Johannes von Edessa</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Edissiensis</cei:quote>), Stephanus <cei:quote type="italic">Nicensis</cei:quote> und <cei:persName>Nerses von Manasgard</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe Augustinus <cei:quote type="italic">Distillariensis</cei:quote>, <cei:persName>Bertrandus von Ajaccio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Adiacensis</cei:quote>), <cei:persName>Benedikt von Mesched</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sinusiensis</cei:quote>), <cei:persName>Paulus von Soazzo</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suacinensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Duvno</cei:persName> (<cei:quote>Delmitensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Noli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Naulensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tribuniensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Brugnato</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bruniacensis</cei:quote>) und <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Köln gelegene Kapelle des heiligen Antonius und der heiligen Margarete in Grevenstein (<cei:quote type="italic">capella sancti Antonii et beate Margarete in Grevenstein, Coloniensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen der Patrone dieser Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers und des Evangelisten Johannes, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, zu den Festen der drei Könige und der vier Kirchenväter, an den Feiertagen des heiligen Nikolaus, des heiligen Antonius, des heiligen Georg, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Cäcilie und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen, die der Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Umgang am Friedhof der Kapelle für die Seelen der darin begrabene Verstorbenen und aller gläubigen Verstorbenen das Vater Unser mit dem Engelsgruss beten.<cei:lb/><cei:lb/>1381 Mai 11, Arnsberg<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Friedrich [III.] von Köln</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/><cei:lb/>1663 September 19, Arnsberg<cei:lb/>Erzbischof Maximilian <cei:persName>Heinrich von Köln</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13460609" to="13460609">1346-06-09</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:archIdentifier><cei:settlement>Grevenstein</cei:settlement>, <cei:arch>Pfarrarchiv</cei:arch></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Im Binnenfeld der Initiale U(niversis) stehende Maria mit Kind, rechts stehende Figur (Geistlicher?) mit leerem Spruchband. Die erste Zeile mit farbig verzierten Majuskeln.</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Reste von drei Siegel noch erhalten, weiters das Siegel Maximilians Heinrich von Köln in Holzkapsel (nach Prinz, Ablaßwesen, 1971, S. 144).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite unterhalb des Textes: <cei:quote>Summa indulgenciarum CCCCC et XX dies de iniunctis penitentiis.</cei:quote> (nach Prinz, Ablaßwesen, 1971, S. 145).</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="">Edition: Prinz, Ablaßwesen, 1971, S. 144f., Anlage 7. (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/RW9N5E77/q/1971">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="">verzeichnet bei: Prinz, Ablaßwesen, 1971, S. 164, Nr. 53, online: <cei:ref target="http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a138277.pdf">http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a138277.pdf</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Von der Langzeitwirkung, die die Sammelindulgenzen mitunter genossen, zeugt die erzbischöfliche Bestätigung aus der zweiten Hälfte des 17. Jahrhunderts. Solche sehr späten – immerhin mehr als 200 Jahre nach Ausstellung der ursprünglichen Urkunde erfolgten – Bestätigungen finden sich ansonsten im untersuchten Quellenkorpus nicht.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/><cei:index/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>