<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1346-01-09_Lucca</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1346-01-09_Lucca">1346-01-09_Lucca</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (16 Aussteller) für den Dorothea-Altar in S. Stefano di Pescia, Diozese Lucca:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Manfredus von Ajaccio</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aiacensis</cei:quote>; laut Eubel zu dieser Zeit nicht mehr im Amt, sein Nachfolger: Bernardus), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Vrehensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Heinricus_Budua_1343">Heinricus von Budua</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Buduanensis</cei:quote>), Johannes <cei:quote type="italic">Arscarensis</cei:quote> [?], <cei:persName>Petrus von Lesina</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lexinensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Knin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tiniensis</cei:quote>), <cei:persName>Amedeus von Lango</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Langonensis</cei:quote>), Georgius <cei:quote type="italic">Cipriensis</cei:quote> [?], Gregorius von <cei:quote type="italic">Salunensis</cei:quote> (= <cei:quote>Salvinensis</cei:quote>; Lage nicht genau bestimmt), <cei:persName>Nikolaus von Accia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Acciensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Oppido</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Oppidensis</cei:quote>), <cei:persName>Marinus von Stagno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Stagnensis</cei:quote>), <cei:persName>Antonius von Trabzon</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Trapesundensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sanchiensis</cei:quote>) und <cei:persName>Paulus von Soazzo</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Suanensis</cei:quote>)  erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die den in der Diözese Lucca gelegenen Altar der heiligen Dorothea in der Kirche  S. Stefano di Pescia (<cei:quote type="italic">altare sancte Dorotee in ecclesia sancti Stephani de Piscia, Lucani diocesis</cei:quote>)  an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag der Patronin des Altars,  zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag des Altars, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Nikolaus, des heiligen Urban, des heiligen Antonius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung des Altars aufkommen, die dem Altar entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie jenen, die für die Gesundheit des Impetranten der vorliegenden Indulgenz <cei:quote type="italic">Gualterotti Marchy de Boyano</cei:quote>, solange dieser lebt, und für dessen Seele, wenn er gestorben ist, und für die Seelen aller gläubigen Verstorbenen Gebete sprechen.<cei:lb/><cei:lb/>1347 Jänner 12, s.l.<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Guillelmus von Lucca</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/><cei:lb/>1349 Jänner [?, verblasst] 25, s.l.<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Tropetus von Brugnato</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13460109" to="13460109">1346-01-09</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1346-01-09_Ablass-fuer-S-Stefano-di-Pescia.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Lucca</cei:settlement>, <cei:arch>Archivio di Stato,</cei:arch><cei:archFond>Diplomatico</cei:archFond>, <cei:archFond>Bigazzi (acquisto</cei:archFond>), <cei:idno>09-01-1346</cei:idno> (alte Signatur: <cei:idno>mazzo n. 431</cei:idno>) </cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Drei vergrösserte Initialen in der ersten Zeile und vier vergrösserte einzeilige Initialen im Textblock, einige Initialen mit Gesichtern.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sechs Zeilen hoher Freiraum für die Initiale U(niversis) zu Textbeginn.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Vorgeschriebenes Formular, in das die individualisierenden Daten später (von anderer Hand?) eingetragen wurden. Der Schreiber formt die grossen Initialen charakteristisch mit Spitzen in der Buchstabenmitte; etwas Ähnliches hat man bereits <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-04-11_Privatbesitz/charter">1345 April 11 für Flaschberg</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-05-13_Stuttgart/charter">1345 Mai 13 für Schwäbisch Gmünd</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-11-28_Udine/charter">1345 November 28 für die Flagellanten von Cividale</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-12-05_Stuttgart/charter">1345 Dezember 6 für Unlingen</cei:ref> gesehen. Doch zeigen die unterschiedlichen Schriften beim Text bei den genannten Beispielen, dass es sich nicht um denselben Schreiber handeln wird. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Schon in der Frühzeit der Avignoner Bischofsammelindulgenzen hat man den Text gerne mit Gesichtern geziert (siehe z. B. einige Arbeiten des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichners mit den Masswerkmotiven</cei:index>), doch auch <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-10-18_Imola/charter">1345 Oktober 18 für Imola</cei:ref> hatte der Schreiber diesen zusätzlichen Schmuck angebracht.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Offenbar bestand auch für die Urkunden, denen man am Heimatort Dekoration geben lassen wollte, eine Wahlmöglichkeit: Für S. Stefano di Pescia hatte man wohl vor, auch die U-Initiale zuhause schreiben zu lassen, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-06-07_London/charter">1343 Juni 7 für den Orden vom hl. Grab</cei:ref> hat man die Initiale in Avignon schreiben lassen. Das lässt umgekehrt den Rückschluss zu, dass die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-05-05_Paris/charter">1343 Mai 5 für Verona</cei:ref> – wenn man keine umfänglichen Rasuren durchgeführt hat – aus Avignon ohne die vergrösserten Initialen in der ersten Zeile kam, während man wie <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-05-06_Nuernberg/charter">1343 Mai 6 für Herlanzhofen</cei:ref>, sogar eine Version ohne den Text der ersten Zeile ordern konnte.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>alle abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Vorderseite: am rechten unteren Rand die Bestätigung durch Bischof Tropetus von Brugnato, am unteren Rand unterhalb des Urkundentextes die Bestätigung durch Bischof Guillelmus von Lucca.<cei:lb/>Rückseite: keine mittelalterlichen Vermerke sichtbar.</cei:nota>Rückseite: keine mittelalterlichen Vermerke sichtbar.<cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.archiviodistatoinlucca.beniculturali.it/ips/nodes/804422?open=%2FD%5b01%5d%2FD%5b01%5dD%5b01%5d%2FD%5b01%5dD%5b01%5dD%5b001%5d%2F%26tab=Diplomatico">http://www.archiviodistatoinlucca.beniculturali.it/ips/nodes/804422?open=%2FD[01]%2FD[01]D[01]%2FD[01]D[01]D[001]%2F&amp;tab=Diplomatico</cei:ref> (Oktober 2015)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterni luminis ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Diese Indulgenz enthält bemerkenswerterweise neben der weitgehend üblichen Bestätigung durch den Lokalbischof auch eine Bestätigung des Bischofs von Brugnato.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="figural">N2: figürlich</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>