<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1347-02-05_Stuttgart</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1347-02-05_Stuttgart">1347-02-05_Stuttgart</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(12 Aussteller) für das Kloster Hirsau<cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">:</cei:index><cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Nerses von Manasgerd</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Manasgardensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe  [?], Nikolaus <cei:quote type="italic">Axiensis</cei:quote> [?], <cei:persName>Laurenz von Lavello</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lavelensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Thaddäus_Caffa_1334">Thaddäus von Caffa</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Caphensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Ganos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ganensis</cei:quote>), <cei:persName>Martinus von Ossero</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ausarensis</cei:quote>), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Wraensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Thermopyle</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Termipolensis</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sanchiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Lesina</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Lesanensis</cei:quote>) und <cei:persName>Markus von Scutari</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Scutarensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Speyer gelegenen Kloster[kirchen] der Apostel Petrus und Paulus sowie des Bekennerbischofs Aurelius in Hirsau (<cei:quote type="italic">monasteria beatorum Petri et Pauli apostolorum et sancti Aurelii episcopi et confessoris</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort an Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer teilnehmen, und zwar an den Feiertagen der Patrone dieser Kloster[kirchen], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Weihetagen der Kloster[kirchen], an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Aurelius, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der heiligen Agnes, der heiligen Agathe und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kloster[kirchen] aufkommen, , die diesen Kloster[kirchen] entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die diese Kloster[kirchen] und deren Friedhöfe umschreiten und dabei für die Seelen der dort bestatteten Körper Gebete sprechen, die am Totenbett dort ihre Grabstätte wählen, die für die Beleuchtungsmittel der genannten Kloster[kirchen] aufkommen sowie jenen, die für Reinbot (<cei:quote type="italic">Reynbotone</cei:quote>), genannt <cei:quote type="italic">Kese</cei:quote>, Mönch und Kustos des Klosters in Hirsau (<cei:quote type="italic">monacho et custode dicti monasterii</cei:quote>), der die vorliegende Indulgenz erbeten hat, und für dessen Eltern Gebete sprechen.<cei:lb/> Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13470205" to="13470205">1347-02-05</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-02-05_fuer-Hirsau_labw_1-324611-1_klein.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Stuttgart</cei:settlement>, <cei:arch>Landesarchiv Baden-Württemberg, Hauptstaatsarchiv Stuttgart</cei:arch>, <cei:archFond>H 52</cei:archFond>, <cei:idno>U 15</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, erste Zeile mit Textualis als Zierschrift. Einzeilige Lombarden im Textfeld Gelb gefüllt.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Neunzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben in mehreren Schichten koloriert. Im Binnenfeld stehender hl. Petrus mit Schlüssel und Buch, rechts neben ihm ein kniender Petent; vor stahlblauem quadriertem Grund. Vor dem linken Buchstabenschaft der hl. Aurelius mit Abtskrümme und Buch, im linken der hl. Paulus mit Schwert und Buch; Alle Heiligen oberhalb beschriftet. Der linke Initialschaft mit ausgesparten floralen rosa Ornamenten mit weissen Konturn vor schwarzem Grund, der rechte mit floralen Ranken mit weissen Kontuen vor rotem Grund. Die Zwickel des Initialfeldes unten mit ausgesparten Ranken in Ocker auf Rot, der obere linke Zwickel in Ocker mit Grau. Von der Initiale ausgehend drei Blattfortsätze. Die Initiale ragt weit in den linken Rand.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Einfachere Ausführung des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyps</cei:index> mit Blattfortsätzen. Erstaunlich ist das <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index>, das breitrandig gehalten ist und den Text eher schmal auf dem Pergament erscheinen lässt.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Wie die <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-01-12_Stuttgart/charter">Indulgenz für Hirsau vom 12. Jänner desselben Jahres</cei:ref> besticht auch diese durch ihre ausserordentliche Qualität der Ausfführung. Die Heiligen, die dort in den Medaillons der oberen Ranke untergekommen sind (Aurelius, Petrus und Paulus), finden hier in der Initiale ihren Platz. Sie beziehen sich direkt auf das Patrozinium des Klosters (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>). Bei dem hier namentlich nicht bezeichneten Petenten wird es sich wieder um Reinbot, genannt Kese handeln, der auch im Text genannt wird. Hier jedoch ist er nicht als Benediktinermönch, sondern in der üblichen Gewandung der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> für einen Betenden gegeben; einzig die Tonsur mag auf seinen geistlichen Stand hinweisen, doch auch damit ging man in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> häufig nachlässig um.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Maler, bei dem es sich auch um den handeln wird, der die erste Indulgenz für Hirsau gestaltet hat, war diesbezüglich wohl weniger aufmerksam. Bei den Heiligen in den Buchstabenschäften jedoch betreibt er ein interessantes Spiel, indem er Aurelius vor den Buchstaben setzt, Paulus aber dahinter. Auf diese Weise gewährleistet er zumindest eine gewisse Lesbarkeit der U-Initiale. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Neben den vielen, in der Werkstatt auch ungewöhnlichen Farben ist der Fertigungsgrad (wie auch bei ersten Indulgenz für Hirsau) bemerkenswert, die Gewänder werden nicht nur mit Falten in einem dunkleren Farbton und einer schwarzen Konturierung versehen, auch in Weiss aufgezeichnete Muster kommen hinzu. Einige Blätter der Ranken erfahren sogar eine zusätzliche Verzierung in Schwarz/Anthrazit. Angesichts dieser beiden so sorgfältig kolorierten Urkunden möchte man sich fragen, ob nicht auch der Einsatz von Farben, Farbschichten und zusätzlicher Oberflächenbehandlung eine Frage des Preises war, also bestellt werden konnte, denn die früheren Arbeiten dieses Malers, der nach diesen Arbeiten benannt werden soll (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</cei:index>), können weitlich als deutlich weniger sorgfältig angesehen werden.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>12 Siegel (rotes Wachs) an Seidenfäden, teilweise nur mehr bruchstückhaft erhalten.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Plica wurden die Namen der Bischöfe in der Reiehnfolge der Besiegelung notiert; kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324611">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324611</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p> Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Dieser knapp ein Monat nach der ersten <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-01-12_Stuttgart/charter">Indulgenz vom 12. Jänner 1347</cei:ref> ausgestellte Sammelablass für die beiden Klosterkirchen in Hirsau unterscheidet sich inhaltlich kaum vom älteren Stück. Die Feiertage, an denen der Ablass gewonnen werden kann, sind die gleichen, die genannten Heiligentage wurden etwas erweitert. Die Ablassbedingungen sind ebenso weitgehend gleichlautend, lediglich die Unterstützung der Beleuchtung bzw. das Gebet beim Umgang am Friedhof treten im jüngeren Stück hinzu. Ein merklicher Unterschied ist bei der Ausstellerliste zu bemerken, die in beiden Urkunden komplett unterschiedlich ist, wobei jeweils zwölf Erzbischöfe bzw. Bischöfe genannt werden.  </cei:p><cei:p>Als Impetrator fungiert erneut Reinbot Kese, Mönch und Kustos des Klosters. Das Gebet für ihn bzw. seine Eltern ist in beiden Urkunden als Ablassgelegenheit enthalten.  </cei:p><cei:p>  Markus Gneiss   </cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>