<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1347-07-05_Viersen</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1347-07-05_Viersen">1347-07-05_Viersen</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> für die Pfarrkirche St. Remigius in [Ort nicht lesbar: wohl Borken, Diözese Münster].<cei:lb/></cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13470705" to="13470705">1347-07-05</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-07-05_fuer-St-Remigius-wohl-in-Borken_Sammlung-Huyskens_Depositum-Viersen-Kreisarchiv_klein.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-07-05_fuer-St-Remigius-wohl-in-Borken_Sammlung-Huyskens_Depositum-Viersen-Kreisarchiv_x-det-1.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-07-05_fuer-St-Remigius-wohl-in-Borken_Sammlung-Huyskens_Depositum-Viersen-Kreisarchiv_x-det-2_.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:arch>Sammlung Huyskens</cei:arch>, als Depositum in <cei:settlement>Viersen</cei:settlement>, <cei:arch>Kreisarchiv</cei:arch></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Eine Miniatur in der Grösse der üblichen U-Initiale, aussen und oben am Rand Bildfelder, die den Textblock wie einen Rahmen umfassen (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyp</cei:index>). Einzeilige Initiale U(niversis) in Deckfarbe mit farbigem Grund und minimalem Blattfortsatz, wie bei sekundären Initialen der ersten Zeile üblich, sowie zwei weitere Initialen der gleichen Art und vier vergrösserte einzeilige Initialen mit Fadenwerkfüllung im Textblock. Es scheint, als seien die Versalien auch dekoriert gewesen, doch ist das angesichts des schlechten Erhaltungszustands nicht mehr zu beurteilen.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Miniatur und Bildstreifen: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert, die Krone der Maria und der Katharina in Gold. Die grosse Aussparung, in der sich üblicherweise die Initiale befindet, als spitzgiebeliger Torbogen mit geöffneten Türflügeln. Darin Maria mit Kind und einer Lilienblüte, rechts kniender Petent mit Schriftband, bezeichnet: „Exaudi me mater mi(sericordi)e“; vor quadriertem Mustergrund. In den Türflügeln links und rechts je drei kassettenartige Einteilungen mit Heiligenbüsten unter Arkaden und rechts zusätzlich eine mit einem Engel vor Mustergrund bzw. Himmelsblau. Schon zum Bildrahmen gehörend, aber ebenfalls mit einer Arkade links daneben stehende hl. Katharina, gekrönt, mit Rad und Schwert. Oberhalb der Giebel Halbfiguren von Engeln. Der rechts an die Miniatur anschliessende Bildstreifen mit zentralem Schmerzensmann flankiert von Maria mit Schwert in der Brust und einem Apostel (Bartholomäus?) oder einem Märtyrer, je nach dem, ob man das Attribut als Messer oder Palme interpretiert (alle drei als Halbfiguren). Aussen rechts hl. Petrus und Paulus, jeweils stehend in Arkade vor Mustergrund, und links am Rand ebensolcher hl. Bischof (wohl hl. Remigius, der im Text genannt wird).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Ablass für St. Remigius hat im bisher bekannten Material als letzte grosse Blüte des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Rahmentyp">Rahmentyps</cei:index> zu gelten (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Blattrankentyp">Blattrankentyp</cei:index>), dessen Möglichkeiten der Illuminator voll ausschöpft. Dabei fasst er Text und Bildrahmen wie einen Blick durch ein Fenster auf, indem er sie von einer perspektivisch gezeichneten steinernen Leiste rahmen lässt. Insgesamt spielt die Dekoration mit Architekturmotiven und damit mit Durchblicken: Maria im Torbogen und die Heiligen in Nischen. Dabei orientiert sich der Maler vom <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> und von einer <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Vorlage">Vorlage</cei:index> (Schmerzensmann) her an dem, was bereits <cei:ref target="">1333 Februar 23 für Osnabrück</cei:ref> ausprobiert wurde.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Auch an den verwendeten Farben wurde nicht gespart, alle Gewänder besitzen eine Modellierung in einer dunkleren Farbe und für die Kronen von Maria und Katharina ist echtes Gold benutzt worden. Darüber hinaus sind alle Hintergründe mit unterschiedlichen Mustern dekoriert; dabei irritieren die Fleurs-de-lys als Hintergrund des Schmerzensmannes ein wenig; doch hat man die französische Lilie auch schon <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-02-23_Osnabrueck/charter">1333 Februar 23 für Osnabrück</cei:ref> verwendet.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bei diesem Konzept ist es verständlich, dass die U-Initiale nicht den üblichen Platz einnehmen konnte. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-03-22_Maaseik/charter">1342 März 22 für Maaseik</cei:ref> nahm das „U“ noch diese Stelle ein, doch sind dort auch Heilige unter Arkaden zu sehen. Nur gelegentlich sind solche Architekturremineszenzen bei der Illuminierung von Avignoner Bischofsammelindulgenzen zu beobachten: Ein eindrucksvolles Beispiel ist <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-05_Stade/charter">1335 Juli 5 für Zeven</cei:ref>, wo Maria unter einer Arkade steht; im Übrigen auch in einem Bildfeld. Dem Konzept der „steinernen“ Rahmung wurde auch die Dekoration 1333 Februar 23 für Osnabrück unterworfen, dort ist der Blick auf die thronende Maria von einem Vierpass gefasst. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Ikonographisch bemerkenswert wäre Bartholomäus oder ein (noch) namenloser Märtyrer zu Seiten Christi; vielleicht möchte es sich auch um eine Darstellung des Johannes handeln. Maria als Schmerzensmutter ist im bisher bekannten Material noch nicht aufgetaucht. (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Zeichenweise der Gesichter erinnert an Maler, die in den 1330er Jahren in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> tätig waren.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition>Schlechter Erhaltungszustand, der vornehmlich die Schrift betrifft, Fehlstellen an den alten Knicken.</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Hinweis Dr. Gerhard Rehm vom Kreisarchiv Viersen (inkl. digitales Bild)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:BH99RHAK">Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 330 Anm. 152, online:<cei:ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Miniatures">N1: Bildfeld</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>