<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1353-05-07_Muenchen</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/DE-BayHStA/KUNeuburgDonau/75"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1353-05-07_Muenchen">1353-05-07_Muenchen</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (14 Aussteller) für die der Jungfrau Maria geweihten Kirche des Klosters Neuburg (an der Donau):<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Pontius von Orvieto</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Orbevetanus</cei:quote>) und Vikar in Rom (<cei:quote type="italic">in alma urbe domini nostri pape vicarius</cei:quote>), Erzbischof <cei:persName>Jakobus von Patrajik</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Neopatensis</cei:quote>), Stephan <cei:quote type="italic">Glassaroniensis</cei:quote> [?], <cei:persName>Petrus von Ceos</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ziensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tribuniensis</cei:quote>), <cei:persName>Augustinus von Destillarien</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Destillariensis</cei:quote>), <cei:persName>Adam von Perpereno</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Perpenensis</cei:quote>), Gregorius <cei:quote type="italic">Saliniensis</cei:quote> (=<cei:quote type="italic">Salvinensis</cei:quote>; Lage nicht genau bestimmt), <cei:persName>Johannes von Dragonara</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Draconarianus</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Zarichiensis</cei:quote>), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Vrehensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Tortiboli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tertopolensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>) und <cei:persName>Nitardus von Thermopylae</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Termopolensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Augsburg gelegene und der heiligen Maria sowie dem heiligen Johannes dem Täufer geweihte Kirche des Benediktinerinnenklosters St. Maria in Neuburg (<cei:quote type="italic">ecclesia seu monasterium sancte Marie in Neunburg, in quo moniales ordinis sancti Benedicti existunt, Augustensis dyocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Festtagen der Patrone dieser Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heilige Eligius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Agnes, der heiligen Lucia, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Elisabeth sowie an allen Sonntagen und Samstagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die das Kloster am Festtag des heiligen Heinrich [II.], einst Kaiser [13. Juli], und dessen Frau, der heiligen Kunigunde [3. März], andächtig betreten sowie jenen, die dem Kloster entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber-, Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13530507" to="13530507">1353-05-07</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1353-05-07_%20Neuburg_BayHStA-KUNeuburg-Donau_13530507_00075_r.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>München</cei:settlement>, <cei:arch>Bayerisches Hauptstaatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Klosterurkunden, Neuburg</cei:archFond>, <cei:idno>75</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Zweizeilige Initiale U(niversis) und sechs weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Alle Buchstaben nur in Schreibertinte vorgezeichnet. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Dieses <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index> hat man bei den Avignoner Sammelablässen so noch nicht gesehen, selbst bei den frühen Urkunden hat man der Initiale mehr Raum gegeben. Merkwürdig sind auch die leichten Unsicherheiten des Schreibers; in den ersten Zeilen wirkt die Schrift etwas zittrig. Auch das Format ist ungewöhnlich mit den schmalen Rändern aussen; auch sieht man keinen Umbug für die Plica, es fehlen deshalb auch Einstiche der Siegelanbringung. Aller Wahrscheinlichkeit nach handelt es sich um eine Kopie. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>keine Spuren einer Besiegelung zu sehen, weder Plica noch Einstichlöcher.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: weder auf der Vorder- noch auf der Rückseite mittelalterliche Vermerke.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/DE-BayHStA/KUNeuburgDonau/75/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/DE-BayHStA/KUNeuburgDonau/75/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Die Sammelindulgenz für das Nonnenklosterkloster Neuburg an der Donau geht – abgesehen vom ansonsten standardmäßigen Diktat – ganz besonders auf die Verehrung des heiligen Kaisers Heinrich II. und von dessen Frau Kunigunde ein. Hier zeigt sich einmal mehr eine besondere Berücksichtigung der lokalen Gegebenheiten am Empfängerort. Kaiser Heinrich II. gründete Anfang des 11. Jahrhunderts – damals noch als bayerischer Herzog Heinrich IV. – dieses Klosters, er und seine Frau Kunigunde spielten als <cei:quote>fundatores</cei:quote> in der Memoria der Nonnengemeinschaft eine zentrale Rolle. Die Klosterkirche verfügte zumindest seit der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts über einen dem Kaiser und <cei:quote>fundator</cei:quote> geweihten Altar, Stiftungen zum Andenken an Heinrich II. blieben ebenso nicht aus (z. B. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/DE-BayHStA/KUNeuburgDonau/109/charter">BayHStA München, KU Neuburg, Urk. Nr. 109 von 1372</cei:ref>). Die vorliegende Sammelindulgenz erwähnt einen Kaiser-Heinrich-Altar nicht explizit, sehrwohl konnte jedenfalls ein Ablass durch das Betreten der Klosterkirche an den Feiertagen Heinrichs am 13. Juli und Kunigundes am 3. März gewonnen werden – die Förderung der Memorialhandlungen zugunsten Heinrichs und seiner Frau ist also auch im Sammelablass von 1353 zu erkennen. Vgl. zum knappen Überbblick über die Geschichte Neuburgs an der Donau.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>