<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1357-06-05_Troyes</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1357-06-05_Troyes">1357-06-05_Troyes</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> für Notre-Dame de Lirey:<cei:lb/>a Précédemment évéque d'Ajaccio, où Gams le nomme Bernard (Séries episcop., p. 764); mais à Assise lui (p. 669) et Eubel, p. 114) l'appellent Bertrand, avec des différences quant à son nom de famille. <cei:lb/>b En 1357 vcque de Sorrente [Siirrenlin.), en Italie méridionale, s'appelait Pierre (Eubel, p. 494)- <cei:lb/>c Sebenico, en Dalmatie (Eubel, p. 473). <cei:lb/>d Evêché non identifié par Eubel (p. 173). <cei:lb/>e Gardiki, en Grèce (Eubel, p. 172). <cei:lb/>f Alife, en Italie méridionale (Eubel, p. 83). <cei:lb/>g Aleria, en Corse (Eubel, p. 81). <cei:lb/>h Sagona, également en Corse (Eubel, p. 45o). <cei:lb/>i D'après Mas Lathif. (Très, chron., c. 1986), ce nom pourrait désigner l'évoché d'Osero, dans l'Adriatique, dontle titulaire était alors Mathieu (Eubel, p. 65). <cei:lb/>j Arkadi, dans l'île de Crète (Eubel, p. io3). <cei:lb/>H Osimo, dans l'Italie centrale (Eubel, p. ia3). <cei:lb/>3o AUTOUR DES ORIGINES (nach Ulysse Chevalier)<cei:lb/>Stephani, Laurencii, Vincencii, Martini, Nicolai, Georgii et Sébastian!, sanctarumque Marie Magdalene, Margarete, Katerine, Anne, Lucie, Agnetis et Agathe, et per octavas omnium festivitatum predictarum octavas habentium, singulisque diebus dominicis et sabbatis tocius anni, causa devotionis, orationis aut peregrinationis accesserint, seu qui missis, predicationibus, mat[ut]inis, vesperis aut aliis divinis officiis, exequiis et mortuorum sepulturis ibidem interfuerint, aut qui ibidem celebraverint seu fecerint vel procuraverint celebrari, seu qui ambitum dieti ecclesie dévote circuierint exorando pro defunctis, aut qui Corpus Christi vel oleum sacrum, cum infirmis portantur secuti fuerint, vel qui in serotina pulsatione campane flexis genibus ter Ave Maria, dixerint; necnon qui ad fabricam ipsius ecclesie, luminaria, libros, calices, vestimenta seu quevis alia ornamenta necessaria manus porrexerint adjutrices, aut qui eidem ecclesie aurum, argentum, vel aliquid suarum facultatum in suis testamentis vel extra donaverint, legaverint, seu donari vel legari procuraverint, ac omnibus visitantibus dictam ecclesiam et reliquios ibi existentes, et qui pro salubri statu domini episcopi nobilissimi principis ducis Burgundie qui nunc est nobilissime Johanne de Vergy et eciam pro statu discreti viri domini animabus eorum cum ab hac luce migraverint exoraverint, et qui pro animabus pie recordalionis domini Gaufridi de Gharneyo, militis, et domine Johanne de Tociaco, quondam ejusdem domini Gaufridi uxoris, orationem dominicam cum salutatione angelica, septem psalmos penitenciales aut alios pia mente dixerint, missas celebraverint aut celebrari fecerint. Quocienscumque, quicumque et ubicumque premissa vel aliquid predictorum dévote fecerint, de omnipotentis Dei misericordia et beatorum apostolorum Pétri et Pauli ejus auctoritate confîsi, singuli nostrum quadraginta dies indulgenciarum de injunctis eis penitenciis misericorditer in Domino relaxamus, dummodo dyocesani voluntas ad id accesserit et consensus. In cujus rei testimonium sigilla nostra sunt appensa. <cei:lb/>Datum Avinione, die quinta mensis junii, anno Domini millesimo <cei:lb/>3o AUTOUR DES ORIGINES (nach Ulysse Chevalier)<cei:lb/></cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13570605" to="13570605">1357-06-05</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:archIdentifier><cei:settlement>Troyes</cei:settlement>, <cei:arch>Archives départementales de l'Aude</cei:arch>, <cei:archFond>fonds de Lirey,</cei:archFond><cei:idno>96</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Keine Information zur Ausstattung.</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Information Francesca Manzari.</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="https://archive.org/stream/autourdesorigine00chev/autourdesorigine00chev_djvu.txt">https://archive.org/stream/autourdesorigine00chev/autourdesorigine00chev_djvu.txt</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/><cei:index/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>