<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1357-11-20_Darmstadt_1</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1357-11-20_Darmstadt_1">1357-11-20_Darmstadt_1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(16 Aussteller) für die Spital[kirche] in Nidda:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Petrus von Ottana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Othanensis</cei:quote>), <cei:persName>Augustinus von Siliwri</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salubriensis</cei:quote>), <cei:persName>Richardus von Sebenico</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sibenicensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Avlona_1353">Petrus von Avlona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Valonensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Raphael_Arkadi_1349">Raphael von Arkadi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Archadiensis</cei:quote>), <cei:persName>Richardus von Athyra</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Naturensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Milkow</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Milcoviensis</cei:quote>), <cei:persName>Garsias von Cuenca</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Conchensis</cei:quote>), Bonifatius <cei:quote type="italic">Vodiensis</cei:quote> (in Eubel 534 vorhanden, aber nicht lokalisiert), <cei:persName>Lukas von Osino</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Auxinanensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Kammin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Carminensis</cei:quote>), <cei:persName>Nitardus von Thermopylae</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Termopolensis</cei:quote>), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Vrehensis</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Xanchiensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>) und <cei:persName>Johannes von Tortiboli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tertopolensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die das in der Diözese Mainz gelegene zu Ehren des Evangelisten Johannes, der Märtyrer Fabian und Sebastian und der heiligen Elisabeth errichtete Spital[kirche] in Nidda (<cei:quote type="italic">hospitale in Nyde fundatum in honoroe sanctorum Johannis evangeliste, Fabiani et Sebastiani martirum ac beate Elizabeth vidue, Maguntine dicosesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Feiertagen der Patrone und der Patronin dieser Spital[kirche], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, an allen Marienfeiertagen, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, [...], des heiligen Clemens, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Severus, des heiligen Paulinus, des heiligen Severin, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Barbara, der heiligen Gertrude, der heiligen Dorothea, der heiligen Elisabeth, der heiligen Margarete, Cäcilie, der heiligen Juliane, der heiligen Lucia sowie aller Märtyrer, Bekenner und Jungfrauen und an allen Sonntagen und Samstagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Spital[kirche] aufkommen, die die Spital[kirche] betend umschreiten oder betreten, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die der Spital[kirche] Gold- und Silberspenden bzw. andere Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für denjenigen Mainzer Erzbischof, der die vorliegende Indulgenz bestätigt, für Graf Gottfried von Ziegenhain (<cei:quote type="italic">Gotfrido comite in Czigenhayn</cei:quote>), dessen Frau Agnes, für Heinrich von Haibach (<cei:quote type="italic">Haybach</cei:quote>), Pfarrer von Gedern (<cei:quote type="italic">Gaurdern</cei:quote>) und für den Priester Hermann, genannt <cei:quote type="italic">Besefurte</cei:quote>, dem dortigen Fabrikmeister (<cei:quote type="italic">magistro fabricae), </cei:quote>die [alle?] die vorliegende Indulgenz erbeten haben, zu Gott beten.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13571120" to="13571120">1357-11-20</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1357-11-20_Nidda_Darmstadt_A3_Nr247_26.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Darmstadt</cei:settlement>, <cei:arch>Hessisches Staatsarchiv</cei:arch>, <cei:archFond>Urkunden der ehemaligen Provinz Oberhessen (Best. A 3)</cei:archFond>, <cei:idno>Nr. 247/26</cei:idno>. </cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Für die Initiale U(niversis) sind acht Zeilen frei gelassen; in der ersten Zeile blieben die Flächen für zwei Initialen ebenfalls leer. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illumierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo</cei:ref> muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Wie in diesem Fall wurden die Indulgenzen aber auch ohne Illuminierung erworben, um sie gegebenfalls am Empfängerort dekorieren zu lassen, was dann häufig unterblieb.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Schreiber ist mit seinen markanten Parallellinien beim Majuskel-S gut zu erkennen; er hat im bisher bekannten Material noch weitere Urkunden geschrieben: <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1357-02-10_Muehlhausen/charter">1357 Februar 10 für Mühlhausen</cei:ref>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1357-10-10_Dresden/charter">1357 Oktober 10 für Dohna</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1358-09-16_Muehlhausen/charter">1358 September 16 (wieder) für Mühlhausen</cei:ref>.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Reste von 14 Siegenschnüren und fünf Siegeln (rotes Wachs).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v1446121">https://arcinsys.hessen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v1446121</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterni luminis ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Kommentar:Als Impetratoren werden hier unter anderem Graf Gottfried VII. von Ziegenhain und seine Frau Agnes von Falkenstein genannt. Die Grafschaft Ziegenhain hatte ihre Ursprünge zwischen Burgwald und Knüll im heutigen Niederhessen. Seit dem beginnenden 13. Jahrhundert war die Familie auch im Besitz der Grafschaft Nidda (ebenfalls in Hessen). Seit 1258 wurden Nidda und Ziegenhain getrent regiert, erst Johann I. konnte diese beiden Grafschaften im beginnenden 14. Jahrhundert wieder vereinen. Gottfried – der Sohn Johanns I. – wurde erst 1359, nach dem Tod seines Vaters, Graf von Ziegenhain; interessanterweise wird er 1357 im Ablass bereits mit diesem Titel geführt. Er starb am 8. November 1372. Vgl. dazu die Stammtafel der Grafen von Ziegenhain online: <cei:ref target="http://www.lagis-hessen.de/de/subjects/browse/gf/Johann%2BI./h2/Grafen%2Bvon%2BZiegenhain%2Bund%2BNidda/sn/zig">http://www.lagis-hessen.de/de/subjects/browse/gf/Johann%2BI./h2/Grafen%2Bvon%2BZiegenhain%2Bund%2BNidda/sn/zig</cei:ref> (9. November 2015).</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="">N2: Zierschrift (Auszeichnungsschrift)</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>