<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1357-01-29_Nancy</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1357-01-29_Nancy">1357-01-29_Nancy</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Soixante-trois notaires de la ville de Toul, l’official diocésain, le curé de Saint-Jean-des-Fonts et les deux avoués de Toul, s’unissent pour former une confrérie à vocation spirituelle.<cei:lb/>(nach Archivwebsite) </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Toul</cei:placeName><cei:dateRange from="13570129" to="13570129">1357-01-29</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1357-01-29_Bruderschaft_Saint-Nicolas-des-Clercs_Nancy_Arch_M_et_M_G1201.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Nancy</cei:settlement>, <cei:arch>Archives départementales de Meurthe-et-Moselle</cei:arch>, <cei:idno>G 1201</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p>Historisierte Initiale G(loriosus) mit einer Schutzmantelmadonna flankiert von den heiligen Nikolaus und Katharina im Binnenfeld.</cei:p><cei:p>Fünfzehn Zeilen hohe, in den Text eingelassene Initiale G(loriosus) als zarter Ast mit vertikalen Verdickungen der Bögen. Aus diesem Ast entspriessen oben zwei und links aussen eine Dornblattranke. Im Binnenfeld, auf einer mit weissen Linien (Flächen) geschmückten Leiste mittig die gekrönte Maria mit dem bekleideten Christuskind und einem Lilienzepter. Unter ihrem pelzgefütterten (Hermelin?) Mantel knien betend zahlreiche Kleriker. Zu ihrer Rechten Nikolaus mit Mitra und Krummstab und zu ihrer Linken Katharina mit Schwert und Rad. In Buchmalerfarben vor Goldgrund.</cei:p><cei:p>Die Initiale ist von einem Feld mit goldener Leiste umgeben; die Zwickel blau gefüllt mit abwechselnd rotem und weissem Fadenwerk. Aus der linken oberen Ecke entspriessen drei Äste mit jeweils einem (Wein-)Blatt an der Spitze. In die linke untere Ecke des Initialfeldes beisst ein Drache, dessen Schwanz in eine Dornblattranke ausläuft. Auch der Randdekor ist mit hochpoliertem Gold versehen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Im bisher bekannten Bestand französischer Urkunden ist dieses Stück, wenn es denn tatsächlich eine Urkunde ist, vom Schmuck her herausragend.</cei:p><cei:p>In Écrits d'Archives (1996, S. 42) wurde darauf hingewiesen, dass Nikolaus zu den Schutzheiligen von Toul gehört. Die Anwesenheit von Katharina wurde dort wegen ihrer Gelehrsamkeit begründet.</cei:p><cei:p>Offenbar hat man für die Ausmalung der Initiale einen Buchmaler betraut, der sich gekonnt den Gegebenheiten des Metiers bedient: um den Raum für seine Miniatur möglichst gross zu gestalten, wird der Buchstabe beinah unleserlich zart. Doch durch die Gestaltung des Buchstabens als Ast verlängert er sich nahezu zwangsläufig in die Ranken hinein, sodass die Verbindung von Randdekor und Initiale auf Schönste gelungen ist. Ein wenig künstlich erscheint da der Drache, der in seiner ganzen Schwere nur mit dem Maul am Initialfeld verankert ist.</cei:p><cei:p>Die Malerei mit ihren weichen, jedoch recht in die Fläche gebreiteten Körpern ist durchaus auf der Höhe der Zeit und mit Arbeiten aus Paris durchaus vergleichbar. Doch sind es gerade die Randdekorationen, die eindeutig eine Beeinflussung durch Künstler der französischen Metropole negieren. Ob man sich eine derartig qualitätvolle Produktion in Metz um die Mitte des 14. Jahrhunderts vorstellen kann, muss noch bedacht werden. Gleichwohl stellt diese Urkunde eine wichtige Quelle für die Kunstproduktion in Frankreich dar.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Écrits d'Archives, 1996, S. 42-44 (mit Farbabb.) (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/3AG4XQRW">Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.archives.meurthe-et-moselle.fr/fileadmin/Sites/Archives_d__partementales_de_Meurthe_et_Moselle/documents/Guide/G1201.htm">http://www.archives.meurthe-et-moselle.fr/fileadmin/Sites/Archives_d__partementales_de_Meurthe_et_Moselle/documents/Guide/G1201.htm</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="zoomorphic"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>