<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1357-10-04_Bruenn-Brno</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/CZ-MZA/E04/26"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1357-10-04_Bruenn-Brno">1357-10-04_Bruenn-Brno</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz </cei:index>(12 Aussteller) für die Kloster[kirche] St. Thomas in Brünn:<cei:lb/>Erzbischof <cei:persName>Thomas von Naxos und Paros</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Nixiensis</cei:quote><cei:quote type="italic"> et Pariensis</cei:quote>) sowie die Bischöfe <cei:persName>Arnoldus von Sorra</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sorrensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Ottana</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Octanensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Sagona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sagonensis</cei:quote>), <cei:persName>Garsias von Cuenca</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Conchensis</cei:quote>), <cei:persName>Bernardus von Milkow</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Milcoviensis</cei:quote>), <cei:persName>Augustinus von Siliwri </cei:persName>(<cei:quote type="italic">Salubriensis</cei:quote>), <cei:persName>Gregorius von Mazzara</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Mazariensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Avlona_1353">Petrus von Avlona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Valonensis</cei:quote>), <cei:persName>Bertrandus von Alife</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Aliphanensis</cei:quote>), <cei:persName>Raphal von Arkadi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Archadiensis</cei:quote>) und <cei:persName>Johannes von Kammin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Carminensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Olmütz gelegene und zu Ehren des heiligen Thomas durch Johann [Heinrich], Markgraf von Mähren (<cei:quote type="italic">per illustrem principem dominum Johannem marchionem Moravie</cei:quote>), gestiftete Kloster[kirche] des Augustinerstiftes bei Brünn (<cei:quote type="italic">monasterium sancti Thome in honore</cei:quote> [...] <cei:quote type="italic">de novo fundatum, ordinis sancti Augustini, prope Brunnam)</cei:quote> an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, an den Feiertagen der Patrone [!] dieser Kloster[kirche], an allen Marienfeiertagen, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Dorothea, der heiligen Barbara, der heiligen Margarete, der heiligen Apollonia, an allen Sonntagen und Samstagen des ganzen Jahres. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kloster[kirche] aufkommen, die dem genannten Kloster Gold- oder Silberspenden geben, die für den Olmützer Bischof, der die vorliegende Indulgenz bestätigt, für den Margrafe von Mähren, der dieses Kloster gestiftet hat, für den Schreiber dieser Urkunde und für alle Verstorbenen zu Gott beten.<cei:lb/><cei:lb/>1359 Dezember 21, Olmütz<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Johannes von Olmütz</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13571004" to="13571004">1357-10-04</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1357-10-04_MAZB_13571004_E4-5--1-26-r%5b1%5d.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Brünn (Brno), </cei:settlement><cei:arch>MZA, </cei:arch><cei:idno>26</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Fünfzeilige Federzeichnungsinitiale U(niversis) zu Textbeginn, vier weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Rot angestrichelte Versalien im Textblock. Die U-Initiale mit floralen Aussparungen in den Schäften und roten Tupfen, die weiteren Initialen in der ersten Zeile mit roten Verzierungen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illumierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo</cei:ref>, muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen fortan anderswo illuminieren lassen.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Wahrscheinlich hat hier der Schreiber – denn die Tintenfarbe scheint nicht zu wechseln – auch die U-Initiale ausgeführt. Dadurch, dass seine Schrift im Textblock sehr verzierfreudig ist und beinah zu Cadellen neigt, muss seine U-Initiale recht hoch angesetzt werden.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>neun (rotes Wachs) an Seidenschnüren, teilweise stark beschädigt; zwei weitere Siegelschnüre erhalten, der Rest abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, auf der Rückseite mittig im unteren Teil der Urkunde, stark verblasst.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/CZ-MZA/E04/26/charter">http://monasterium.net/mom/CZ-MZA/E04/26/charter</cei:ref></cei:bibl><cei:bibl key="zotero:BH99RHAK">Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 337, online:<cei:ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p> Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Quoniam</cei:quote><cei:quote type="italic">,</cei:quote><cei:quote type="italic"> ut ait apostolus ... .</cei:quote></cei:p><cei:p> Beim Stifter des Augustinerklosters handelt es sich um Markgraf Johann Heinrich von Mähren (in diesem Amt von 1349 bis zu seinem Tod 1375); der Klosterbau wurde um 1350 begonnen. Die Indulgenz stellt also einmal mal ein nicht zu unterschätzendes Mittel dar, Geld und andere Unterstützungen für ein gerade erst errichtetes bzw. im Bau befindliches Gebäude zu lukrieren. Vgl. dazu (auf Tschechisch):   <cei:ref target="http://www.svtomas.net/Historie-kostela-sv-Tomase-14-stoleti.html">http://www.svtomas.net/Historie-kostela-sv-Tomase-14-stoleti.html</cei:ref> (3. November 2015).  </cei:p><cei:p>  Markus Gneiss   </cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="">N2: Zierschrift (Auszeichnungsschrift)</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionDraw">N1: gezeichnet</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>