<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1359-10-17_Prag</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/CZ-SOAPraha/VS-Malesnov/511"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1359-10-17_Prag">1359-10-17_Prag</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (24 Aussteller) für Pfarrkirche des heiligen Laurenz, der heiligen Maria und der heiligen Drei Könige in Spachbruchen:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Bertrandus von Ampurias</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Ampuriensis</cei:quote>), <cei:persName>Richardus von Athyra</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Naturensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Raphael_Arkadi_1349">Raphael von Arkadi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Archadiensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Salpe</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salpensis</cei:quote>), <cei:persName>Garsias von Cuenca</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Conchensis</cei:quote>), <cei:persName>Pontius von Serrae</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Serrensis</cei:quote>), <cei:persName>Richardus von Bissacia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bisaciensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Kosmas von Trabzon</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Traphassonensis</cei:quote> ?, fehlt bei Eubel), Albertus <cei:quote type="italic">Surmanensis</cei:quote> (nicht identifiziert, fehlt bei Eubel), <cei:persName>Augustinus von Siliwri</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salubriensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Avlona_1353">Petrus von Avlona</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Valonensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Kammin</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Carminensis</cei:quote>), <cei:persName>Nitardus von Thermopylae</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Termopolensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Veglia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Veglensis</cei:quote>), <cei:persName>Lazarus von Butrinto</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Botrontiensis</cei:quote>), <cei:persName>Angelus von Retymo</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calamonensis</cei:quote>), <cei:persName>Johannes von Tortiboli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tortopolensis</cei:quote>), Franziskus <cei:quote type="italic">Lapsacensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], Johannes <cei:quote type="italic">Aytonensis</cei:quote> (wird bei Eubel 518 unter Veglia angeführt, jedoch nicht identifiziert), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Vrehensis</cei:quote>), <cei:persName>Guillelmus von Cittanova</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Emolensis</cei:quote>), Franziskus <cei:quote type="italic">Pixachiensis</cei:quote> (nicht identifiziert) und <cei:persName>Bertoldus von Sizebolu</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cisopolensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Mainz gelegene Pfarrkirche des heiligen Laurenz, der heiligen Maria und der drei Könige in Sprachbruchen (<cei:quote type="italic">parrochialis ecclesia sancti Laurentii et beate Marie virginis ac trium magorum in Sprachbruchen, Maguntine diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen des heiligen Laurenz, der heiligen Jungfrau Maria und der heiligen drei Könige, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Martha, der heiligen Katharina, der heiligen Anna sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber-, Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für die Gesundheit desjenigen, der diese Indulgenz bestätigt, des [nicht namentlich genannten] Impetrators der vorliegenden Indulgenz, deren Eltern, Verwandten, für alle verstorbenen Seelen im Fegefeuer und für alle Wohltäter der genannten Kirche zu Gott beten.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13591017" to="13591017">1359-10-17 (in Monasterium irrig September 15)</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1359-10-17_Ablass-fuer-Spachbruchen_SOAPrag_VS-Malesov_511_13590915_r.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Prag</cei:settlement>, <cei:arch>Státní oblastní archiv v Praze</cei:arch>, <cei:archFond>Velkostatek Malešov</cei:archFond>, <cei:idno>Nr. 511</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Siebenzeilige Federzeichnungsinitiale U(niversis) zu Textbeginn, erste Zeile in Auszeichnungsschrift.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Siebenzeilige Federzeichnungsinitiale. Im Buchstabenkörper ausgesparte Halbpalmetten beziehungsweise ein gedrehtes Band. Oben je eine grosse Kreuzblüte. Fehlstellen im Pergament und Ausriss bei der Initiale. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illumierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo</cei:ref> muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Wahrscheinlich hat hier der Schreiber – denn die Tintenfarbe scheint nicht zu wechseln – auch die U-Initiale ausgeführt.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Es scheint, als hätten sich die Schreiber wie die Bittsteller wieder darauf eingestellt, dass Illuminationen für Indulgenzen nicht unbedingt nötig sind und deshalb – letztlich retrospektiv im Hinblick auf die Anfänge der Werkstatt – den Typ der unillumierten Indulgenzen wieder angeboten (vgl. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1357-06-29_Koblenz/charter">1357 Juni 29 für Maria Laach</cei:ref> und <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1361-04-04_St-Gallen/charter">1361 April 4 für Ganterschwil</cei:ref>). Die Kreuzblumen hier erinnern dabei an die frühen Arbeiten des <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichners mit den Masswerkmotiven</cei:index>, z. B. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1324-12-05_Koblenz/charter">1324 Dezember 5 für Rupertsberg</cei:ref>.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>24 Seidenschnüre mit Resten von Siegeln (rotes Wachs).</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Vorderseite (mittig oben, um 1400): <cei:quote>Summa summarum indulgentiarum omnium litterarum ecclesie nostre 1740 dies de iniunctis penitentiis relaxatur.</cei:quote> Rückseite: keine mittelalterlichen Vermerke sichtbar.</cei:nota>Rückseite: keine mittelalterlichen Vermerke sichtbar.<cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/CZ-SOAPraha/VS-Malesnov/511/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/CZ-SOAPraha/VS-Malesnov/511/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterne glorie ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Auszeichnungsschrift</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>