<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1360-99-99_Nuernberg</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1360-99-99_Nuernberg">1360-99-99_Nuernberg_2</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (12 Aussteller) für die Filialkirche in Immeldorf:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName key="P_Raphael_Arkadi_1349">Raphael von Arkadi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Archadiensis</cei:quote>), Franziskus <cei:quote type="italic">Lapsacensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Girardus von Ario</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Arrigensis</cei:quote>), Albertus <cei:quote type="italic">Surmanensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Lazarus von Butrinto</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Botrociensis</cei:quote>), <cei:persName>Bertoldus von Sizebolu</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cisopolensis</cei:quote>), <cei:persName>Augustinus von Siliwri</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salubriensis</cei:quote>), Philippus <cei:quote type="italic">Lavadensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Johannes von Thermopylae</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tarmopolensis</cei:quote>; wohl mit Johannes von Tortiboli verwechselt), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Sanxiensis</cei:quote>), <cei:persName>Nitardus von Tortiboli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Tartopolensis</cei:quote>; wohl mit Nitardus von Thermoplyae verwechselt) und <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in Immeldorf gelegene und dem heiligen Georg geweihte Fililalkirche (<cei:quote type="italic">ecclesia filialis beati Georgii martiris et altaria eiusdem ecclesie in Immeldorf</cei:quote>) der in der Diözese Würzburg befindlichen Pfarrkirche, genannt <cei:quote type="italic">Sassen</cei:quote>, in Ansbach (<cei:quote type="italic">Quelspach</cei:quote>) sowie deren Altäre an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen der Patrone der genannten Kirche und deren Altäre, im Advent, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, in der Fastenzeit, am Karfreitag, in der gesamten Woche (<cei:quote type="italic">in totam hebdomadam</cei:quote>) nach dem Osternsonntag, am Montag, Dienstag und Mittwoch nach dem 5. Sonntag nach Ostern (<cei:quote type="italic">diebus rogacionum</cei:quote>), zu Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter und der 24 <cei:quote type="italic">seniorum</cei:quote>, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den [Jahres]tagen der in dieser Kirche Bestatteten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Urban, des heiligen Erasmus, des heiligen Vitus und seiner Gefährten, des heiligen Kilian und seiner Gefährten, des heiligen Bonifatius und seiner Gefährten, des heiligen Albanus, des heiligen Vinzenz, des heiligen Valentinus, des heiligen Marcellus, des heiligen Felix, des heiligen Sebastian, des heiligen Fabian, des heiligen Mauricius und seiner Gefährten, des heiligen Cyriacus und seiner Gefährten, der 10 000 Märtyrer, des heiligen Georg, der vier Gekrönten, der vier schlafenden [Märtyrer], des heiligen Remigius und seiner Gefährten, des heiligen Martin, des heiligen Brictius, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Hiob, des heiligen Ulrich, des heiligen Severin, des heiligen Burkhard, des heiligen Gumbert, des heiligen Benedikt, des heiligen Sebold, des heiligen Heinrich, des heiligen Maternus, des heiligen Valerius, des heiligen Eucharius, des heiligen Otto, des heiligen Egidius, des heiligen Pirmin, des heiligen Clemens, des heiligen Nicasius, des heiligen Sigismund, des heiligen Leonhard, des heiligen Erhard, des heiligen Blasius, des heiligen Sixtus, des heiligen Willibald, des heiligen Wenzel, des heiligen Franziskus, des heiligen Antonius, des heiligen Dominikus, des heiligen Bernhard, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Margarete, der heiligen Katharina, der heiligen Barbara, der heiligen Dorothea, der heiligen Afra, der heiligen Walburga, der heiligen Elisabeth, der heiligen Scholastika, der heiligen Clara, der heiligen Agathe, der heiligen Lucia, der heiligen Odilia, der heiligen Kunegunde, der heiligen Gertrude, der heiligen Ursula, der heiligen Appolonia, der heiligen Cäcilia, der heiligen Brigitte, der heiligen Prisca, der heiligen Agnes, der 11 000 Jungfrauen sowie an allen Sonntagen und Samstagen im ganzen Jahr. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Friedhof der genannten Kirche umschreiten und dabei für die Verstorbenen beten, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden bzw. andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die für die am Friedhof dieser Kirche bestatteten Körper der gläubigen Seelen ein Vater Unser mit dem Engelsgruss beten oder andere fromme Gebete sprechen.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon und Nürnberg (Ausstattung)</cei:placeName><cei:dateRange from="13609999" to="13609999">1360-99-99</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1360-99-99_Immeldorf-St-Georg_seibold-1.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1360-99-99_f-Immeldorf_StA-Nuernberg_SAM_1971.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Nürnberg, </cei:settlement><cei:arch>Staatsarchiv, </cei:arch><cei:archFond>Rst. Nürnberg, </cei:archFond><cei:idno>Nr. 1062</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, am Rand zwei Darstellungen ohne Rahmen, darunter gemalte Blattranken, oben eine Leiste aus ausgesparten Vierblättern. Vier weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Zehnzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und koloriert. Im Binnenfeld Christuskopf (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="VeraIkon">Vera Ikon</cei:index>) links am Rand ein stehender hl. Georg als Deutschordensherr, rechts eine stehende Maria mit Kind.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Sowohl die Initiale, die Initialen der ersten Zeile wie die Randdekoration sind am Empfängerort ausgeführt worden (<cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</cei:index>).</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illumierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo</cei:ref> muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Die Indulgenz für Immeldorf hat den Sitz des Papstes als <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index> verlassen; und zwar ohne U-Initiale und die weiteren vergrösserten Initialen der ersten Zeile. Wohl nicht in Immeldorf, sondern eher im etwa 40 km entfernten Nürnberg (siehe <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-05-03_Nuernberg/charter">1360 Mai 3 für Nürnberg</cei:ref>) hat man dann den Buchschmuck anbringen lassen. Der Schreiber hat die letztgenannte Urkunde für Nürnberg, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1355-06-14_Hannover/my-charter">1355 Juni 14</cei:ref> für die Nikolaikapelle in Hannover und 1358 März 23 für die Kapelle in Flums geschrieben.</cei:p>1355 Juni 14 für die Nikolaikapelle in Hannover und 1358 März 23 für die Kapelle in Flums.<cei:p n="Stil und Einordnung">Der äusserst retrospektive Charakter der Illumination mit einer <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="VeraIkon">Vera Ikon</cei:index> legt die Vermutung nahe, dass man in Immeldorf bereits eine Indulgenz dieses Dekorationstyps besass und dieses Sujet auch auf der neuen Urkunde sehen wollte.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Von der Entwicklung der Illuminierung in der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> aus gedacht, scheinen vor dem Hintergrund des bisher bekannten Materials jedoch zusätzliche Bildfelder am Rand dabei nicht möglich, die sah man bisher einzig in Verbindung mit der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Christusbueste">Christusbüste</cei:index><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</cei:ref>; Heilige ohne Bildrahmen tauchen erstmals <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-10-20_Heilbronn/charter">1340 Oktober 20 für Heilbronn</cei:ref> auf. Eine vergleichbare Randleiste oben findet sich <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur/charter">1330 September 1 für Dinant</cei:ref> (vgl. <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="Layout">Layout</cei:index>). </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Dem Maler, der sicher nicht zur ersten Reihe der Nürnberger Kunst gehört, wusste mit unfigürlicher Dekroation nicht viel anzufangen, während die Figuren durchaus aussagekräftig sind. Das erhaltene Material aus Nürnberg ist spärlich. Zu verweisen ist auf 1362 in der Reichsstadt entstandene Urkunden, die dem Ablass eher nur in allgemeinen Zeit- und Regionalstil, nicht aber in spezifischen Details entsprechen.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>geht aus dem Bild nicht hervor, jedoch dürften zumindest noch die Siegelschnüre teilweise an der Urkunde hängen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: auf der Vorderseite keine sichtbar, kein Bild der Rückseite vorhanden.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="">Edition: Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, S. 285–287 (Anhang 3). (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/ZG9JUZMZ/q/seibold">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:ZG9JUZMZ">Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, S. 71, Anm. 500, S. 79, Anm. 567, S. 86. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p> Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterni luminis ... </cei:quote>.</cei:p><cei:p>Diese Sammelindulgenz zeichnet sich inhaltlich vor allem durch ihre bemerkenswert grosse Zahl an Heiligenfeiertagen aus, an denen der Ablass gewonnen werden kann. Teilweise werden Würzburger Lokalheilige (Gumbert) in die standardisierte Heiligenliste integriert, teilweise wird diese aber auch durch in anderen Bistümern des Reichs verehrte Heilige (Afra, ...) ergänzt. Für eine vergleichbar grosse Zahl an Heiligen vgl. unten die vom gleichen Schreiber stammende <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-05-03_Nuernberg/charter">Indulgenz für St. Sebald in Nürnberg vom 3. Mai 1360</cei:ref>.</cei:p><cei:p>  Markus Gneiss   </cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionDraw">N1: gezeichnet</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>