<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1361-04-04_St-Gallen</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/CSGVII/1361_IV_04"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1361-04-04_St-Gallen">1361-04-04_St-Gallen</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (18 Aussteller) für Ganterschwil bei Wil:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Richardus von Athyra</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Naturensis</cei:quote>), <cei:persName>Augustinus von Siliwri</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Salubriensis</cei:quote>), Johannes <cei:quote type="italic">Armibotensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Bertoldus von Sizebolu</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Cisopolensis</cei:quote>), Philippus <cei:quote type="italic">Lavadensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], Robertus <cei:quote type="italic">Duacensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Petrus von Sfacia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Swacensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Syros</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Syrensis</cei:quote>), <cei:persName key="P_Petrus_Cagli_1319">Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Calliensis</cei:quote>), Albertus <cei:quote type="italic">Surmanensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Verehensis</cei:quote>), Franziskus <cei:quote type="italic">Lapsacensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Paulus von Hierapetra</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Girapetrensis</cei:quote>), <cei:persName>Kosmas von Trabzon</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Traphasonensis</cei:quote>), <cei:persName>Andreas von Balezo</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Balacensis</cei:quote>), Martinus <cei:quote type="italic">Texiananesis</cei:quote> [nicht identifiziert, felht bei Eubel], <cei:persName>Richardus voon Bisaccia</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Bisaciensis</cei:quote>) und <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote type="italic">Xanciensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote type="italic">misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Konstanz gelegene Pfarrkirche der heiligen Maria in Ganterschwil (<cei:quote type="italic">ecclesia parrochialis beate Marie in Ganderswil, Constaninensis diocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Feiertagen ihres Patrons und [!] der heiligen Jungfrau Maria zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, in der gesamten Fastenzeit, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, am Peter- und Paulstag, an allen Apostelfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers, des Evangelisten Johannes und aller anderen Evangelisten, der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Vitus, des heiligen Eustachius, des heiligen Innocenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gallus, des heiligen Gregor, des heiligen Ulrich, des heiligen Erhard, des heiligen Emmeram, des heiligen Antonius, des heiligen Blasius, des heiligen Mauritius, des heiligen Othmar, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Martha, der heiligen Anna, der heiligen Katharina, der heiligen MargareteMargarethe, der heiligen Barbara, der heiligen Ursula, der heiligen Dorothea, der heiligen Odilia, der heiligen Lucia, der heiligen Afra, der heiligen Elisabeth, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Cäcilia sowie an allen Samstagen und Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung, die sonstige Ausstattung und andere Notwendigkeiten der genannten Kirche aufkommen sowie jenen, die für die Gesundheit desjenigen Bischofs, der die vorliegende Indulgenz bestätigt, des Herrn .. genannt <cei:quote type="italic">de Mesenkann</cei:quote>, Rektor der vorgenannten Kirche und Impetrator dieser Indulgenz, von dessen Eltern und Verwandten sowie von allen Wohltätern [der Kirche] zu Gott beten.<cei:lb/><cei:lb/>1362 Mai 21, Konstanz<cei:lb/>Bischof <cei:persName>Heinrich [III.] von Konstanz</cei:persName> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13610404" to="13610404">1361-04-04</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1361-04-04_fuer-Ganterschwil_K___MOM-Bilddateien__%7EStiASG2jpgweb__%7EStiASG_13610404_K3-S1_01.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>St. Gallen</cei:settlement>, <cei:arch>Stiftsarchiv</cei:arch>, <cei:idno>K.3.S.1</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Elfzeilige Federzeichnungsinitiale U(niversis) zu Textbeginn und und fünf weitere vergrösserte Federzeichnungsinitialen in der ersten Zeile.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Die Konturen der U-Initiale mit dickem Federstrich vorgeschrieben. Im Schaft und Initialfeld mit vegetabilischen und Drehband-Aussparungen, bei den anderen Initialen der ersten Zeile Fleuronnée hauptsächlich aussen. Alles in Schreibertinte. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illumierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo</cei:ref> muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Die Indulgenz für Ganterschwil zeigt die höchste Dekorationsform, die die Schreibwerkstatt nach dem Ende der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> zu liefern in der Lage ist. Da oben mit keiner Illuminierung mehr gerechnet werden muss, können die vergrösserten Initialen der ersten Zeile sehr hoch werden, wobei die U-Initiale auf Höhe der anderen Buchstaben, also tiefer endet. Derselbe Schreiber hat <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1361-01-25_Wien/charter">1361 Jänner 25 für St. Stephan in Wien</cei:ref> gestaltet, seine Arbeiten werden versuchsweise unter dem Namen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="">Florator für St. Stephan</cei:index> zusammengefasst.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>18 Siegel (rotes Wachs) am Seidenfäden, 14 davon mit Siegelsäckchen; ganz links: Affix des bestätigenden Bischofs, daran Pergamentpressel, jedoch kein Siegel mehr vorhanden.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Vermerke: Weder auf der Vorder- noch auf der Rückseite mittelalterliche Vermerke sichtbar.</cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:S6Q3SX6Q">Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, Nr. 63. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:GJBUDPSC">Rest, Illum. Ablaßurkunden, 1925, S. 155, Anm. 41, online: <cei:ref target="http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a147645.pdf">http://www.mgh-bibliothek.de/dokumente/a/a147645.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/GJBUDPSC">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:MQ77XQ4V">Delehaye, 45, 1927, S. 342. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/CSGVII/1361_IV_04/charter">http://monasterium.net/mom/CSGVII/1361_IV_04/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Kommentar:</cei:p><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:quote type="italic">Splendor paterni luminis ... .</cei:quote></cei:p><cei:p>Mit <cei:quote type="italic">Mesenkann</cei:quote> ist wahrscheinlich der Ort Mesikon (Gem. Illnau-Effretikon, Bez. Pfäffikon) gemeint. Der Vorname wurde jedoch durch zwei Reverenzpunkte ersetzt, was somit eine konkrete Personenzuordnung unmöglich macht. Jedenfalls fungierte dieser N.N. von Mesikon als Rektor der Kirche und war der Impetrator der Indulgenz.</cei:p><cei:p><cei:quote>Kirchherr dictus de Mesenkamm</cei:quote> erwarb die Indulgenz.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>