<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1361-01-25_Wien</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:link rel="versionOf" ref="tag:www.monasterium.net,2011:/charter/AT-DAW/Urkunden/13610125"/><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1361-01-25_Wien">1361-01-25_Wien</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index indexName="Illurk-Urkundenart">Bischofsammelindulgenz</cei:index> (25 Aussteller) für die Pfarrkirche St. Stephan in Wien:<cei:lb/>Die Bischöfe <cei:persName>Richardus von Athyra</cei:persName> (<cei:quote>Naturensis</cei:quote>), <cei:persName>Raphael von Arkadi</cei:persName> (<cei:quote>Archadiensis</cei:quote>), Albertus <cei:quote>Surmanensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Lazarus von Butrinto</cei:persName> (<cei:quote>Bontrontinensis</cei:quote>), Franzsikus Lapsac<cei:quote/>ensis [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Andreas von Castoria</cei:persName> (<cei:quote>Castoricensis</cei:quote>), <cei:persName>Ysaias von Seleucia</cei:persName> (<cei:quote>Seleoquiensis</cei:quote>), <cei:persName>Augustinus von Siliwri</cei:persName> (<cei:quote>Salubriensis</cei:quote>), Johannes <cei:quote>Armibotensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <cei:persName>Bertoldus von Sizebolu</cei:persName> (<cei:quote>Cisopolensis</cei:quote>), <cei:persName>Philippus von Lavata</cei:persName> (<cei:quote>Lavadensis</cei:quote>), <cei:persName>Robertus von Daulis</cei:persName> (?, <cei:quote>Davacensis</cei:quote>), <cei:persName>Petrus von Cagli</cei:persName> (<cei:quote>Calliensis</cei:quote>), <cei:persName>Franziskus von Vregen</cei:persName> (<cei:quote>Verehensis</cei:quote>), <cei:persName>Avancius von Xanthi</cei:persName> (<cei:quote>Xanciensis</cei:quote>), <cei:persName>Paulus von Hierapetra</cei:persName> (<cei:quote>Girapetrensis</cei:quote>), <cei:persName>Kosmas von Trabzon</cei:persName> (<cei:quote>Traphassonensis</cei:quote> ?, fehlt bei Eubel), <cei:persName>Andreas von Balezo</cei:persName> (<cei:quote>Balacensis</cei:quote>), <cei:persName>Richardus voon Bisaccia</cei:persName> (<cei:quote>Bisaciensis</cei:quote>), <cei:persName>Thomas von Sirmium</cei:persName> (<cei:quote>Sirensis</cei:quote>) und <cei:persName>Petrus von Sfacia</cei:persName> (<cei:quote>Swacensis</cei:quote>), Erzbischof Martinus <cei:quote>Thexianensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel] sowie die Bischöfe <cei:persName>Johannes von Kammin</cei:persName> (<cei:quote>Carminensis</cei:quote>), Johannes <cei:quote>Cutanensis</cei:quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel] und Erzbischof <cei:persName>Martinus von Edessa</cei:persName> (<cei:quote>Edessensis</cei:quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:quote>misericorditer in Domino relaxamus</cei:quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Pfarrkirche des heiligen Stephan in Wien (<cei:quote>ecclesia parrochialis sancti Stephani prothomartiris in Wienna, Pataviensis dyocesis</cei:quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Kirche sowie der heiligen Jungfrau Maria, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, in der gesamten Fastenzeit, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, am Peter- und Paulstag, zu allen anderen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers, des Evangelisten Johannes, der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Vitus, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gallus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Martha, der heiligen Anna, der heiligen Katharina, der heiligen Barbara, der heiligen Ursula, der heiligen Dorothea, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der heiligen Cäcilia, der heiligen Elisabeth, der heiligen Afra, der heiligen Ottilia sowie an allen Sonntagen und Feiertagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche aufkommen sowie jenen, die für die Gesundheit desjenigen Bischofs, der die vorliegende Indulgenz bestätigt, und für Herzog Rudolf [IV.] von Österreich, Steiermark und Kärnten sowie für dessen Eltern und Verwandte und alle Wohltäter [dieser Kirche] im Fegefeuer zu Gott beten.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Avignon</cei:placeName><cei:dateRange from="13610125" to="13610125">1361-01-25</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1361-01-25_f-St-Stephan-Wien_monasterium-DAW_13610125_r.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Wien, </cei:settlement><cei:arch>Diözesanarchiv</cei:arch><cei:archFond>Urkunden</cei:archFond><cei:idno>13610125</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis"><cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</cei:index>: Sechszehnzeilige Federzeichnungsinitiale U(niversis) zu Textbeginn und drei weitere vergrösserte Federwerkinitialen in der ersten Zeile.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Die U-Initiale in den Buchstabenschäften, dem Binnen- und Initialfeld mit vegetabilischen und zoormorphen Aussparungen vor fein kreuzschraffiertem Grund, bei den anderen Initialen der ersten Zeile Federwerk aussen und in den Binnenfeldern; das „n“ mit einem Drachen und das „S“ mit einem Monster und einem Storch. Alles in der Schreibertinte. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illuminierungen der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index>, <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo</cei:ref> muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Die Indulgenz für St. Stephan in Wien zeigt die höchste Dekorationsform, die die Schreibwerkstatt nach dem Ende der <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</cei:index> zu liefern in der Lage ist. Da oben mit keiner Illuminierung mehr gerechnet werden muss, können die vergrösserten Initialen der ersten Zeile sehr hoch werden, wobei die U-Initiale auf Höhe der anderen Buchstaben, also tiefer endet.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Der Schreiber ist höchstwahrscheinlich gleichzeitig der Florator, denn der Textspiegel nimmt Rücksicht auf den Umriss der Initiale. Weniger kunstvoll, aber mit viel Engagement begegnete etwas Ähnliches <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-04-04_Koblenz/charter">1360 April 4 für St. Wendelin</cei:ref>. Derselbe Schreiber hat <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1361-04-04_St-Gallen/charter">1361 April 4 für Ganterschwil</cei:ref> gestaltet, seine Arbeiten werden versuchsweise unter dem Namen <cei:index indexName="IllUrkGlossar" lemma="">Florator für St. Stephan</cei:index> zusammengefasst.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/AT-DAW/Urkunden/13610125/charter?q=13610125">http://monasterium.net/mom/AT-DAW/Urkunden/13610125/charter?q=13610125</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich (Kurie)</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials">N2: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="zoomorphic">N2: zoomorph</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>