<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1366-07-20_Paris</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1366-07-20_Paris">1366-07-20_Paris</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Der Dekan des Kapitels von <cei:quote type="italic">Rouen, Nicole Oresme, </cei:quote>bestätigt eine königliche Messstiftung.<cei:lb/>Dekan [Nicole Oresme] und das Kapitel von Rouen (<cei:quote type="italic">capitulum ecclesie Rothomagensis</cei:quote>) machen bekannt (<cei:quote type="italic">notum facimus</cei:quote>), dass ihnen König Charles [V., (le Sage)] von Frankreich insgesamt 360 Pfund von Tours (<cei:quote type="italic">libras turonensium</cei:quote>), die aus dem Herzogtum Normandie zu entnehmen sind, zum Zweck der Messfeier überlassen hat; sie ordnen auf Befehl des Königs an (<cei:quote type="italic">ordinavimus et ordinamus</cei:quote>), drei Messen, nämlich eine für den Heiligen Geist am Dienstag nach dem Sonntag Trinitatis [erster Sonntag nach Pfingsten] (<cei:quote type="italic">die martis post festum Trinitatis</cei:quote>), eine für die heilige Jungfrau Maria nach der Weihnachtsoktav (<cei:quote type="italic">post ocatbas Nativitatis eiusdem Domini</cei:quote>), und eine für den heiligen Dionysius am dritten Tag nach dem Fest [9. Oktober] desselben (<cei:quote type="italic">tercia die post festum ipsius</cei:quote>), in Jahrtage (<cei:quote type="italic">anniversaria</cei:quote>) umzuwandeln und nach diesen Messen jeweils 20 Pfund von Tours unter den Kanonikern, Kaplänen und Klerikern zu verteilen. Weiters ordnen sie an (<cei:quote type="italic">ordinavimus insuper et ordinamus</cei:quote>), für den König ein Kollektengebet (<cei:quote type="italic">collectam</cei:quote>) <cei:quote type="italic">secreta</cei:quote> [also während der Gabenbereitung mit leiser Stimme] und nach der Kommunion zu beten.<cei:lb/>Markus Gneiss </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Rouen</cei:placeName><cei:dateRange from="13660720" to="13660720">1366-07-20</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-07-20_Karl_V-.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-07-20_Karl_V.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-07-20_Karl_V_Le_doyen_et_le_chapitre_de_l_Eglise_de_Rouen.jpeg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-07-20_Karl_V_Le_doyen_et_le_chapitre_de_l_Eglise_de_Rouen_Detail.jpeg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-07-20_Karl_V_brunel-2005-.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Paris</cei:settlement>, <cei:arch>Archives nationales</cei:arch>, <cei:idno>AE//II/385 </cei:idno>(alt: <cei:idno>J 463, no 53</cei:idno>)</cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Historisierte Initiale U(universis) in lavierter Federzeichnung mit König Charles V im Binnenfeld, wie er kniend vor einer Maria mit Kind betet. </cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Aufgrund der Tintenfarbe sind zwei Arbeitsphasen deutlich zu unterscheiden:</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Vom Schreiber, der bräunliche Tinte verwendet, stammt der Textanschluss [U]niversis als hervorgehobene Minuskel, die kleine Initiale D(ecanus) mit dem Profil eines Mannes im Binnenfeld und die ebenso kleine Initiale S(alutem) in Form einer Schlange mit Drachenkopf.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Eine andere Hand, die hauptsächlich mit schwarzer Tinte arbeitet, hat die historisierte Initiale U(niversis) ausgeführt. Sie ist links aus zoomorphen, rechts aus anthropomorphen Motiven gebildet, der Buchstabe an sich ist kaum zu erkennen.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Die Silhouette des „U“ bildet die Mauern einer Kapelle, oben von einem Wimperg mit Masswerk überhöht, rechts und links ragt auf der Höhe von dessen Ansatz eine Art Zierstab heraus, auf dem zwei wappentragende Löwen ihren Platz finden.</cei:p><cei:p n="Ekphrasis">Im Inneren thront die Muttergottes auf einem mit einem Tuch verdeckten Podest und einem Kissen. Sie blickt freundlich auf den betenden König rechts und hält ihm den Christusknaben entgegen, der ihn segnet. Die Szene ist nach hinten wie eine Kapelle durch einen Vorhang abgeschlossen, den rechts ein Diener etwas zurück genommen hat, damit er eine Fackel zur Beleuchtung hineinhalten kann. Dahinter spannt sich ein Muster aus Fleurs-de-lys semé. Federzeichnung in Schwarz und Grau, mit Lavierungen teils auch in der Farbe der Schreibertinte.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Das „U“ wird durch die Szene im Binnenfeld nahezu unleserlich, doch auch die übrig gebliebenen Teile des Buchstabens sind nicht gut zu erkennen, da sie in der gleichen Tinte gehalten sind wie die Darstellung im Inneren. Mit wenig Geschick hat der Zeichner diese Teile mit Phantasiewesen gefüllt. Dabei gewinnt man den Eindruck, dass es sich dabei nicht unbedingt um einen Zeichner gehandelt haben wird, der mit dem Buchwesen vertraut war. Francois Avril hat die Initiale dem jungen Meister des Polycratique zugeschrieben.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Laut „Trésor des chartes…“ soll der Profikopf in der Initiale D(ecanus)  Nicolas Oresme darstellen. Demnach wäre auch diese Initiale historisiert, selbst wenn es sich hierbei nur um eine emblematische Darstellung handeln wird. Zwar sind bereits beim König Tendenzen einer grösseren Indivilualisierung auszumachen, doch würde man die winzige Initiale mit dem Profilkopf als Bemühen um Portraitähnlichkeit doch überinterpretieren. Gleichwohl kann er Nicolas Oresme repräsentieren, da er durch die Position im Wort "decanus" zugeordnet ist.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Bei dieser Urkunde handelt es sich um die erste einer Reihe von königlichen Messstiftungen, die mit einer prächtigen Aufmachung versehen sind. Interessant ist, dass das Kapitel von Rouen nicht dargestellt ist (handelte es sich bei dem Profilkopf um Nicolas Oresme, würde er sich vom Geschehen in der Anfangsinitiale abwenden). Stattdessen wird der König gezeigt, wie er sich im Gebet direkt an Maria wendet. Sie und das Christuskind  blicken ihn freundlich an; das Kind segnet ihn. </cei:p><cei:p>Zwar kann man angesichts der Tatsache, dass eine der gestifteten Messen zu Ehren Mariens gefeiert werden soll, von einer Historisierung der Urkunde sprechen. Tatsächlich ist die Initiale aber eine Huldigung Charles' V, dessen gottgewolltes Königtum hervorgehoben wird.</cei:p><cei:p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:CSHKAQ88">Dupont, Trois chartes à vignettes, 1884, S. 189. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/CSHKAQ88">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:6WNGQCPM">Delisle, Rezension: Initiale artistique, 1899, S. 52. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/6WNGQCPM">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Giry, Manuel, 1925, S. 505. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/E8JVFE8R">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Danbury, English and French Artistic Propaganda, 1989, S. 87 f., Abb. 6. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/97ABKITG">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Avril, Maitre du policratique, 2001. (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/BXTNZI3H">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Brunel, Images, 2005, S. 136–142, Nr. 18. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RJ37NJMN">Volltitel auf Zotero</cei:ref>).</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:4B5U7UN2">Zajic, Roland, Dürnstein, 2005, S. 403 und Abb. 27. Online unter <cei:ref target="http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/dateien/Zajic_Roland-2005.pdf">http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/dateien/Zajic_Roland-2005.pdf</cei:ref> (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4B5U7UN2">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Trésor des chartes 2007, Nr. 173. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XZ35ZUGR">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Brunel, Entre art et pouvoir, 2013, S. 73f. (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/NCP7UKPM">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:TEBTZW4J">Bartz, IllUrk, 2014, S. 23f., 26: online unter:  	<cei:ref target="http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/IllUrk/Gabriele-Bartz_IllUrk_2014.pdf">http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/IllUrk/Gabriele-Bartz_IllUrk_2014.pdf</cei:ref>. (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/TEBTZW4J">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl>Jeay, Signature et pouvoir, 2015, S. 84. (<cei:ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/GXSSQ7CG">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl><cei:bibl key="zotero:GHGZXCBG">Bartz, Meister der Urkunden von Karl V., 2016, S. 518.  (<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/GHGZXCBG">Volltitel auf Zotero</cei:ref>)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Vermerke:</cei:p><cei:p>- auf der Plica: (links) <cei:quote type="italic">Per capitulum, J. Soisel.</cei:quote></cei:p><cei:p>– Rückseite (14. Jahrhundert): <cei:quote type="italic">Obligacio deccani et capituli Rothomagensis pro tribus missis celebrandis anno quolibet pro domino rege Karolo prout hic. IIII</cei:quote>xx <cei:quote type="italic"> XVII.</cei:quote></cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Frankreich</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>