<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1366-11-19_Nuernberg</atom:id><atom:title/><atom:published>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:published><atom:updated>2018-10-25T06:51:55.661Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1366-11-19_Nuernberg">1366-11-19_Nuernberg</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Erzbischof <cei:issuer><cei:persName>Heinrich von Navarzan</cei:persName></cei:issuer> (<cei:foreign>Anavararum archiepiscopus</cei:foreign>) erteilt – die Zustimmung des Bamberger Bischofs vorausgesetzt – all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<cei:foreign>misericorditer in Domino relexamus</cei:foreign>), die das in der <cei:placeName>Diözese Bamberg</cei:placeName> Spital zu Ehren der heiligen Martha vor dem Tor der Stadt <cei:placeName>Nürnberg</cei:placeName> (<cei:foreign>hospitale pauperum, quod in honore sancte Marte extra portam civitatis Nuremburgensis, Bambergensis dyocesis</cei:foreign>), dessen Errichtung durch <cei:persName>Konrad Waldstromer</cei:persName> zum Zweck der Versorgung und Aufnahme von Pilgern begonnen wurde (<cei:foreign>per honorabilem Conradum Waltstromeyer ad pauperum peregrinorum collectionem est inchoatum</cei:foreign>), reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen besuchen, und zwar zu Weihnachten, Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, Fronleichnam und in der jeweiligen Oktav, an allen Marienfeiertagen, an den Apostelfeiertagen, am Feiertag der heiligen Martha und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen ein Ablass gewährt, die für den Bau des Spitals Almosen geben.<cei:lb/>Markus Gneiss</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>ohne Ort</cei:placeName><cei:dateRange from="13661119" to="13661119">1366-11-19</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-11-19_1_Stadtarchiv-Nuernberg.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Nürnberg</cei:settlement>, <cei:arch>Stadtarchiv, </cei:arch><cei:ref>A1 D 12</cei:ref>, <cei:idno>1366 XI 19</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Der Text des bischöflichen Einzelablasses ist von Leisten in blau und rot umrahmt, die aus aneinandergereihten Vierpässen gebildet werden.</cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die Vierpässe haben Entsprechungen im Sammelablass von <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-99-99_Nuernberg/charter">1360 für Immeldorf</cei:ref>, der von einem fränkischen (wohl Nürnberger) Illustrator ausgeführt wurden. Zudem gibt es zwei weitere bischöfliche Einzelablässe für St. Martha, deren ganz ähnlichen Rahmenleisten von diesm Dekorator ausgeführt wurden: <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1363-05-25_Nuernberg/charter">1363 Mai 25</cei:ref> (hier die weiterführenden Hinweise) bzw. <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1367-05-01_Nuernberg/charter">1367 Mai 1</cei:ref>. </cei:p><cei:p n="Autorensigle">Martin Roland</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Siegel an roter Seidenschnur abgefallen.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Arenga (Incipit): <cei:foreign>Splendor paterne glorie ... .</cei:foreign></cei:p><cei:p>Das Pilgerspital St. Martha in Nürnberg wurde durch die beiden Brüder Konrad und Johannes Waldstromer/Stromer wohl auf Grundlage einer Stiftungszusage von deren Eltern Konrad Waldstromer (des Älteren) und Agnes aus dem Jahr 1356 gestiftet; der Stiftbrief vom 27. Oktober 1363 ist noch erhalten, vgl. dazu <cei:ref target="http://www.merkelstiftung.de/Familie/Familiendaten/getperson.php?personID=I16168&amp;tree=PWMerkel">http://www.merkelstiftung.de/Familie/Familiendaten/getperson.php?personID=I16168=PWMerkel</cei:ref> (5. April 2018). </cei:p><cei:p>Formular und Diktat des vorliegenden Ablasses orientieren sich stark an den bis 1364 weit verbreiteten bischöflichen Sammelindulgenzen aus der Kurie. Sowohl die Arenga (<cei:foreign>Splendor paterne glorie…</cei:foreign>) als auch gewisse Diktatteile stimmen überein. Beispielsweise wird auch in den Bischofsammelablässen als Hauptgrund für die Ausstellung der Urkunde angegeben, dass die Institution weiterhin gut besucht werden solle; die Dispositio wird da wie dort damit eingeleitet, dass die Gläubigen jedenfalls reumütig und nach Ablegung der Beichte (<cei:foreign>omnibus vere penetentibus ac confessis</cei:foreign>) die begünstigte Einrichtung betreten mögen. Ebenso ist ein verbindendes Element zwischen dem Diktat und Formular der Bischofsammelindulgenzen und des vorliegenden Ablasses darin zu sehen, dass die Zustimmung des Diözesans erforderlich ist, damit der Ablass gültig ist. </cei:p><cei:p>Von Formular und Diktat her nahezu identisch sind die am <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1363-05-25_Nuernberg/charter">25. Mai 1363</cei:ref> und am <cei:ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1367-05-01_Nuernberg/charter">1. Mai 1367</cei:ref> ebenfalls für das Marthaspital ausgestellten Indulgenzen; so decken sich in allen drei Urkunden etwa die Ablasstage und auch die benutzte Arenga ist die gleiche. Der größte Unterschied ist jedoch in der verliehenen Menge des Ablasses zu sehen: Während in der vorliegenden Urkunde lediglich ein üblicher Ablass von 40 Tagen erteilt wird, finden sich in jenen aus den Jahren 1363 und 1367 Ablässe von 40 Tagen, einem Jahr auf lässliche Sünden und einer Karene.</cei:p><cei:p>Markus Gneiss</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName type="Region">HRR</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours"/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>