<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1396-12-08_Goettweig</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1396-12-08_Goettweig">1396-12-08_Goettweig</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Papst <cei:persName>Bonifaz IX</cei:persName>. trägt dem Propste Gerung von St. Pölten auf, diejenigen, welche das Göttweiger Stiftsgut schädigen, zum Schadenersatze zu verhalten.</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Rom</cei:placeName><cei:dateRange from="13961208" to="13961208">1396-12-08</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm/><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1396-12-08_Bonifaz_S-d-Aquila_Goettweigjpgweb_StAG__13961208-1.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1396-12-08_Bonifaz_S-d-Aquila_Goettweigjpgweb_StAG__13961208-2.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>Göttweig</cei:settlement>, <cei:arch>Stiftsarchiv</cei:arch>, <cei:idno>sub dato</cei:idno></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p/></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Fuchs, Göttweig I (=FRA II/51, Wien 1901) S. 776, Nr. 860</cei:bibl><cei:bibl><cei:ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1396_XII_08/charter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1396_XII_08/charter</cei:ref></cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p>Scriptor: A. de Righa pro N. de Perusio<cei:lb/>Links unter der Plica: S. de Aquila, Jo. de C__ (?)</cei:p><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor>Bonifatius episcopus, servus servorum dei, dilecto filio . . preposîto monasterii sancti Ypoliti de Sancto Ypolito per prepositum soliti gubernari Pataviensis diocesis salutem et apostolicam benedictionem. Significarunt nobis dilecti filii . . abbas et conventus monasterii in Gotwico ordinis sancti Benedicti Pataviensis diocesis, quod nonnulli iniquitatis filii, quos prorsus ignorant, decimas primitias census redditus terras domos vineas possessiones prata pascua nemora silvas agros piscarias stangna latus aqueductus molendina grangias litteras auttenticas instrumenta publica libros ornamenta ecclesiastica sanctorum reliquias cruces calices vasa aurea et argentea legata domorum utensilia bladi et vini quantitates vestes laneas et lineas equos boves vaccas oves porcos capras servos emptitios pecuniarum summas et nonnulla alia bona ad dictum monasterium spectantia temere et maliciose occultare et occulte detinere presumunt non curantes ea prefatis abbati et conventui exhibere in animarum suarum periculum et ipsorum abbatis et conventus ac monasterii non modicuma detrimentum, super quo iidem abbas et conventus apostolice sedis remedium implorarunt. Quoeirca discretioni tue per apostolica scripta mandamus, quatinus omnes huiusmodi oecultos detentores decimarum primitiarum censuum reddituum et aliorum bonorum predietorum ex parte nostra publiee in ec-clesiis coram populo per te vel alium moneas, ut infra competentem terminum, quem eis prefixeris, ea prefatis abbati et conventui a se debita restituant et revelent et de ipsis plenam et debitam satisfactionem impendant et si id non ad impleverint, infra alium competentem terminum, quem eis ad hoc peremptorie duxeris prefigendum, ex tunc in eos generalis excommunicationis sententiam proferas et eam facias, ubi et quando expedire videris, usque ad satisfactionem condignam solemniter publieari. Datum Rome apud Sanctum Petrum VI. idus decembris, pontificatus nostri anno octavo. (nach </cei:tenor>FUCHS, Göttweig I (=FRA II/51, Wien 1901) S. 777</cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Fleuronne"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character"/><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="DD-nh-Initials"/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>