<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1459-09-14_FrankfurtMain</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1459-09-14_FrankfurtMain">1459-09-14_FrankfurtMain</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index>Wappenbrief</cei:index>: <cei:issuer>Kaiser Friedrich III.</cei:issuer> bestätigt <cei:recipient>Johann</cei:recipient> und <cei:recipient>Seifried Kellner</cei:recipient> das Wappen.<cei:lb/><cei:issuer>Kaiser Friedrich [III.]</cei:issuer> bestätigt, gibt und verleiht erneut (<cei:foreign>confirmiren, bestetigen, geben und verleihen ... von newes</cei:foreign>) den Brüdern <cei:recipient>Johann</cei:recipient> und <cei:recipient>Seifried Kellner</cei:recipient> (<cei:foreign>Johannsen und Seyfrid gebrudere die Kellner</cei:foreign>) sowie allen Erben für deren Ehrbarkeit, Redlichkeit und Vernunft das Wappen (<cei:foreign>wappen</cei:foreign>) ihrer Vorfahren (<cei:foreign>wie dann die ir vordern und sy bisher gehabt und gefurt haben</cei:foreign>), wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt ist (<cei:foreign>in dem schilde und auf dem helme in der mitte diss unsers keyserlichen brieffs gemalet und mit farben eygentlicher ausgestrichen sind</cei:foreign>), nämlich in schwarzem Schild eine silberne Mauer mit drei Zinnen, belegt mit einer goldbebutzten roten Rose, über der Mauer drei nebeneinandergestellte silberne Lilien; im Oberwappen ein silberner Stechhelm mit schwarz-silberner Helmdecke und einem schwarzen Hut mit silbernem Stulp, darauf zwei Stämme mit je vier gestümmelten Ästen, die Schnittstellen rot (<cei:foreign>einen swarczen schilde, und im grunde des schildes ein weisse mawr mit drein zinen, darinne ein rote rosen mit einem gelben knopphe, steende auf yeder zynnen ein weisse liligen, und auf dem schilde ein helme mit einer swarczen und weissen helmdeke geczieret, darauf ein swarczer huet mit einem weissen stulpe, steund darinne zwen swarcz stamen, yeder mit vier essten, und die schroͤte derselben esste rot</cei:foreign>). Er bestimmt (<cei:foreign>meinen, seczen und wellen</cei:foreign>), dass die Begünstigten und ihre ehelichen Erben das Wappen (<cei:foreign>wappen und cleinet</cei:foreign>) fortan in allen ehrlichen und redlichen Angelegenheiten und Geschäften (<cei:foreign>sachen und geschefften</cei:foreign>) <cei:foreign>zu schimph und zu ernste</cei:foreign>, außerdem in Siegeln, Petschaften und Kleinodien (<cei:foreign>in insigeln, petschatten und kleinetten</cei:foreign>) und auch sonst überall (<cei:foreign>an allen ennden</cei:foreign>) in der Art anderer Wappengenossen (<cei:foreign>als annder wappengenossen irer wappen und cleinete genissen und gebrauchen</cei:foreign>) ungehindert führen dürfen. Er gebietet allen geistlichen und weltlichen Fürsten, Grafen, Freien, Herren, Rittern, Knechten, Hauptleuten, Amtleuten, Herolden, Persevanten, Bürgermeistern, Richtern, Räten, Bürgern und Gemeinden sowie allen anderen seinen und des Heiligen Römischen Reichs Untertanen und Getreuen unter Androhung schwerer Ungnade, die Empfänger im Gebrauch der Bestätigung, Neuvergabe, Gnaden und ihrer Kleinodien nicht zu behindern, noch dies jemandem zu gestatten. Die Urkunde beschadet nicht die ältere Führung identischer Wappen durch andere.<cei:lb/>Daniel Maier</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Wien (<cei:foreign>Wienn</cei:foreign>)</cei:placeName><cei:dateRange from="14590914" to="14590914">1459-09-14</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Orig. Perg.</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1459-09-14_F-III-Wappen-f-Kellner_Fft-ISG_SA_74-2.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p>Mittig in Deckfarben eingemalt hochrechteckiges Bildfeld mit linksgewendetem, gelehntem Wappenschild.</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Majestätssiegel (Posse xy) an gelber Seidenschnur.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Rechts auf der Plica: <cei:foreign>Ad mandatu(m) d(omi)ni imperatoris Ulricus Weltzli cancellarius.</cei:foreign></cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung>am freytag vor sannd Matheus tag des heiligen zwelifpoten.</cei:quoteOriginaldatierung><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName/><cei:index/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>