<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1461-09-26_Wien</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1461-09-26_Wien">1461-09-26_Wien</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index>Wappenbrief</cei:index>: <cei:issuer>Kaiser Friedrich III.</cei:issuer> bessert der Stadt <cei:placeName>Wien</cei:placeName> das Wappen.<cei:lb/><cei:issuer>Kaiser Friedrich [III.]</cei:issuer> begnadet (<cei:foreign>in die sunder gnad getan und tun</cei:foreign>) aus eigenem Antrieb und Milde, mit wohlbedachtem Mut, wohlüberlegt (<cei:foreign>guter vorbetrachttung</cei:foreign>) und mit rechtem Wissen als Kaiser und Landesfürst Bürgermeister, Richter, Rat, Genannte und Bürger der <cei:foreign>wirdigen</cei:foreign> Stadt <cei:placeName>Wien</cei:placeName>, ihr bisher geführtes Wappen (<cei:foreign>so sÿ vorher loͤblich geprauhet und gefuͤrt haben</cei:foreign>), nämlich in schwarzem Schild ein goldener Adler (<cei:foreign>schilt mit dem guͤldein adler in dem swartzen veld</cei:foreign>), fortan gebessert mit zwei goldbekrönten Köpfen, zwischen den Köpfen die goldene Kaiserkrone (<cei:foreign>denselben adler mit zwaÿn haubten, geziert mit iren dÿademen, und zwischen denselben haubten ain kaÿserliche kron, auch von gold, in demselben swartzen veld des schildes</cei:foreign>), wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt ist (<cei:foreign>mit varben hie mit des briefs ausgestrichen</cei:foreign>), auf Siegeln, Sekreten, Bannern (<cei:foreign>in insigeln, secreten, banӱren, herhütten</cei:foreign>) und in allen ritterlichen und ehrbaren Angelegenheiten (<cei:foreign>sachen</cei:foreign>) <cei:foreign>zuͤ schimpf und zuͤ ernst</cei:foreign> nach den Bedürfnissen der Stadt (<cei:foreign>wie sӱ des verlust und der stat not und zirde ervodert und eraӱschet</cei:foreign>) ungehindert führen, anschlagen und gebrauchen zu dürfen, nachdem die Begünstigten die Stadt im Sommer des Jahres gegen einen Angriff aus der Vorstadt auf das Stubentor durch Herzog Albrecht von Österreich sowie dessen Unterstützer aus Ungarn, Böhmen und Bayern sowie andere ungehorsame Landsleute aus dem Herzogtum verteidigt (<cei:foreign>werlich, aufrichticlich, trewlich und vesticlich gehalten dieselb unser stat mit gwalt und werhaffter hanndt</cei:foreign>) und ihr eigenes Leben und ihre Güter dem Aussteller als Erbherrn und Landesfürsten gegeben haben (<cei:foreign>ir leib und guͤt uns als irem natuͤrlichen erbherren und lanndsfuͤrsten und in selbs zu eern ... nicht gespart</cei:foreign>), was der Aussteller belohnen will (<cei:foreign>nicht unbelonet mainen ze lassen</cei:foreign>). Außerdem erteilt er ihnen die Gnade und Freiheit (<cei:foreign>tuͤn wir in dise sundre gnad und freӱheit</cei:foreign>) und bestimmt (<cei:foreign>mainen, setzen und wellen</cei:foreign>), dass seine und die Kanzlei aller künftigen Landesfürsten in Österreich in allen Privilegien und anderen Urkunden (<cei:foreign>privilegien und allen anndern briefen</cei:foreign>) die Titel <cei:foreign>ersamen, weisen, besunder lieben und getrewn</cei:foreign> verwenden sollen (<cei:foreign>ir titulus gesetzet und geschriben sol werden</cei:foreign>). Er gebietet allen geistlichen und weltlichen Fürsten, besonders allen seinen und seiner Nachfahren Kanzler, Landvögten, Grafen, Freien, Herren, Rittern, Knechten, Wappenkönigen, Herolden, Persevanten, Bürgermeistern, Schultheißen, Richtern, Räten, Bürgern, Gemeinden und allen seiner, des Heiligen Römischen Reichs und der Erblande Amtleuten und Untertanen unter Androhung schwerer Ungnade, die Begünstigten nicht in der Benützung und Führung der verliehenen Gnaden, Kleinodien, Wappen und Titel zu behindern.<cei:lb/>Daniel Maier</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Leoben (<cei:foreign>Lewben</cei:foreign>)</cei:placeName><cei:dateRange from="14610926" to="14610926">1461-09-26</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Orig. Perg.</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1461-09-26_Wappenbrief-Wien_WStLA-HA-Urkunden_46_r-1.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier>Wien, Wiener Stadt- und Landesarchiv, Hauptarchiv, Urkunde 4002 (Privileg Nr. 46)</cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p>Mittig in Deckfarben eingemalt leicht hochrechteckiges Bildfeld mit Wappenschild.</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Wachsfarbenes Majestätssiegel (Posse xy) mit rotem Sekretsiegel an roter Seidenschnur.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Rechts auf der Plica: <cei:foreign>Com(m)iss(io) dom(i)n(i) imp(er)ator(is) p(ro)p(r)ia(m) in cons(ili)o.</cei:foreign></cei:nota><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung>an sambstag vor sannd Michels tag.</cei:quoteOriginaldatierung><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName/><cei:index/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>