<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1488-01-20_Bozen</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1488-01-20_Bozen">1488-01-20_Bozen</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract><cei:index>Wappenbrief</cei:index>: <cei:issuer>Kaiser <cei:persName>Friedrich III.</cei:persName></cei:issuer> verleiht <cei:recipient><cei:persName>Erasmus Remer</cei:persName></cei:recipient> und <cei:recipient><cei:persName>Jörg Kurz</cei:persName></cei:recipient> das Wappen der <cei:persName>Rotenbucher</cei:persName>.<cei:lb/><cei:issuer>Kaiser <cei:persName>Friedrich [III.]</cei:persName></cei:issuer> verleiht (<cei:foreign>verleÿhen</cei:foreign>) mit wohlbedachtem Mut, gutem Rat und rechtem Wissen <cei:recipient><cei:persName>Erasmus Remer</cei:persName></cei:recipient> (<cei:foreign>Asuͤm Remer</cei:foreign>) und <cei:recipient><cei:persName>Jörg Kurz</cei:persName></cei:recipient> (<cei:foreign>Jorg Kurtz</cei:foreign>) sowie allen ehelichen Erben auf deren Bitten und aufgrund ihrer vergangenen und künftigen treuen Dienste am Kaiser, am Reich und am Haus Österreich sowie auf deren Bitte das durch das Aussterben der Familie <cei:persName>Rotenbucher</cei:persName> mit dem Tod des <cei:persName>Peter Rotenbucher</cei:persName> (<cei:foreign>Petter Rottenpuͤecher</cei:foreign>) ledig gewordene und heimgefallene (<cei:foreign>unns und dem reiche ledig worden und heimgefallen</cei:foreign>) Wappen (<cei:foreign>wappen und cleinet</cei:foreign>), wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt ist (<cei:foreign>in mitte diss gegenwertigen unnsers keyserlichen briefs gemalet und mit farben eigenntlicher auszgestrichen</cei:foreign>), nämlich in weißem Schild ein rotes Buchenlaub, belegt mit einem silbernen Kreuz; im Oberwappen ein Stechhelm mit rot-silbernen Helmdecken und einer goldenen Krone, darauf ein silberner geschlossener Flug, belegt mit dem roten Buchenlaub und dem silbernen Kreuz wie im Wappen (<cei:foreign>ein weÿsser schilde, darinn in ganntzem schild ein rott puͤchen lawb, und in mitte desselben lawbs ein weysses crewͦtzlin, und auf dem schilde einen helm, gezieret mit einer rotten und weissen helmdecken und einer gelben oder goldfarben crone, enndtspringende daraus zwo zugetan flug, darinne in mitte auch ein rott puͤchen lauͦb mit einem weÿssen crewͦtzlin als im schild</cei:foreign>). Außerdem nimmt (<cei:foreign>tuͦn ab</cei:foreign>) er ihnen die Zunamen <cei:persName>Remer</cei:persName> und <cei:persName>Kurz</cei:persName> sowie dem roten Buchenlaub am Schild das weiße Kreuz ab (<cei:foreign>die vorgeschriben ire beid zuͦnamen Remer und Kurtz mitsampt dem gemelten weÿssen crewͦtzlin in dem rotten puͤchen lawͦb abgenomen und abgetan</cei:foreign>) und erlaubt (<cei:foreign>vergoͤnnen und erlawͦben</cei:foreign>) damit den Empfängern, sich fortan Rotenbucher zu nennen und zu schreiben. Er bestimmt (<cei:foreign>meinen, setzen und wellen</cei:foreign>), dass die Begünstigten und ihre Erben fortan sich selbst <cei:recipient>Rotenbucher</cei:recipient> nennen dürfen und von allen so genannt und geschrieben werden sollen, sowie dass sie das Wappen fortan in allen ehrlichen und redlichen Angelegenheiten und Geschäften (<cei:foreign>sachen und geschefften</cei:foreign>) <cei:foreign>zuͦ schimpf und zuͦ ernst</cei:foreign>, im Krieg, in Kämpfen, Lanzenstechen, Gefechten, auf Bannern, Zelten, Aufschlägen, in Siegeln, Petschaften, Kleinodien und bei Begräbnissen (<cei:foreign>in streitten, kempfen, gestechen, gefechten, panirn, gezelten, aufslagen, innsigln, pettschatten, cleineten, begrebdnussen</cei:foreign>) und auch sonst überall (<cei:foreign>an allen ennden</cei:foreign>) nach ihren Bedürfnissen und Wünschen (<cei:foreign>notdurfften und wolgefallen</cei:foreign>) führen dürfen, wie es andere seine und des Heiligen Römischen Reichs Wappengenossen durch Recht oder Gewohnheit (<cei:foreign>von recht oder gewonnheit</cei:foreign>) ungehindert tun. Er gebietet allen seinen und des Heiligen Römischen Reichs geistlichen und weltlichen Kurfürsten, Fürsten, Prälaten, Grafen, Freien, Herren, Rittern, Knechten, Hauptleuten, Amtleuten, Vizedomen, Vögten, Pflegern, Verwesern, Schultheißen, Bürgermeistern, Richtern, Räten, Wappenkönigen, Herolden, Persevanten, Bürgern und Gemeinden und auch sonst allen seinen, des Heiligen Römischen Reichs und der Erblande Untertanen und Getreuen aller Stände (<cei:foreign>in was wirden, stattes oder wesen die sein</cei:foreign>) unter Androhung schwerer Ungnade sowie einer Strafe von zwanzig Mark lötigen Goldes, die je zur Hälfte an die Reichskammer und an die Betroffenen zu zahlen ist, die Begünstigten und alle ehelichen Erben an der Führung und Benützung ihres Namens und Wappens nach den Bestimmungen der Urkunde (<cei:foreign>der vorgeschribner massen</cei:foreign>) nicht zu behindern. Die Urkunde beschadet nicht die ältere Führung identischer Wappen durch andere.<cei:lb/>Daniel Maier</cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Innsbruck (<cei:foreign>Insprugg</cei:foreign>)</cei:placeName><cei:dateRange from="14880120" to="14880120">1488-01-20</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Orig. Perg.</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1488-01-20-FIII-fuer-Riemer-und-Kurz-Suedtiroler-LA-Arch-Lachmüller-Kasten-2-Lade-26-Nr7.jpg"/></cei:figure><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1488-01-20_Rottenbucher_Innsbruck_Pfeiffer-66"/></cei:figure><cei:archIdentifier>Bozen, Südtiroler Landesarchiv, Archiv Lachmüller II/26/7.</cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p>Mittig in Deckfarben eingemalt hochrechteckiges Bildfeld mit rechtsgewendetem, gelehntem Wappenschild.</cei:p></cei:decoDesc><cei:material>Pergament</cei:material><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc>Wachsfarbenes Majestätssiegel (Posse xy) an roter Seidenschnur.</cei:sealDesc></cei:auth><cei:nota>Rechts auf der Plica: <cei:foreign>Ad mandatum d(omi)ni imp(er)atoris p(ro)p(riu)m</cei:foreign>.</cei:nota>Ad mandatum d(omi)ni imp(er)atoris p(ro)p(riu)m<cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl/></cei:listBibl><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung>am zweintzigisten tag des moneds ianuarii.</cei:quoteOriginaldatierung><cei:nota/></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:class/><cei:persName/><cei:placeName/><cei:index/><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>