<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/charter/IlluminierteUrkunden/1495-07-21_New-York</atom:id><atom:title/><atom:published>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:published><atom:updated>2017-08-11T07:46:03.55Z</atom:updated><atom:author><atom:email>illuminierteurkunden@gmail.com</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml"><cei:text xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" type="charter" id=""><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl>FWF Projekt P 26706-G21 "Illuminierte Urkunden"</cei:bibl></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno id="1495-07-21_New-York">1495-07-21_New-York</cei:idno><cei:chDesc><cei:class/><cei:abstract>Herzog Lodovico Maria Sforza ernennt Ugo Cavazzi della Somaglia zum Senator
<cei:lb/>
Enrico Scaccabarozzi </cei:abstract><cei:issued><cei:placeName>Mailand</cei:placeName><cei:dateRange from="14950721" to="14950721">1495-07-21</cei:dateRange></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Original</cei:traditioForm><cei:figure><cei:graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1495-07-21_Ludovico-il-Moro_Scaccabarozzi-9533_bearb-1.jpg"/></cei:figure><cei:archIdentifier><cei:settlement>New York</cei:settlement>
, 
<cei:arch>Bernard Breslauer Collection</cei:arch></cei:archIdentifier><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p n="Ekphrasis">Deckfarbeninitiale L(udovicus) in grün in goldenem Initialfeld, gestaltet wie ein Baumstamm, auf dem sich die blaue, den roten Knaben verschlingende Visconti-Schlange (biscia viscontea) windet. Im Binnenfeld naturalistische Pflanzenmotive. Unter der Initiale kauert ein Tier, von dem eine elegante Blattranke, die zwei Voluten – besetzt mit Blättern, Blüten und Trieben – bildet, ausgeht. Im Zentrum der zweiten Volute befindet sich ein mit Perlen besetztes Schmuckstück aus Gold, welches exakt die rinascimentale Goldschmiedekunst der Zeit wiedergibt. Über dem Schriftspiegel eine elegante Blattranke, welche in der Mitte Platz für das bekrönte Wappen der Visconti, geviert und mit dem Reichsadler gemehrt, lässt. Darüber die piumai (Oliven- und Palmenzweig) neben anderen Bilddevisen. Am unteren Rand der Urkunde verwandelt sich die Blattranke zur Mitte hin in zwei phantastische Wesen – halb Mensch, halb Pflanze –, davon das eine mit männlichen und das andere mit weiblichen Zügen, welche in ihren Händen weitere Bilddevisen halten. Die Trägerfiguren unten umgaben ein heute fehlendes aufgedrücktes Siegel. Fast die ganze erste Zeile ist in einer goldenen Auszeichnungsschrift (Capitalis) geschrieben. </cei:p><cei:p n="Stil und Einordnung">Die vorliegende Urkunde ist im Katalog der Sammlung Breslauer beschrieben (William M. Volkle and Roger S. Wieck, 
<cei:quote type="italic">The Bernard Breslauer Collections of Manuscripts Illuminations</cei:quote>
, New York 1992, S. 218-219) und, auf mündliche Empfehlung Giordana Mariani Canovas hin, dem „Secondo Maestro del Canzoniere Grifo“, einem venezianischen Künstler, dessen Persönlichkeit erst kürzlich rekonstruiert werden konnte (Emma T. K. Guest, 
<cei:quote type="italic">The Second Master of the Grifo 'Canzoniere’: new attributions</cei:quote>
, in "Rivista di storia della miniatura“, 12, 2008, S. 111-116), zugeschrieben worden. Der Vergleich mit anderen Werken des Künstlers, sowohl was die Figuren als auch die dekorativen Elemente anbelangt, ficht jedoch eine solche Zuschreibung an und es erweist sich als sehr viel wahrscheinlicher, dass der Künstler im lombardischen Umfeld am Ende des Jahrhunderts, in einer der Werkstätten, die im Auftrag der Sforza gearbeitet haben, sowie die des sogenannten „Maestro di Anna Sforza“, zu finden ist. Die Ausstattung der vorliegenden Urkunde ist nicht das Werk des zuletzt genannten Künstlers, aber es bestehen Gemeinsamkeiten wie in den mehrfarbigen Ranken und in der Bereitschaft zur Darstellung von Schmuckstücken, die auch in gewissen Miniaturen im Missale (Ms. Lat. 438, besonders foll. 17r und 93r), das sich heute in der Bibioteca Estense in Modena befindet und dem „Maestro di Anna Sforza“ zugeschrieben ist, vertreten sind. Dies führt uns zu den Künstlern, die gegen Ende des Jahrhunderts am neuesten Stand der mailändischen Dekorationsmotivik sind, und dabei glauben wir, den Künstler im sogenannten Maestro B.F. gefunden zu haben. Die frühe Datierung der vorliegenden Urkunde in Relation zur Karriere dieses Künstlers könnte ein neues Licht auf seine Ausbildung und den Beginn seiner künstlerischen Laufbahn werfen. </cei:p><cei:p><cei:ref target="http://www.monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenLombardeiit/1495-07-21_New-York/charter">[Für Details siehe den italienischen Originaltext.]</cei:ref></cei:p><cei:p n="Autorensigle">Laura Alidori (Übersetzung Stephanie Rosenkranz)</cei:p></cei:decoDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:notariusDesc/><cei:sealDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witnessOrig><cei:witListPar><cei:witness><cei:traditioForm/><cei:figure/><cei:archIdentifier/><cei:physicalDesc><cei:material/><cei:dimensions/><cei:condition/></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/><cei:notariusDesc/></cei:auth><cei:nota/><cei:rubrum/></cei:witness></cei:witListPar><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl key="zotero:G8ICXE5B">Voelkle, Wieck, Breslauer Coll., 1992, S. 228 f. (Kat.-Nr. 87). (
<cei:ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/G8ICXE5B">Volltitel auf Zotero</cei:ref>
)</cei:bibl></cei:listBibl><cei:listBiblRegest><cei:bibl/></cei:listBiblRegest><cei:listBiblFaksimile><cei:bibl/></cei:listBiblFaksimile><cei:listBiblErw><cei:bibl/></cei:listBiblErw><cei:p/><cei:quoteOriginaldatierung/><cei:nota/><cei:listBiblEdition><cei:bibl/></cei:listBiblEdition></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM/></cei:chDesc><cei:tenor/></cei:body><cei:back><cei:persName/><cei:placeName type="Region">Italien</cei:placeName><cei:placeName type="Region">Lombardei</cei:placeName><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Historiated">N1: historisiert</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Initials">N1: Initiale</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="ExecutionPainted">N1: gemalt</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="Borders">N1: Randdekor</cei:index><cei:index indexName="illurk-vocabulary" lemma="CoatsOfArms">N1: Wappen</cei:index><cei:divNotes><cei:note/></cei:divNotes><cei:class/></cei:back></cei:text></atom:content></atom:entry>