<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>München</settlement><repository>Bayerisches Hauptstaatsarchiv</repository><collection>Kollegiatstift Altötting, Urkunden</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1231-08-25_Muenchen</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Aufwendig gestaltete Urkunde mit erster Zeile und Datumszeile in Zierschrift (vor allem an Formen der Elongata angelehnt, am Ende der ersten Zeile mit Buchstabenüberschreibungen und in Lombardenform (Platzmangel). Die Zierschrift, vor allem aber die Initiale I(n nomine) mit qualitativ gutem und reichem Palmettenfleuronnée. </p><p n="Stil und Einordnung">Von derselben Hand stammt offenbar eine weitere Urkunde für Altötting von <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1233-02-20_Muenchen">1233 Februar 20</ref>, deren Erstaussteller ebenfalls Erzbischof Eberhard von Salzburg ist. In diesen beiden Dokumenten wird ein offenkundig Salzburger Florator fassbar, was für die Kunstgeschichte einen erheblichen Erkenntnisgewinn darstellt.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="http://monasterium.net/mom/DE-BayHStA/KUAltoettingChorstift/2/charter">http://monasterium.net/mom/DE-BayHStA/KUAltoettingChorstift/2/charter</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Die Bestimmungen des 4. Laterankonzils (1215) beschränkten die Möglichkeiten von Sammelablässen und liessen nur Kirchweihen als Schlupfloch offen (Seibold, Sammelindulgenzen, S. 180f.). Hier handelt es sich zwar um einen Gründungsvorgang, eine Kirchweihe im Sinn der auch in den Liber extra (X 5.13.14) eingegangenen Richtlinie liegt jedoch nicht vor. Seibold (S. 183) kennt sogar einen von Erzbischof Friedrich von Salzburg ausgestellten Kirchweih-Sammelablass aus dem Jahr 1237, der dann auch (ebenfalls gegen die ursprüngliche Intention) auch an den Jahrtagen zu gewinnen war. Hier wäre die hier besprochene Urkunde als ganz besonderer (einzigartiger?) Fall anzuführen.</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Salzburg</placeName><date when="12310825">1231-08-25</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Gründung des Stiftes Altötting: <lb/>Erzbischof Eberhard [II.]von Salzburg, Legat des apostolischen Stuhles, beurkundet, dass Pfalzgraf Ludwig, Herzog von Bayern, mit seiner Zustimmung bei der Kirche der Mutter Gottes und der hl. Apostel Philipp und Jakob zu Ötingen ein Kollegium von 12 weltlichen Kanoniken mit einem Propst an der Spitze begründet, dasselbe mit den Rechten und Freiheiten der Kanoniker von Passau und Regensburg ausgestattet, aber auch bestimmten Vorschriften bezüglich gemeinsamen Schlafhauses und Essens und des Tragens klerikaler Kleidung nach Vorschrift des Laterankonzils unterworfen habe. Dieser seiner Stiftung habe der Herzog sein Recht an der Kirche, seine Besitzungen am Ort und das Dorf Altötting selbst mit dem Bezirk vom Thore des Markts Neuötting bis zum Berge...überdies das Holz-, Jagd- und Fischereirecht im nahen Walde überwiesen und sich verpflichtet, jährlich 100 Mark Silber an das neue Stift zu entrichten, bis er demselben gleichhohe Einkünfte auf sicheren Gründen angewiesen haben würde. (Verzicht auf die Vogteirechte). Zum Bau der Kirche und der Häuser und Höfe der Kanoniker wies er 200 Pfund Regensburger Pfennig an und bestimmte, dass er in der Stiftskirche begraben sein wolle. Der Erzbischof seinerseits schenkt dem Stift mit Zustimmung seines Domkapitels die beiden Pfarrkirchen Purchirchen (Burgkirchen) und Mutelingen (Mittling) und gewährt dem Ötinger Stiftpropst auf den Salzburger Metropolitansynoden den Vorrang vor den übrigen weltlichen Stiftpröpsten.<lb/></p></abstract><textClass/><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR </region></placeName></place><place><placeName><region>Österreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url=""/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1231-08-25_Gruendung-Altoetting_BayHStA-KUAltoetting-Chorstift_12310825_00002_r.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>