<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Florenz</settlement><repository>Archivio di Stato di Firenze</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1307-12-28_Florenz</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Dreizeilige Fleuronnée-initiale und Fleuronnée-Leiste um den gesamten Urkundentext.</p><p n="Ekphrasis">Der Buchstabenkörper ist aufwendig blau silber (?) gespalten. Das Binnenfleuronnée besteht aus acht Medaillons, die aus dem kreuzschraffierten Grund ausgesparte Blätter enthalten. Zeittypisches Besatzfleuronnée, das sich in den um den Text umlaufenden Leisten fortsetzt. Dort vollfarbige (silberne?) Motive und aufgesetzte, ebenfalls aus vollfarbigen Motiven gebildete Blüten.</p><p n="Ekphrasis">Im Text einer einzeiligen Lombarde mit rotem Fleuronnée. </p><p n="Stil und Einordnung">Die Urkunde erweckt den Eindruck einer Buchseite. Dies geht auf die Proportionen (Verhältnis von Höhe und Breite), auf die buchschriftliche Textualis und auf den Fleuronnée-Dekor zurück. </p><p n="Stil und Einordnung">Unmittelbare Beziehungen bestehen zu einer Kölner Werkstatt, die für die Ausstattung des Wettinger Graduales verantwortlich ist (Aargau, Aargauer Kantonsbibliothek, MsWettFm 1–3, z. B. WettFm1, foll. 4v, 11r; vgl. <ref target="http://www.e-codices.unifr.ch/de/description/kba/WettFm0001">http://www.e-codices.unifr.ch/de/description/kba/WettFm0001</ref>); Mollwo, Wettinger Graduale, 1944, S. XV, 11 und passim. Die Beziehungen werden durch ein Abbildungspaar in Roland, Illuminierte Urkunden, 2014, Abb. VIa und b augenfällig.</p><p n="Stil und Einordnung">Das Graduale ist wegen des im Officium de tempore (also im Grundstock) enthaltenen, erst 1334 von Papst Johannes XXII. für die Gesamtkirche eingeführten Dreifaltigkeitsfestes nicht problemlos früher zu datieren und damit näher an das Ausstellungsdatum der Urkunde (1307) heranzurücken; ausserdem kommt Fleuronnée derselben Hand auch im 1334 datierten Kasseler Willehalm (Kassel, Landesbibliothek, 2°Ms. poet. et roman. 1) vor. </p><p n="Stil und Einordnung">Der Stilcharakter der Deckfarbenmalereien ist, andererseits, im ersten Band des Graduales und im Willehalm durchaus traditionell und spricht für einen Meister, der um 1300 seine Schulung erfahren hat (so ganz zutreffend z. B. Mollwo, S. XV). </p><p n="Stil und Einordnung">Es bleibt vorerst die wahrscheinlichste Variante, von einem Fleuronnée-Zeichner auszugehen, der bereits 1307 seinen Stil gefunden hatte und diesen bis in die 1330er Jahre weiterpflegte; ob er, wie Mollwo annimmt, mit dem Deckfarbenmaler identisch ist, bleibt fraglich, die beiden haben freilich in zumindest zwei Fällen zusammengearbeitet.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Regesten der Erzbischöfe von Köln 4, 1915, S. 485 (Nr. 2032). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/23HSK23J">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, S. 195.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 309f.: online: <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref><ref target=".">. </ref></bibl><bibl>Roland, Illuminierte Urkunden, 2014, S. 257f., mit Abb. VIa und b. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/PZKMIHV2">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://monasterium.net/mom/IT-ASFi/DNFirenzeSPierMaggiore/00030324/charter">http://monasterium.net/mom/IT-ASFi/DNFirenzeSPierMaggiore/00030324/charter</ref></bibl><bibl><ref target="http://www.archiviodistato.firenze.it/pergasfi/index.php?opadmin=0&amp;op=fetch&amp;type=pergamena&amp;id=839819">http://www.archiviodistato.firenze.it/pergasfi/index.php?opadmin=0=fetch=pergamena=839819</ref> (mit hochauflösendem Bild). </bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Die Bezeichnung des Reliquienempfängers als <quote>dilectus noster Donatus Nicholai mercator noster de societate Peruciorum de Florentia</quote> hat in der Literatur verschiedentlich Spekulationen über die Existenz einer Kölner Niederlassung der Peruzzi-Bank hervorgerufen, vgl. etwa ablehnend K. Weissen, Florentiner Kaufleute in Deutschland bis zum Ende des 14. Jahrhunderts, in: Zwischen Maas und Rhein. Beziehungen, Begegnungen und Konflikte in einem europäischen Kernraum von der Spätantike bis zum 19. Jahrhundert. Versuch einer Bilanz, hg. von F. Irsigler (Trierer Historische Forschungen 61, 2006) S. 363–401, hier S. 394.</p><p>In einer zweiten, vom 30. September 1314 datierenden Ablassurkunde des Kölner Erzbischofs (siehe dort) wird Donato als <quote>servitor noster</quote> bezeichnet, was unseres Erachtens sehr wohl auf Donatos Stellung als eine Art Hoflieferant Virneburgs hindeutet. Grunzweig, Lettre d’indulgence, S. 141, bezeichnet Donato als „un des banquiers attitrés de l’archévêque“ und identifiziert ihn auf S. 146–148 aufgrund des Wappens als Angehörigen der Florentiner Familie Biliotti „da Vicchio“ aus dem popolo S. Croce. Weitere Notizen zu ihm publizierte Grunzweig als Nachtrag: Note supplémentaire sur la lettre d’indulgence enluminée d’Adolphe de la Marck, in: Bulletin de l’Institut historique belge de Rome 13 (1932) S. 295. Demnach wickelte er wenigstens 1322 und 1328 auch Zahlungen der Peruzzi-Gesellschaft für den päpstlichen Schatzmeister der Mark Ancona an der Avignoneser Kurie ab, was auffälligerweise in die Zeit des Einsetzens der kurialen illuminierten Ablassurkunden fällt. Ob er auch mit jenem Träger des Namens identisch ist, der als Einwohner von San Gimignano am 6. September 1340 sein Testament machte und seine Beisetzung im Habit der Augustiner-Chorherren in deren Klosterkirche in San Gimignano verfügte (siehe A. M. Vallaro, „Considerans fragilitatem humanae naturae ...“. Testaments et pratique testamentaire à San Gimignano de 1299 à 1530 [2005] S. 118), scheint fraglich.</p><p>Andreas Zajic</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Köln</placeName><date when="13071228">1307-12-28</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Heinrich von Virneburg, Erzbischof von Köln, schreibt anlässlich einer Translation von zwei Schädelreliquien von Angehörigen der 11.000 Jungfrauen aus der Kölner Stiftskirche St. Ursula an Bischof, Klerus, Kommune und Volk von Florenz und gewährt allen bussfertigen Besuchern jener Kirchen, in denen hinkünftig beide oder eine der Reliquien Aufstellung finden werden, 40 Tage und eine Karene Ablass und zwar zum Fest der 11.000 Jungfrauen, zu Weihnachten, Ostern, Pfingsten, Allerheiligen, den vier Marienfesten, zu Michaelis, der Geburt Johannes des Täufers und an allen Apostelfesten. <lb/>Eine massgebliche Rolle bei dieser Reliquientranslation fiel dem Florentiner Kaufmann Donato di Niccolò (Biliotti), einem Angehörigen der bekannten Handelsgesellschaft Peruzzi zu, dem der Aussteller die beiden Büsten zum Geschenk gemacht hatte (<quote>dono obtinuit speciali</quote>).<lb/>Andreas Zajic </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="Fleuronne" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Fleuronne">N2: Fleuronnée</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Deutschland)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1307-12-28_koeln_obere_haelfte.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1307-12-28_koeln_untere_haelfte.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1307-12-28_koeln_det2.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1307-12-28_koeln_det3.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1307-12-28_koeln_det4.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1307-12-28_koeln_gesamt.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1307-12-28_koeln_det1.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>