<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Rouen</settlement><repository>Archives départementales de Seine-Maritime</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1313-06-99_Rouen</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Die an den Rand gerückte Initiale I(n nomine) vergrössert und mit Fadenausläufern unten. Aussparungen aus der Tintenfarbe in Form von Blüten, Blattranken und einer Fleur-de-lys. Die restlichen Buchstaben der ersten Zeile in vergrösserter Schrift (Textualis); am (I)n ein mit Tinte gezeichneter Profilkopf. Das Königsmonogramm "ph" der Intitulatio vergrössert und mit einem Kürzungsstrich, der in eine Halbpalmette ausläuft. Unten Monogramm von der Fleur-de-lys bekrönt. </p><p n="Stil und Einordnung">Im Ausstellungskatalog „Trésor des chartes“ als eines der ältesten Beispiele für die Darstellung der königlichen Lilie (Fleur-de-lys) auf einer Urkunde vorgestellt (so auch S. 61). Vergleiche dazu die Urkunde <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenFrankreich/1305-06-99_Paris/charter">1304 Juni</ref>, wo das Königsmonogramm "ph" als Kürzungszeichen die Fleur-de-lys führt. Schon <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenFrankreich/1270-06-99_Paris/charter">1270 Juni</ref> findet sich erstmals eine Fleur-de-lys im Dekor. Bereits bei der Anfangsinitiale wird mit der königlichen Lilie gespielt, dort gewissermaßen als Spiegelachse für die anderen Dekoratiosmotive. Für spielerischen Umgang spricht auch das Profil beim Textanschluss. Weitere Forschungen müssen klären, inwieweit die Königslilie beim Monogramm als programmatische Ergänzung aufgefasst wurde. Tatsächlich war sie für die Kanzlei so bemerkenswert, dass man sie im Registereintrag kopierte.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Registereintrag in Paris,Archives nationales, JJ 49, fol. 26v, weist ein Monogramm auf, das von einer einzelnen Fleur-de-lys überhöht wird (siehe <ref target="http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/archim/JJ/PG/frchanjj_jj049_0031v.htm">http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/archim/JJ/PG/frchanjj_jj049_0031v.htm</ref>). Obwohl der Dekor im Grunde vernachlässigbar minimal ist, erweitert die dem Monogramm beigefügte königliche Lilie das Schriftzeichen um eine entscheidende Bildkomponente, die es rechtfertigt, diese Urkunde als „historisiert“ zu kategorisieren.  </p><p n="Stil und Einordnung">Ein weiteres semiotisches Detail wurde hingegen nicht in den Registereintrag übernommen. In der Originalausfertigung sind der Nennung der Hofämter "Signa" beigeordnet, die aus dem "S" für Signum und einem Stab, der in den Buchstaben gesteckt wird, bestehen, der mit für die jeweiligen Ämter charakteristischen Zeichen endet: Das Zeichen für den Dapifer fehlt, da das Amt unbesetzt war, dann folgt der "buticularius" (Mundschenk), mit einem gleichschenkeligem Kreuz, dann der "cammerarius" (Kämmerer) mit einer Lilie (fleur-de-lys) und zuletzt der "constabularius" (Stallmeister; recte: "connetable").</p><p n="Stil und Einordnung">Was hier wie ein minimales graphisches "Spielchen" ohne jegliche Bedeutung anmutet, hat ein Vorspiel und wird Kreise ziehen. Entsprechende Formulierungen im Eschartokoll sind nämlich in der französischen Königsurkunde durchaus üblich (Astantibus in palatio nostro-Formel). Grundlage ist die eigenhändige Unterschrift des Zeugen mit vorgesetztem Zeichen. Dies wurde mit der Siegelurkunde zwar obsolet, das Zeichen verschwand, die (vom Schreiber geschriebene, also nicht mehr eigenhändige) Unterschrift und die Erwähnung des (nicht mehr vorhandenen) Zeichens blieben aber Teil des Formulars. Abgesehen von dieser "Vorgeschichte" belebt sich in den 1310er Jahren auch das Zeichen selbst wieder: In einer nur durch den Registereintrag bekannten Urkunde König Philipps IV. (le Long) von <ref target="http://www.monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1317-01-99_Paris/charter"> 1317 Jänner</ref> kommen für dieselben Hofämter ebenfalls Zeichen vor. Diese müssen sich im derzeit nicht greifbaren Original bereits von dem Buchstaben "S" gelöst haben und stehen nach dem ausgeschriebenen "Signum" als kreisrunde Scheiben mit Bildzeichen. Die Lilie für den Kämmerer und der Vogel für den Stallmeister/connetable stimmen überein. </p><p n="Stil und Einordnung">Wenn man nun dieses unscheinbare Stück zur ältesten bisher bekannten historisierten französischen Königsurkunde erklärt, wird deutlich, dass bedeutende Entwicklungen, die im konkreten Fall zu den höchstgradig bedeutenden Urkunden aus der Kanzlei Karls V. führen wird, mit  minimalen Ansätzen beginnen. Ein sehr vergleichbares Phänomen lässt sich bei den deutschen Königs- und Kaiserurkunden Ludwigs des Bayern in den 1320er Jahren beobachten.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Fleur-de-lys trat bereits <ref target="http://www.monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1310-06-99_Paris/charter">1310 Juni</ref> als Motiv im Binnenfeld einer Initiale auf. Der Aussteller, Karl von Valois, führt so seine Zugehörigkeit zum französischen Königshaus nonverbal vor Augen. Es mag durchaus kein Zufall sein, dass diese Entwicklung hin zur Verwendung der Fleur-de-Lys als "Markenzeichen" der französischen Monarchie eben genau nicht bei einer Königsurkunde ihren Anfang nimmt. </p><p>Jeay (Signature et pouvoir, 2015, S. 77 Anm. 199 - <ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/GXSSQ7CG">Volltitel auf Zotero</ref>) beobachtete, dass die Produktion illuminierter Urkunden während der Regierungszeit von Philippe IV ständig anstieg. In Paris, Archives nationales, K 42 sind von 50 Urkunden 24, in K 43 acht von 14 und in K 44 neun von 22 Urkunden geschmückt.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Trésor des chartes, 2007, Nr. 61. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XZ35ZUGR">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Guyotjeannin, Le monogramme, 1996, S. 304. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/9DEHNPIA">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Brunel, Entre art et pouvoir, 2013, S. 49f. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/NCP7UKPM">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>http://www.archivesdepartementales76.net/diplome-en-faveur-de-l%E2%80%99abbaye-saint-amand-de-rouen-donne-a-pontoise-en-juin-1313-par-philippe-iv-le-bel-1285-1314/</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Pontoise</placeName><date when="13130699">1313-06-99</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>König Philippe [IV., (le Bel)], bestätigt die normannischen und englischen Urkunden zugunsten von Saint-Amand in Rouen.  </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Monogram" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Monogram">N3: Monogramm</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1313-06-99_PhilippeIV_fuer_StAmand_Rouen_Arch_dep_Seine-Maritime_55H8a.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1313-06-99_Monogramm-mit-Lilie_frchanjj_jj049_0031v_l.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1313-06-99_Monogramm-mit-Lilie_frchanjj_jj049_0032r_l.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1313-06-99_frchanjj_jj049_0030r_l.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1313-06-99_frchanjj_jj049_0030v_l.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1313-06-99_frchanjj_jj049_0031r_l.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>