<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Viterbo</settlement><repository>Archivio di stato</repository><collection>Archivio storico</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1316-03-11_Viterbo</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Das obere Drittel des Pergaments des unten unbeschnittenen Pergamentblatts füllt das tiefblau ausgemalte und unten durch einen goldenen Streifen vom Text abgetrennte Bildfeld. Auf dem Goldstreifen steht mittig vor einer grünen Palme mit roten Blüten ein schreitender, hersehender, rot bewehrter und rot bezungter gekrönter goldener Löwe (im heraldischen Sinn also ein Leopard), in seiner ausgestreckten rechten Pranke eine Fahne. </p><p n="Stil und Einordnung">Der älteste Wappenbrief, der das Bild ins Bild setzt, stammt weder aus Frankreich, wo es in den 1310er Jahren eine lebhafte Beschäftigung mit Bildzeichen gab (vgl. z. B. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1315-05-99_Paris/charter">1315 Mai</ref>), noch aus dem Reich, wo die Wappenbriefe ab 1338 sich weit verbreiten, sondern aus dem Patrimonium Petri, dem Kirchenstaat. Wappenbriefe werden, so die allgemeine Praxis, von Souveränen oder deren dafür beauftragten Vertretern ausgestellt. Der erste Wappenbrief entstand als gleichsam spontane Geste der Dankbarkeit für die Hilfe bei der Wiedereroberung Gebiete nach dem Tod Papst Clemens‘ V.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Binnenzeichnung des Löwen mit schwarzen Linien wirkt schematisch und lässt an (deutlich) ältere, am ehesten wohl skulptierte Vorbilder denken. Ob diese nun monumental zu denken sind oder ob etwa von Siegelbildern auszugehen ist, muss unentschieden bleiben. Dass es monumentale Beispiele gab, ist evident, man denke nur an das Relief an der Porta San Pietro in Viterbo und andere Beispiele im Stadtbild, die freilich jeweils nicht als konkretes Vorbild in Frage kommen.</p><p n="Stil und Einordnung">Die rote, in zwei Zipfel auslaufende Fahne (Gonfanon) ist mit einem weissen (heraldisch also silbernen) Kreuz belegt, bewinkelt von vier senkrecht gestellten weissen (silbernen) Schlüsseln mit nach oben gerichtetem Bart (zu weiteren Details siehe Roland, Zajic, S. 343, Anm. 193). </p><p n="Stil und Einordnung">Die Elemente des Wappenbilds waren mit verschiedenen Assoziationen verknüpft: Der ursprünglich kaiserliche Löwe konnte auch als guelfisches Symbol verstanden werden, die Palme war als Siegeszeichen von der 1171/72 durch Viterbo zerstörten Nachbarstadt Ferenzia/Ferento übernommen worden (zu weiteren Details siehe Roland, Zajic, S. 343, Anm. 192), die 1316 hinzugefügte päpstliche Fahne stand auszeichnend für die tatkräftige Treue der Stadt zum Patrimonium Petri (siehe Anm. 193). </p><p n="Stil und Einordnung">Signifikant auch für mehrere spätere kaiserliche Wappenbriefe „jüngeren“ Typs ist neben der für die meisten Wappenbriefe kennzeichnenden umfangreichen Arenga die ausführliche (die Namen der Empörer taxativ festhaltende) Narratio, die auf die für die Privilegierung massgeblichen militärischen Leistungen der Empfänger eingeht.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Andreas Zajic</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Bock, Wappenbrief, 1932, S. 52.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/EDSSDZ72">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, bes. S. 341–344 und Abb. 28 (grundlegend). Online unter: <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Rom</placeName><date when="13160311">1316-03-11</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Wappenbrief</term>: Bernard de Coucy (Bernardus de Cucuiaco), päpstlicher Generalvikar für Tuscien, gewährt der Stadt Viterbo eine Wappenbesserung. <lb/>Coucy zeichnete die Stadt mit dem Ehrentitel eines Bannerträgers des päpstlichen Heerbanns aus und besserte das alte Wappen der Stadt, Löwe und Palme, mit einer päpstlichen Fahne. Darüberhinaus wurde der Stadt Viterbo die Herrschaft über Montefiascone auf zehn Jahre übertragen. <lb/>Das Wappen wird in der Dispositio blasoniert, wobei zugleich explizit auf die Darstellung verwiesen wird: <quote>Vos et populum vestrum in quolibet exercitu, quem Romana ecclesia [...] faciet vel fieri mandabit [...] preficimus, ordinamus et declaramus perpetuum vexilliferum seu confalonerium, defensorem, valitorem et adiutorem honoris et iurium Romane ecclesie et rectoris patrimonii [...], ita quod in ipso exercitu et etiam in quolibet alio exercitu [...] ultra arma vestra propria que habetis, scilicet leonis cum palma, vexillum et insignia Romane ecclesie per ipsum leonem portanda, sicut superius designata sunt, [...] deferre et portare [...] perpetuis temporibus [...] valeatis</quote>. <lb/></p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Wappenbrief</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="Miniatures" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Miniatures">N1: Bildfeld</term><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Italien (Kurie)Wappenbesserung</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1316-03-11_viterbo.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1316-03-11_viterbo_klein.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>