<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-06-13T14:16:12.544Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Leuven</settlement><repository>Rijksarchief</repository><collection>Sint-Leonardus Zoutleeuw</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1328-06-07_Bruessel</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und vier weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile mit Blattformen, ie aus den farbigen Binnenfeldern ausgespart sind. Im Textblock eine zweizeilige und eine stark vergösserte einzeilige Initiale der gleichen Art. </p><p n="Ekphrasis">Fünf Zeilen hohe historisierte Initiale: in Feder vorgezeichnet und mit Farben ausgemalt (kolorierte Federzeichnung). Im Binnenfeld <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term> mit erhobenen Händen. Der rot und grün gespaltene Buchstabenkörper mit zwischen Farbflächen ausgesparter Blattranke, rechts oben ein Tierkörper mit Menschenkopf (Mischwesen). Der Buchstabenkörper ragt nach links in den durch Reglierungen markierten Rand hinaus; die linke, mit einem Trifolium abgeschlossene Serife geht bis zum Äussersten dieses Randfeldes. Unterhalb des Buchstabens, auf Höhe der Minuskeln der angrenzenden Zeile, in der Randspalte ein durch einen einfachen Rahmen erzeugtes Bildfeld mit stehendem Bischof, bezeichnet: „Sanctus Leonardus“. Darunter, ohne Bildfeld, ein kniender Geistlicher, bezeichnet: „Magister Johannes de Sceverstene clericus“. </p><p n="Stil und Einordnung">Der Sammelablass für Zoutleeuw ist der erste, bisher bekannte mit dem Typus mit der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term>, der in den folgenden Jahren kennzeichnend für die Illuminierung dieser Gattung werden sollte. Dabei wird das behutsame Vorgehen der Zeichner in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term>, stets die Errungenschaften früherer Werke zu respektieren, in Bezug auf das <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> zu einem Problem: Die dominierende Initiale „U“ wurde im Laufe der Jahre in den Rand hinausgezogen, doch nun soll in einer Spalte darunter ein Bildfeld entstehen. Der Anschluss dieses Feldes an ein bestehendes Element – sei es im Text- oder im Bildfeld – gelingt deshalb nicht gut. Insgesamt ist die Gestaltung der Randspalte nicht an das Textfeld angepasst, denn der  zu einem Problem: Die dominierende Initiale „U“ wurde im Laufe der Jahre in den Rand hinausgezogen, doch nun soll in einer Spalte darunter ein Bildfeld entstehen. Der Anschluss dieses Feldes an ein bestehendes Element – sei es im Text- oder im Bildfeld – gelingt deshalb nicht gut. Insgesamt ist die Gestaltung der Randspalte nicht an das Textfeld angepasst, denn der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term>, der nach <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1323-06-99_Koblenz/charter">1323 Juni für den Dom zu Trier</ref> sehen. Hier behauptet sich noch die Christusbüste im Binnenfeld, der Titularheilige findet lediglich am Rand Platz. Bereits <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1329-10-24_Muenster/charter">1329 Oktober 24 für Benninghausen</ref> ändert sich das und Maria, der die Kirche geweiht ist, übernimmt die Position in der Initiale (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term> sehen. Hier behauptet sich noch die Christusbüste im Binnenfeld, der Titularheilige findet lediglich am Rand Platz. Bereits 1329 Oktober 24 für Benninghausen ändert sich das und Maria, der die Kirche geweiht ist, übernimmt die Position in der Initiale (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">Ikonographische Diversifizierung</term>).</p><p n="Stil und Einordnung">Johannes Sceverstene scheint den Ablass in Avignon erbeten zu haben. Dabei wird er die aufwendigste Version geordert haben, denn neben der reichen Bebilderung sind auch die Initialen im Textfeld, darunter eine zweizeilige, farbig gefasst. Offenbar hat man sich in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> noch keine Gedanken gemacht, wie man einen Petenten auf der Urkunde unterbringen könnte, weshalb die Figur ohne Bildrahmen bis weit unterhalb des Textspiegels ragt. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur/charter">1330 September für Dinant</ref> taucht erstmals ein Bittsteller im Schaft der U-Initiale auf, im Zusammenhang mit einer Christusbüste gar erst <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-01-25_Trier/charter">1331 Jänner 25 für Echternach</ref>.</p><p n="Stil und Einordnung">Während der Christuskopf mit seinen kreisrunden Augen und den Linien, die Brauen und Nasenrücken bezeichnen, auf eine piktogrammartige Wirkung zielen, sind der Heilige und der Mönch freier gezeichnet. Das Mischwesen verbindet mit der Initiale <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-05-12_Wien/charter">1328 Mai 12 für die Wiener Pankrazkapelle</ref>.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Delehaye, 44 (1926), S. 342–379 (S. 363 f. Textabdruck), 45 (1927), S. 97–123, 323–344, und 46 (1928), S. 149–157, 287–343. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/CX47D7XG">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 146 (Abb. 5) (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Homburger, Ablassbrief Königsfelden, 1329, 1957/58, S. 116. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/CAMCHQCH">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Oliver, Herkenrode, 1995, S. 199, Appendix, Nr. 2 (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/B6BZ589J">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 354f. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 326, online:  <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <foreign>Pia mater ecclesia ... .</foreign></p><p>Weitgehend standardmäßiges Produkt mit zeittypischem Formular und Diktat. Die Tage, an denen der Ablass gewonnen werden kann, bewegen sich im Rahmen der Zeit, auf die begünstigte Institution wird zumindest mit der Nennung des Leonhardstag und der Tage aller Heiligen, denen - und das ist hier wohl trotz des fehlenden Wortes gemeint - ein Altar in der Kirche geweiht ist (q<foreign>uorum nomina in eadem ecclesia habentur</foreign>), verwiesen.</p><p>Das Gebet für den Impetrator der Urkunde - den am linken Rand der Urkunde abgebildeten Kleriker Johannes <foreign>de Sceverstene</foreign> (siehe auch den kunsthistorischen Kommentar) - ist eine der ansonsten üblichen weiteren Ablassbedingungen. Über den Kleriker konnte im Moment noch nichts Näheres herausgefunden werden.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13280607">1328-06-07</date></issued></diploDesc><authDesc>Sieben Siegel nur mehr in Resten erhalten.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (10 Aussteller) für St. Leonhard in Zoutleeuw (Léau) [Diözese Lüttich]:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Amelia</persName></legalActor> (<foreign>Ameliensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Jordanus von Acerno</persName></legalActor> (<foreign>Acernensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Antonius von Sagona</persName></legalActor> (<foreign>Sagonensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Rudolfus von Cyzicus</persName></legalActor> (<foreign>Siriquensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Sulcis</persName></legalActor> (<foreign>Sulcitani</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Madius von Duvno</persName></legalActor> (<foreign>Demitensis</foreign>),<legalActor type="issuer"><persName> Guillelmus von Triest</persName></legalActor> (<foreign>Tergestinensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Drivost</persName></legalActor> (<foreign>Dirivastensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Meletius von Gallipoli</persName></legalActor> (<foreign>Gallipolitani</foreign>) und <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Ciudad Rodrigo</persName></legalActor> (<foreign>Roderici</foreign>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<foreign>misericorditer in Domino relaxamus</foreign>), die die in der Diözese Lüttich gelegene Kirche des heiligen Leonhard in Zoutleeuw (<foreign>ecclesia sancti Leonhardi confessoris in Lewis, Leodiensis diocesis</foreign>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Festtag des heiligen Leonhard, an den Feiertagen aller Heiligen, die in dieser Kirche verehrt werden, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Georg, des heiligen Stephan, des heiligen Lambert, des heiligen Dionysius, des heiligen Nikolaus, des heiligen Martin, des heiligen Hieronymus, des heiligen Ambrosius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der heiligen Barbara, der heiligen Genoveva, der heiligen Agathe, zu Allerheiligen und Allerseelen. Weiters wird all jenen ein Ablass gewährt, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen,  die beim Läuten der Abendglocke drei Ave-Maria beten, die den Friedhof der Kirche umschreiten und dabei für die Seelen der dort ruhenden Verstorbenen beten, die den Priester beim Versehgang begleiten, die entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen der Kapelle Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie jenen, die für die Gesundheit des Klerikers Johannes <foreign>de Sceverstene</foreign>, der die vorliegende Indulgenz erbeten hat, Gebete sprechen und für diesen beten, wenn er gestorben ist, und ebenso für alle gläubigen Verstorbenen Gebete sprechen.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Christusbueste" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term><term key="Christusbueste" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Petent" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">Ikonographische Diversifizierung</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-06-13">2018-06-13T14:16:12.544Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1328-06-07_L%c3%bcttich_Leau_Bruxelles.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1328-06-07_L%c3%bcttich.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>