<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>’s-Heerenberg, </settlement><repository>Kasteel Huis Bergh</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1329-01-17_s-Heerenberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die drei weiteren vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit Blattformen, die aus den roten und lila Farbflächen ausgespart sind. Im Textblock drei vergrösserte einzeilige Initialen mit Aussparungen vor tintenfarbigem Grund in den Binnenfeldern. </p><p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe historisierte Initiale: in Feder gezeichnet und koloriert (kolorierte Federzeichnung in Rot, Grün und Lila). Im Binnenfeld ausgesparte Blattranke und Mischwesen mit Kopftuch vor lila Grund. Der rot und grün gespaltene Buchstabenkörper mit ausgesparter Blattranke sowie rechts oben ein weiteres Mischwesen mit Kopftuch. </p><p n="Stil und Einordnung">Der Ablass für die Benediktinerinnen von Vilich ist eine Ausnahme, zeigt er doch keinerlei Historisierung, sondern nur zwei Mischwesen mit Kopftüchern, die sich anblicken. Dieses Kopftuchmonster tauchte zum ersten Mal <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-05-12_Wien/charter">1328 Mai 12 für die Pankraz-Kapelle in Wien</ref> auf – wohl vom gleichen Zeichner / Schreiber. Während diese Gestaltung des Binnenfeldes nicht wieder aufgenommen wird, ist das ausgesparte Mischwesen im Buchstabenschaft häufiger zu finden: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7 für Léau</ref> (wohl vom selben Zeichner / Schreiber, wenn man die kreisrunden Pupillen mit ihrem starren Blick zum Kriterium macht). In Léau hat das Wesen einen Bart und so etwas wie eine Zipfelmütze bekommen, so sieht es auch (wohl von anderer Hand gezeichnet) <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1329-08-24_Ailingen/charter">1329 August 24 für Ailingen</ref> aus. Der Zeichner mit den Masswerkmotiven versucht sich ebenfalls an ihm, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1329-99-99_Heggen/charter">1329 Dezember 20 für Heggen</ref>, doch gerät es deutlich anders.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="http://www.europeana.eu/portal/record/2021648/0211_0234.html?start=131%26query=what%3Acharter%26startPage=121%26qf=TYPE%3AIMAGE%26qt=false%26rows=24">http://www.europeana.eu/portal/record/2021648/0211_0234.html?start=131&amp;query=what%3Acharter&amp;startPage=121&amp;qf=TYPE%3AIMAGE&amp;qt=false&amp;rows=24</ref></bibl><bibl><ref target="http://www.collectiegelderland.nl/organisaties/huisbergh/voorwerp-0234">http://www.collectiegelderland.nl/organisaties/huisbergh/voorwerp-0234</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <quote>Quoniam, ut ait apostolus, ... .</quote></p><p>Die im Text genannte Ponzetta von Virneburg war von 1316 bis zu ihrem Tod im Jahre 1326 Äbtissin der nach der Regel des heiligen Benedikt lebeden Kanonissen des Stifts Villich. Der Sammelablass stellt einen Teil der gerade in den Jahren um 1329 zunehmenden Bemühung für die Memoria Ponzettas dar, für dieses Jahr ist unter anderem auch eine Stiftung für das Grab der Ponzetta belegt. Der Ablass nennt jedenfalls keinen Impetrator, es kann jedoch entweder ein Familienmitglied der Grafen von Virneburg oder der Vilicher Konvent als treibende Kraft vermutet werden. Auch ein anderes Familienmitglied bekleidete eine hohe kirchliche Funktion: Heinrich von Virneburg, der Bruder Ponzettas, war von 1304 bis 1332 Erzbischof von Köln (siehe ausführlich zur Geschichte des Stifts Vilich Giersiepen, Kanonissenstift Vilich, 1993, passim, und speziell für die Stiftungen rund um die Memoria Ponzettas ebd., S. 116f.).</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13290117">1329-01-17</date></issued></diploDesc><authDesc>14 Siegelschnüre noch erhalten, jedoch alle Siegel abgefallen; die Namen der Siegler sind in der Reihenfolge der Besiegelung auf der Plica notiert. Ebenso Reste von einer Pergamentpressel sichtbar, das Siegel (wohl des bestätigenden Bischofs) ist aber abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (14 Aussteller) für die Johannes-Kapelle des Benediktinerinnenklosters in Vilich (Bonn):<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Angelus von Sulcis</persName></legalActor> (<quote>Sulcitani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Rudolfus von Cyzicus</persName></legalActor> (<quote>Siriquensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Serbien</persName></legalActor> (<quote>Cerbiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Meletius von Gallipoli</persName></legalActor> (<quote>Gallipolitani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Madius von Duvno</persName></legalActor> (<quote>Demitensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jordanus von Acerno</persName></legalActor> (<quote>Acernensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Amelia</persName></legalActor> (<quote>Ameliensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Ciudad Rodrigo</persName></legalActor> (<quote>Civitatis Roderici</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Robertus von Annaghdown</persName></legalActor> (<quote>Agdiniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Sulcis</persName></legalActor> (<quote>Sulcitanensis</quote> [!]), <legalActor type="issuer"><persName>Radulfus von Down</persName></legalActor> (<quote>Dunensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Moray</persName></legalActor> (<quote>Moraviensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Belgrad</persName></legalActor> (<quote>Albensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Sergius von Kotor</persName></legalActor> (<quote>Catarensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Köln gelegene Kapelle des heiligen Johannes des Täufers des Benediktinerinnenklosters Vilich (<quote>capella sancti Johannis baptiste constructa in monasterio Vilicensi ordinis sancti Benedicti, Coloniensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an jedem Festtag [des Patrons] dieser Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Enthauptung und der Geburt des heiligen Johannes des Täufers [!, nochmals angegeben], am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Christophorus, des heiligen Clemens, des heiligen Balsius, des heiligen Innocenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Augustinus, des heiligen Hieronymus, des heiligen Leonhard, des heiligen Ambrosius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Lucia, der 11 000 Jungfrauen, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an allen Sonntagen, im gesamten Advent sowie in der Fastenzeit. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die den Priester beim Versehgang begleiten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen, die den Friedhof der Kirche [!] umschreiten und dabei für die Seelen der darin bestatteten Verstorbenen beten, die dieser Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden sowie andere Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für das Seelenheil von Frau Ponzetta von Virnenburg (<quote>pro salute anime dicte domine Ponzette de Virnenburg</quote>), Stifterin dieser Kapelle, und von deren Brüder und Eltern das Vater Unser und das Ave Maria beten.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="figural" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#figural">N2: figürlich</term><term key="zoomorphic" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#zoomorphic">N2: zoomorph</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1329-01-17_Johanneskapelle_Vilich_Huis_Berg.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>