<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Baltimore</settlement><repository>Walters Art Gallery</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1331-02-26_Baltimore</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition>Es scheint, als sei die Urkunde einem Goldschläger zum Opfer gefallen.</condition></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, eine zweizeilige und drei weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile, in Zeile 21 einzeilige Initiale mit Halbfigur des Bischofs von Albi mit ausstrahlendem Dekor sowie sechs unterschiedlich vergösserte einzeilige Initialen mit Gold und Farben; zahlreiche einzeilige Initialen mit Fleuronnée-Umrandung im Textblock.</p><p n="Ekphrasis">Sechszeilige historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben und Gold koloriert. Im Binnenfeld thronende Madonna mit stehendem Kind; davor eine Gruppe von hochrangigen knienden Klerikern (Kardinal, Bischöfe und ein Abt). Die Buchstabenschäfte schmal und mit Flächendekor, das Initialfeld von einer schmalen Leiste gerahmt, oben jeweils eine Verdickung mit Dornblattelementen, leicht ausstrahlend. (U)n(iversis) zwei Zeilen hoch mit Dornblattfüllung (vor Blattgold?). Diese Initiale wie auch S(ancte) und E(cce) mit längeren Dornblattausläufern links oben vom Initialfeld ausgehend; M(atris) mit kürzerem Dornblattschmuck. Die einzeilige Initiale mit dem Kniestück eines Bischofs in der gleichen Art, jedoch mit zwei längeren Dornblattausläufern. </p><p n="Stil und Einordnung">Das <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> der Indulgenz für Albi musste die besonderen Wünsche des Beststellers berücksichtigen, denn die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#NInitiale">n-Initiale</term> in der ersten Zeile musste zweizeilig konzipiert und eine weitere im Textblock für Illuminierung besonders gross gestaltet werden. Im bekannten Material ist bisher vorher erst <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-11-12_Gent/charter">1330 November 12 für Gent</ref> zu nennen, wo eine vergleichbare Abwandlung des Layouts vollzogen wurde. Wahrscheinlich wird der hochrangige Auftraggeber aus dem Umfeld des Bischofs von Albi, Béraud de Fargues, diese Abwandlung vom Üblichen durchgesetzt haben.</p><p n="Stil und Einordnung">Die thronende Madonna wäre im Rahmen der ab 1329 (erstes Beispiel: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1329-10-24_Muenster/charter">1329 Oktober 24 für Benninghausen</ref>) einsetzenden <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term> in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> durchaus abfragbar gewesen, obwohl die meisten Ablässe der Zeit mit einer <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term> illuminiert werden. Doch wird man die buchmalerische Qualität und die Kostbarkeit der Farben und des Goldes dort vergeblich suchen. </p><p n="Stil und Einordnung">Auf Grund der hohen Qualität muss es sich bei diesem Stück um eine <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term>r handeln. Dabei wird der Bischof von Albi oder aber sein Sekretär und Prior von Notre Dame de Fargues, Jean Debar, die Indulgenz zum Illuminieren an eine in Avignon ansässige Buchmalerwerkstatt gegeben haben. Francesca Manzari (2006, S. 136) hat die Indulgenz für Albi freilich nur innerhalb ihrer Gattung gesehen und sie keiner der von ihr erforschten Buchmalergruppen zugewiesen.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Randall, Baltimore 1, 1989, S. 164 f., Abb. 128. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/WPSB75ZP">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 136, 354. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 326 Anm. 132, online:<ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <foreign>Pia mater ecclesia ... </foreign></p><p>Béraud de Fargues, der offensichtlich als Impetrator dieser Indulgenz fungiert, obwohl er nicht explizit als solcher genannt wird, war von 1314 bis 1334 Bischof von Albi. Er stammte aus einer südfranzösischen Adelsfamilie, die familiäre Beziehungen zu Papst Clemens V. (im Amt von 1305-1314) hatte. Unter anderem dank dieser kurialen Verbindung schafften es zahlreiche Familienmitglieder in führende Kirchenämter; beispielsweise war Bérauds Bruder Bernard Erzbischof von Narbonne. Die guten Verbindungen zur Kurie dürften auch nach dem Tod von Clemens V. im Jahr 1314 nicht abgerissen sein – der vorliegende Ablass wurde ja bereits im Pontifikat Johannes‘ XXII. ausgestellt, vgl. dazu Caillet, Papauté, 1975, S. 316. Bemerkenswert ist der hohe Anteil der individuellen Elemente im Diktat der Narratio, welche die Stiftertätigkeit des Bischofs von Albi hervorstreicht und prominent in Szene setzt. Die Bestätigung von Bischof Béraud wurde mit hoher Wahrscheinlichkeit von der gleichen Hand wie der restliche Urkundentext verfasst – ein weiteres Zeichen dafür, dass der Bischof persönlich in Avignon anwesend war.</p><p>Etwas irritierend ist die überaus fehlerhafte Ausstellerliste. Ursprünglich für 13 verschiedene Aussteller geplant, reduzieren sich diese durch zahlreiche irrige Wiederholungen der Bischöfe auf acht.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13310226">1331-02-26</date></issued></diploDesc><authDesc>Vier Seidenschnüre noch erhalten, daran ein Siegel (wohl des bestätigenden Bischofs), der Rest abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (13 Aussteller, davon fünf Wiederholungen) für Notre-Dame de Fargues in Albi:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<quote>Antibarensis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Serbien</persName></legalActor> (<quote>Serbiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Sulcis</persName></legalActor> (<quote>Solcitanus</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Lavata</persName></legalActor> (<quote>de Laveria</quote>, unsicher, aus Eubel nicht lokalisierbar), <legalActor type="issuer"><persName>Meletius von Gallipoli</persName></legalActor> (<quote>Gallipolitani</quote>), [folgen nochmals Johannes von Serbien und Bonifatius von Sulcis], <legalActor type="issuer"><persName>Rudolfus von Cyzicus</persName></legalActor> (<quote>Siriquensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Antonius von Sagona</persName></legalActor> (<quote>Sagonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Salmannus von Worms</persName></legalActor> (<quote>Wormaciensis</quote>), [folgen nochmals Meletius von Gallipoli ,Thomas von Lavata und Antonius von Sagona] erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die Kirche Notre-Dame de Fargues in der Stadt Albi (<quote>ecclesiam seu capellam, que intitulatur ecclesia beate Marie de Fargis ... in civitate Albiensis</quote>), die durch Bischof <persName>Béraud von Albi</persName> (<quote>Beraldus Dei gratia episcopus Albiensis</quote>) gegründet und ausgestattet worden ist, an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort an welchen Messfeierlichkeiten auch immer teilnehmen, und zwar zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Pfingsten, Fronleichnam, an den vier Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, am Feiertag des Apostels Jakob, zu allen anderen Apostel- und Evangelistenfesten sowie an den Feiertagen derjenigen Heiligen deren Reliquien in der genannten Kirche aufbewahrt werden. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen und jenen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden sowie sonstige Notwendigkeiten zukommen lassen.<lb/><lb/>1331 März 2, s. l.<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Béraud von Albi</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/><lb/>1335 April 16, <quote>castro de Marsaco</quote><lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Albi</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="NInitiale" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#NInitiale">n-Initiale</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="Christusbueste" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term><term key="DekorationbeimEmpfaenger" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="DD-nh-Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Borders">N2: Randdekor</term><term key="zoomorphic" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#zoomorphic">N2: zoomorph</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie) </region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1331-02-26_Albi_Baltimore_W742Lf_klein.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1331-02-26_Albi_Baltimore-Detail.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>