<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Oxford, </settlement><repository>Magdalen College, </repository><collection>Muniments Brackley, </collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1331-05-09_Oxford</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und zwei vergrösserte Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern. Im Text zwei vergrösserte einzeilige Initialen mit Aussparungen und Farbe, das C(upientes) mit einem Gesicht im Binnenfeld.</p><p n="Ekphrasis">Sechs Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder vorgezeichnet und mit Rot, Grün, Gelb und Braun ausgemalt. Im Binnenfeld <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term> mit erhobenen Händen. Der rot und grün gespaltene Buchstabenkörper mit zwischen Farbflächen ausgesparter Blattranke. Die Zwickel des Initialfeldes monochrom gelb gefüllt. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des Bogens in etwa am Textspiegel ansetzt.</p><p n="Ekphrasis">Auf der rechten Seite am Rand Doppellinierung erkennbar. Ob es sich bei den Löchern mit Rostspuren oben um Spuren ehemaliger Anbringung handelt, ist nicht ganz klar.</p><p n="Stil und Einordnung">Das En-face-Gesicht im Binnenfeld des „C“ im Textblock ist ein in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> immer wieder genutztes Dekorationselement; man kennt es schon seit den Anfängen des Zeichners mit den Masswerkmotiven. In zeitlicher Nähe zum Ablass finden sich <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-04-05_Donaueschingen/charter">1330 April 5 für Wittichen</ref>, 1330 April 6 für Reifenstein und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-10-08_Darmstadt/charter">1330 Oktober 8 für die Forstwaldkapelle</ref>.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>In diesem Ablass wird ein nicht allzu oft vorkommendes Diktat verwendet. Wie bereits bei der Indulgenz für die Habsburgergräber im <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1329-09-06_Bern/charter">Kloster Königsfelden</ref> (1329 September 9) und später für die <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-12_Stuttgart/charter">Grablege der Herren von Ehestetten</ref> (1344 April 12) erfolgt auch hier die volle Konzentration auf die frommen Handlungen für die Seelen der genannten Verstorbenen, jedoch mit dem Unterschied, dass in der vorliegenden Urkunde kein konkreter Begräbnisort genannt wird (<quote>ubicumque corpora eorum in Christo requiescunt</quote>). Die Stücke für Königsfelden und die Gräber der Ehestettener in Blaubeuren enthalten ausserdem mehr Ablassgelegenheiten als die vorliegende Indulgenz von 1331, wie beispielsweise die Teilnahme an den Jahrtagsmessen. Die Zahl der Aussteller ist mit sieben bei dem Ablass von 1331 deutlich geringer als im Königfeldener (14) und im Ehestettener (12) Stück; der Schreiber hatte deutlich Mühe, den bereits vorgefertigten Platz, der offenbar für eine höhere Personenzahl konzipiert war, mit den wenigen genannten Ausstellern zu füllen. Die Arenga (<quote>Eterni patris filius ...</quote>) ist in allen drei Urkunden überenistimmend, auch die Überleitung in die Dispositio ist wortident.</p><p>Der genannte Robert de Holland, der explizit als verstorbener Ritter (<quote>quondam miles</quote>) bezeichnet wird, ist mit dem ersten Baron Holand aus der gleichnamigen englischen Adelsfamilie zu identifizieren. Er diente Thomas Plantagenet, Earl of Lancaster und Anführer der Adelsopposition gegen König Eduard II. Nachdem Robert de Holland im Jahr 1321 dem Earl of Lancaster seine Gefolgschaft aufgekündigt und zur Partei des Königs übergelaufen war, entging er zwar – anders als Thomas Plantagenet – der Hinrichtung, befand sich jedoch bis 1327 in königlicher Gefangenschaft. Nach seiner Freilassung Ende des Jahres 1327 wurde er am 7. Oktober 1328 wahrscheinlich von einem Parteigänger des Earl von Lancaster ermordet. Sein Grab befand sich in Preston, Lancashire in der dortigen Franziskanerkirche. Vgl. zu diesesr Familie Cokayne, Complete Peerage 4, 1892, S. 236f., online:  <ref target="https://archive.org/details/completepeerage02cokagoog">https://archive.org/details/completepeerage02cokagoog</ref> (21 Jänner 2016). Warum der Ablass von 1331 die genaue Begräbnisstätte des Robert de Holland verschweigt, muss offenbleiben. </p><p> Über Tod und Grablege Galfrieds/Geoffreys de Sutton und seiner Frau Christine konnten keine weiteren Informationen gefunden werden.  </p><p>  Markus Gneiss   </p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13310509">1331-05-09</date></issued></diploDesc><authDesc>sieben Seidenschnüre noch vorhanden, die Siegel jedoch alle abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz </term>(7 Aussteller) für alle, die für alle verstorbenen Gläubigen und speziell für die Seelen der verstorbenen Robert de Holland, Galfried von Sutton und von dessen Frau Christine beten und andere fromme Werke tätigen:<lb/>Erzischof <legalActor type="issuer"><persName>Apostolus von Nikopolis</persName></legalActor> (<quote>Nicopoli</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Sulcis</persName></legalActor> (<quote>Sulcitanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Serbien</persName></legalActor> (<quote>Serbiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jakobus von Castro</persName></legalActor> (<quote>Castrensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jordanus von Bobbio</persName></legalActor> (<quote>Bobiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Meletius von Gallipoli</persName></legalActor> (<quote>Gallipolitanensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Antonius von Sagona</persName></legalActor> (<quote>Sagonensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die für die Seelen des verstorben Ritters Robert de Holland (<quote>pro animabus Roberti de Holand quondam militis)</quote> und Galfrieds von Sutton sowie von dessen Frau Christine (<quote>Galfridi de Suttone et Cristine uxoris sue</quote>), wo auch immer ihre Körper ruhen (<quote>ubicumque corpora eorum in Christo requiescunt</quote>), sowie für alle anderen verstorbenen Gläubigen ein Vater Unser mit dem Engelsgruss beten, für diese Messen feiern oder feiern lassen, ein Totenamt, den Psalter oder die sieben Busspsalmen sprechen oder sprechen lassen und auch jenen, die Almosen geben.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz </term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Christusbueste" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1331-05-09_fuer-Ropbertus-de-Holland_Oxford-Magdalen-Coll-muniments-Brackley-d-250-1_IMG_3860.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1331-05-09_fuer-Ropbertus-de-Holland_Oxford-Magdalen-Coll-muniments-Brackley-d-250-1_IMG_3870.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>