<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Lahnstein</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>Bestand Oberlahnstein</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1332-10-15_Lahnstein</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, unterhalb der Initiale ein Bildfeld, oberhalb des Textfelds, anschliessend an die U-Initiale, Bordüre mit drei Medaillons mit Büsten sowie rechts ein Bildstreifen mit zwei Heiligen übereinander. Insgesamt entsteht an den Seiten und oben ein das Textfeld umfangender Rahmen. Drei weitere Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile, das M(atris) mit Fischen. Alle gemalten Initialen von einem eckigen Farbfeld umgeben. Im Text zwei vergrösserte, farbig markierte einzeilige Lombarden. </p><p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe, über die erste Zeile herausragende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld ein Gnadenstuhl vor weissem quadrierten Grund. Der Buchstabenschaft links mit stehendem Johannes d. T. mit Lamm-Gottes-Scheibe, rechts mit stehender gekrönter Maria mit Kind auf dem rechten Arm. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des Bogens in etwa am Textspiegel ansetzt. Unterhalb der Initiale in einem Bildfeld stehend der den Ablass bestätigende Bischof mit Schriftband, bezeichnet: „Ratificamu(s) et co(n)firmam(us)“. Oberhalb des Textfelds, anschliessend an die U-Initiale, eine Bordüre mit drei Medaillons mit Büsten: Petrus, Christus, Paulus. Der rechte Rand als Bildstreifen mit zwei Heiligen übereinander: Magdalena (?) und Katharina.</p><p n="Stil und Einordnung">Seit 1329 kann man eine <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term> bei der Illuminierung von Avignoner Sammelablässen beobachten. Für die Kirchen in Lahnstein hat man sich dabei letztlich wenig um eine Individualisierung hinsichtlich der Patrozinien bemüht, zum Gnadenstuhl gibt es vorderhand keinen Bezug, ausser den allgemeinen auf die Herrenfeste, wie auch bei der stehenden Madonna auf die Marienfeste. Johannes der Täufer ist ebenso wenig spezifisch wie Peter und Paul. Einzig die hl. Magdalena und Katharina tauchen unter den Frauen im Text als erste auf, was jedoch ebenfalls nicht spezifisch ist.</p><p n="Stil und Einordnung">Ein stehender Bischof unterhalb der Initiale fand sich im bekannten Material ein erstes Mal für <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">Zoutleeuw (Léau)</ref> (1328 Juni 7); diese <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> verwendete man auch <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-09-01_Zuerich/charter">1332 September 1 für Zürich</ref>. Der Gnadenstuhl im Binnenfeld tritt hier zum ersten Mal auf, dabei weist ein markanter Fehler darauf hin, dass die Vorlage älter ist: Der sitzende Mann sollte eigentlich Gottvater sein, doch die Seitenwunde weist ihn als Christus aus, der somit zweimal dargestellt ist. Das wie auch das <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> mit dem das Textfeld rahmenden Bildstreifen ist im uns bisher bekannten Material hier zum ersten Mal nachzuweisen, somit ist der Ablass für Lahnstein der bisher früheste bekannte des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term>. Hier fügen sich auch die von einem farbigen Feld umgebenen vergrösserten Initialen der ersten Zeile schlüssig ein (vgl. z. B. 1332 September 1 für Zürich, wo das etwas sinnfrei bleibt).</p><p n="Stil und Einordnung">Einen ersten Schritt in Richtung eines von Bildstreifen umgebenen Textfelds kann man 1328 Juni 7 für Zoutleeuw beobachten, hier schwebt das Bildfeld noch in der linken Randspalte. Für das Münster in Zürich (1332 September 1) war nur der Bischof links gefordert, doch die Position der U-Initiale ermöglicht bereits das Anschliessen eines Bordürenstreifens oben. Diese erhaltenen „Vor“-stufen lassen vermuten, dass der den Text rahmende Bildstreifen schon vor diesem ersten erhaltenen Exemplar existiert hat. </p><p n="Stil und Einordnung">Die feinen Aussparungen erinnern an <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-09-01_Namur/charter">1330 September 1 für Dinant</ref>. Die Ähnlichkeit in Farbwahl wie Dekoration und auch wohl im Stil zum Ablass <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-11-02_Lana/charter">1332 November 2 für Niederlana</ref> ist frappant, wobei dort noch mehr Heilige in die Bildleiste aufgenommen wurden.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 327 Anm. 136, online:<ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://www.bildindex.de">http://www.bildindex.de</ref> (Bild)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Transfix a) zu verblasst, um den genauen Inhalt zu entziffern, einzelne sichtbare Buchstaben lassen auf eine Datierung um oder vor 1380 schliessen.</p><p>Transfix b) [um 1400; Schrift verblasst], am Mittwoch nach Ostern. Bischof <persName>Konrad von Azotus</persName> (<quote>Azocensis</quote>; Palästina); [Vikar] des Erzbischofs von Trier, bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13321015">1332-10-15</date></issued></diploDesc><authDesc>15 Siegelschnüre noch erhalten, daran Reste von drei Siegeln (rotes Wachs)</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (16 Aussteller) für drei Kirchen bzw. Kapellen in Lahnstein bzw. auf Lahneck:<lb/>Die Erzbischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<quote>Antibarensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Stephanus von Mamistra</persName></legalActor> (<quote>Ayacensis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Angelus von Accia</persName></legalActor> (<quote>Aciensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Vinzenz von Mariana</persName></legalActor> (<quote>Marienensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Natusbene von Avellino</persName></legalActor> (<quote>Avelinensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Paulus von Foligno</persName></legalActor> (<quote>Fulginensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Krbava</persName></legalActor> (<quote>biensis</quote>) <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Krbava</persName></legalActor> (Corbaviensis), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Verden</persName></legalActor> (<quote>Verdensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Monte Marano</persName></legalActor> (<quote>Montismarani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Sulcis</persName></legalActor> (<quote>Sulcitanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Raphael von Nebbio</persName></legalActor> (<quote>Nubiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Terralba</persName></legalActor> (<quote>Terealbiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Salona</persName></legalActor> (<quote>Salonenis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Terni</persName></legalActor> (<quote>Interamnensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Vitalis von Ajaccio</persName></legalActor> (<quote>Adiacensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die Pfarrkiche von Oberlahnstein, die Spitalskapelle des St. Martinsberges sowie die Kapelle des heiligen Ulrich der Burg Lahneck, in der Diözese Trier gelegen (<quote>ecclesia parrochialis in Superiori Lanisten ac capelle hospitalis montis sancti Martini ac Udalrici castri Lanecke Treverensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Festtagen aller ihrer Patrone, aller Heiligen, deren Reliquien in den dortigen Altären aufbewahrt werden, an den Weihetagen der genannten Einrichtungen, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, am Feiertag des Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Erasmus, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Florian, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Juliane, der 11 000 Jungfrauen, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an jedem Sonntag. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche und Kapellen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie jenen, die beim Umgang am Friedhof dieser Kirche und der Kapellen für die Seelen der dort begrabenen Verstorbenen ein Gebet sprechen.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1332-10-15_lahnstein-lahneck_klein.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1332-10-15_lahnstein-lahneck_U-Initiale.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1332-10-15_Lahnstein_Lahneck_x-Anhang1_kl.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1332-10-15_Lahnstein_Lahneck_x-Anhang2_kl.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1332-10-15_f-Lahneck_Foto-Marburg-Vorschau.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>