<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Sterzing (Vipiteno)</settlement><repository>Museo Multscher </repository><repository>Stadtarchiv)</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1333-12-19_Sterzing-Vipiteno</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, darunter ein und rechts zwei Bildfelder sowie oben eine Bildleiste für drei Büsten. Die Bildfelder sind zusammen mit der Initiale so verbunden, dass ein Rahmen um das Textfeld entsteht (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term>). Drei Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile. Zwischen „Universis“ und „Sancte“ ein Kreuz in Tintenfarbe. Im Text zwei vergrösserte farbig gefüllte Lombarden.</p><p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe, über die erste Zeile herausragende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert (rot, blaugrau, grün und ocker sowie schwarz). Im Binnenfeld eine thronende gekrönte Maria mit Kind vor blauem quadriertem Mustergrund. Der Buchstabenschaft links mit stehender Magdalena mit Palme und Salbtopf, rechts mit stehender Katharina mit Palme und Rad. Die Füllungen des Initialfeldes links in rot und grau mit schwarzen Filigranranken. Der Buchstabe ragt nach links in den Rand hinaus, wobei die innere Begrenzung des Bogens in etwa am Textspiegel ansetzt. Unterhalb der Initiale in einem gelb gerahmten rechteckigen Bildfeld stehend ein heiliger Bischof mit Nimbus. Oberhalb des Textfelds, anschliessend an die U-Initiale, Bildstreifen mit drei Büsten: Christus flankiert von Petrus und Paulus. Der rechte Rand als Bildstreifen mit zwei Heiligen übereinander (Johannes d. T. mit Lamm-Gottes-Scheibe und nicht identifizierter Heiliger mit Buch). </p><p n="Stil und Einordnung">Seit 1329 kann man eine <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term> bei der Illuminierung von Sammelablässen beobachten, die meist auf das Patrozinium der begünstigten Kirche ausgerichtet ist. Maria ist die Kirche geweiht, Magdalena und Katharina sind im Ablasstext erwähnt. So auch Johannes der Täufer, der Bischof links wie der Heilige rechts (bei dem es sich um Johannes den Evangelisten handeln könnte) sind wegen ihrer unspezifischen Attribute nicht zu identifizieren.</p><p n="Stil und Einordnung">Der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term> scheint dem Buchmaler Schwierigkeiten zu bereiten, er muss oberhalb der U-Initiale anstücken, wie er es bereits <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-05-31_Muenster/charter">1333 Mai 31 für das Kloster Schildesche</ref> getan hat, solches ist häufiger zu beobachten (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term>).</p><p n="Stil und Einordnung">Aufgrund der Ähnlichkeit der Rankenform und der allseits auftretenden Kussmünder können diese Ablässe mit einem Illuminator verbunden werden, der bereits in der Phase der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüsten</term> der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> angehörte (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Zeichner4derChristusbuesten">Zeichner 4 der Christusbüsten</term>). Die im Ausstellungskatalog Trecento - pittori gotici a Bolzano, 2002, Kat.-Nr. 4a, geäusserte Idee, dass es sich um einen Maler aus dem Trient handeln könnte, ist deshalb abzulehnen. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/X3GQ9MVT">Volltitel auf Zotero</ref>)</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, Anm. 526. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, S. 182, Nr. 15. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 149 (Anm. 18), 151, 152 (Anm. 41, Nr. 3). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Trecento – pittori gotici a Bolzano, 2002, Kat.-Nr. 4a.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/X3GQ9MVT">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis ...</quote> .</p><p>Wie schon <ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XJ224HF3">Hrdina, Studničková, Illuminierte Sammelindulgenzen, 2013</ref>, S. 389, bemerken, sind Sammelindulgenzen mit mehreren Empfängerorten eher selten anzutreffen. Die vorliegende Indulgenz bezieht sich nicht nur auf ide Marienkirche in Sterzing, sondern auch auf die dazugehörigen Kapellen und, wobei sogar von allen Kapellen in dieser Stadt gesprochen wird; zwei davon werden besonders hervorgehoben. Weitere Beispiele für Sammelablässe mit mehreren Empfängerorten wären unter anderem <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-05-20_Sankt-Gallen/charter">Indulgenz für St. Gallen</ref> und seinen 16 Altären, 25 Kapellen und 16 Filialkirchen vom 20. Mai 1333 und das Stück für für die Pfarrkirche zum Heiligen Kreuz, alle (auch erst in Zukunft zu errichtenden) Altären, sowie alle Filialkirchen und -kapellen der Pfarrkirche sowie für diverse Kirchen in <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-05-13_Stuttgart/charter">Schwäbisch Gmünd vom 13. Mai 1345</ref>.</p><p>Interessant ist an der vorliegenden Urkunde ebenso der Vermerk auf der Plica, in dem ein päpstliches Verbot der in diesem Stück erteilten Ablässe angesprochen wird.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13331219">1333-12-19</date></issued></diploDesc><authDesc>10 Seidenschnüre, alle Siegel abgefalle; das Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentpressel, ebenfalls abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller, einer davon doppelt genannt) für Pfarrkirche der heiligen Maria sowie für alle zugehörigen Kapellen und Altäre in Sterzing:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<quote>Antibarensis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Sarno</persName></legalActor> (<quote>Cernensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Monte Marano</persName></legalActor> (<quote>Montismarani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Krbava</persName></legalActor> (<quote>Corbaviensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Hugotius von Sutri</persName></legalActor> (<quote>Sutrini</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Clonfert</persName></legalActor> (<quote>Clonensis</quote>), [folgt nochmals irrig Alamannus von Soana], <legalActor type="issuer"><persName>Natusbene von Avellino</persName></legalActor> (<quote>Avelanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Matthäus von Caffa</persName></legalActor> (<quote>Caphensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Richardus von Alessio</persName></legalActor> (<quote>Alexiensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Zeitun</persName></legalActor> (<quote>Citonensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Brixen gelegene Kirche der heiligen Maria in Sterzing sowie alle dortigen Kapellen und Altäre, besonders die des heiligen Geistes und der heiligen Margarete in derselben Stadt (<quote>ecclesia beate Marie in Sterzinga, Brixinensis diocesis, ac omnes capelle et altaria eiusdem specialiter sancti Spiritus et sancte Margarete in eodem opido</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen aller Heiligen, denen in der genannten Kirche ein Altar geweiht ist, am Kirchweihtag, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, am Peter- und Paulstag, am Feiertag des heiligen Johannes des Täufers und des Evangelisten Johannes, zu allen anderen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Vitus, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, des heiligen Benedikt, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia. der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Barbara,der 11 000 Jungfrauen, zu Allerheiligen, zu Allerseelen sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Läuten der Abendglocke mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche, der Kapellen und Altäre aufkommen, die denselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden sowie andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die den Friedhof der genannten Kirche bzw. der Kapellen umschreiten und dabei für die Seelen der dort begrabenen Verstorbenen beten sowie jenen, die an diesem Friedhof ihre Grabstätte auswählen.<lb/><lb/>1334 März 5 (<quote>sabbato ante dominicam Letare</quote>), Brixen<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Albert von Brixen</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Christusbueste" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüsten</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="Zeichner4derChristusbuesten" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Zeichner4derChristusbuesten">Zeichner 4 der Christusbüsten</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1333-12-19_sterzing_Kat-Trecento.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>