<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>Urkundenreihe (A1)</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1335-07-06_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions>81,7 x 52,0 cm, Plica: 7,4 cm</dimensions></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, unterhalb der Initiale ein Bildfeld. Fünf weitere Initialen mit Aussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile, gelb gefärbt mit Blattwerkaussparungen aus roten und grünen Gründen. Im Text vier vergrösserte, farbig markierte einzeilige Lombarden sowie rote Lombarden bei den Namen der ausstellenden Bischöfen, einige mit blauviolettem Fleuronnée.<lb/> Neun Zeilen hohe, über die erste Zeile und den linken Rand des Schriftspiegels herausragende historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld vor blaugrauem Grund Gottvater thronend mit dem Kreuz und dem gekreuzigten Christus (Gnadenstuhl; die sonst übliche Heilig-Geist-Taube fehlt). Die Buchstabenschäfte mit einer Verkündigung: links der stehende Engel Gabriel, rechts die stehende Madonna mit der Geist-Taube auf der erhobenen Rechten. Der Engel hält ein Schriftband: Ave gratia plena d(omi)nus tecum. Mariens Schriftband: Ecce ancilla d(omi)ni. Viat m(eu)m s(e)c(un)d(u)m verbu(m) tuum. Das Initialfeld rot ausgemalt.<lb/> Unterhalb der Initiale in einem graublauen Bildfeld  ein rot gewandeter kniender Petent mit Spruchband: „S(an)c(t)a Trinitas Deus misere mei“. </p><p>Bei dem gewählten <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> handelt es sich um die Minimalversion des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term>, denn das Initialfeld der Initiale schliesst genau mit dem Bildfeld für den Stifter ab. Auch oben hätte man einen Bildstreifen anschliessen können. Doch gehört es zu den Vorzügen dieses Layouts, dass die Besteller wählen konnten. Ähnlich wie bei den Bildthemen der Initiale, die hier mit einem Gnadenstuhl auf die Kapelle sinnfällig anspielen. Mit der Verkündigung kommt sogar noch ein zweites Sujet hinzu, weshalb der Petent - ungewöhnlicherweise - in dem Bildfeld links unterhalb unterkommen musste (damit entfernt ähnlich dem bisher ersten Vorkommen eines gemalten Bittstellers bei <ref target="monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1328-06-07_Bruessel/charter">1328 Juni 7</ref> für Zoutleeuw).</p><p>Seit 1329 kann man eine <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term> bei der Illuminierung von Avignoner Sammelablässen beobachten. Für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg hat man die schon erprobte Ikonographie des Gnadenstuhls adaptiert (erstmals <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-10-15_Lahnstein/charter">1332 Oktober 15</ref> für Lahnstein - wohl ebenfalls ohne die Geist-Taube), indem man den Heiligen Geist in die Verkündigungsgruppe in den Buchstabenschäften "exportierte".  Eine Verkündigung mit zwei stehenden Figuren kam bereits <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-04-06_Trier/charter">1333 April 6</ref> bei einem Ablass für Pfalzel vor, auch dort auf zwei Bildfelder aufgeteilt (freilich auf linken Schaft und Binnenfeld).  </p><p>Für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg wurden zumindest vier Sammelablässe ausgestellt: der hier vorliegende,  <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-06_Nuernberg/charter">1335 Juli 6</ref>,<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-05_Nuernberg/charter">1348 März 5</ref> und schliesslich <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter">1336 Dezember 29</ref>, der hier vorliegende Ablass und schliesslich <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1358-04-07_Nuernberg/charter">1358 April 7</ref>.</p><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Gabriele Bartz, Martin Roland</term></p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Herrn Dr. Bauernfeind sei sehr herzlich für den Hinweis auf dieses Stück gedankt.</bibl></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>1337-02-24 (in die beati Mathie apostoli)<lb/>Bischof Leupold [von Egloffstein 1325-1344] von Bamberg gibt zum Ablass seine Zustimmung  und gewährt ebenfalls 40 Tage Ablass.</p><p>Rückvermerke:<lb/>um 1400: in roter Tinte Q; ein antlazbriefe von XVIII pischofen; <lb/>Plica: 16.Jh.: kurzes Regest (nach Archivaufzeichnungen)</p><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13350706">1335-07-06</date></issued></diploDesc><authDesc>An roten und blau-grünen Hanfschnüren 16 Siegel von rotem Wachs, 1 und 16 rund, die übrigen spitzoval und alle ziemlich gut erhalten. <lb/>Das 17. Siegel ist von grünem Wachs, hängt an gelb-grüner Hanfpressel und trägt rückwärts 2 wagrechte Hohlkehlen, während die anderen Siegel ohne Rückenzeichen sind. <lb/>Den 17 Siegeln ist vorausgesetzt an rot-grünen Seidenfäden das Siegel des Bamberger Bischofs mit rotem Rücksiegel.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (18 Aussteller) für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<foreign>Antibarensis</foreign>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Salmannus von Worms</persName></legalActor> (<foreign>Wormacensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Dschordschan</persName></legalActor> (<foreign>Diagorganensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<foreign>Suanensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Karpathos</persName></legalActor> (<foreign>Scarpatensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><placeName>Johannes von Terralba</placeName></legalActor> (<foreign>Terrealbensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Salona</persName></legalActor> (<foreign>Salonensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Bartholomäus von Cloyne</persName></legalActor> (<foreign>Clofensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Täbris</persName></legalActor> (<foreign>Taurisiensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Clonfert</persName></legalActor> (<foreign>Clonensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Kotor</persName></legalActor> (<foreign>Catarnensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Gorzias von Belluno-Feltre</persName></legalActor> (<foreign>Feltrensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Krbava</persName></legalActor> (<foreign>Corbaviensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<foreign>Coronensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Monte Marano</persName></legalActor> (<foreign>Montismarani</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Paulus von Alatri</persName></legalActor> (<foreign>Alatrini</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Ägidius <foreign>Veronensis</foreign></persName></legalActor> [Verona? ] und <legalActor type="issuer"><persName>Petrus <foreign>Walneoregensis</foreign></persName></legalActor> [Bagnorea?] erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<foreign>misericorditer in Domino relaxamus</foreign>), die die in der Diözese Bamberg gelegene Kapelle des Heilig-Geist-Spitals in Nürnberg am Fluss Pegnitz  (<foreign>capella hospitalis Sancti Spiritus et ipsum hospitale in oppido Nurenberg situatum prope fluvium Pegencz, Babenbergensis dyocesis</foreign>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav besuchen, und zwar zu Weihnachten, an den Tagen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, an den Tagen der Kreuzerfindung und Kreuzerhöhung, an allen Marienfeiertagen, am Feiertag des heiligen Michael, am Tag der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, Allerseelen, am Weihetag der Kapelle, am Feiertag des heiligen Stefan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Georg, der 10000 Martyrer, der unschuldigen Kinder, des heiligen Bonifaz, des Papsts Urban, des heiligen Mauritius, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Otto, des Papsts Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Benedikt, des heiligen Bernhard, des heiligen Sebald, des heiligen Egidius, des heiligen Heinrich, des heiligen Dominikus, des heiligen Franziskus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Agatha, der heiligen Agnes, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Kunigunde, der heiligen Klara, der heiligen Dorothea, der heiligen Elisabeth, der 11000 Jungfrauen sowie an allen Sonntagen, im Advent und in der Fastenzeit. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die die den Priester beim Versehgang begleiten, die den Friedhof des Spitals umschreiten und dabei für die Verstorbenen beten, die das Vater Unser und den Engelsgruß sprechen, der Kapelle oder dem Spital etwas von ihrem Vermögen vermachen, der Messe, Predigt oder einer kirchlichen Tagzeit beiwohnen, besonders der Messe vom hl. Geist oder von der seligsten Jungfrau an Samstagen, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Spitalkapelle aufkommen, die der Kapelle oder dem Spital in ihrem Testamente oder sonstwie etwas vermachen oder vermachen helfen an Gold, Silber, Büchern, Kleidern, Kelchen, oder denjenigen, die für der [nicht namentlich genannten] Stifter und deren Vorfahren oder für alle Verstorbenen beten und jenen, die diese Indulgenz durch ihre Arbeit erhalten.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-07-06_f-Hl-Geist-Spital_Stadtarchiv-Nuernberg.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-07-06_Hl-Geist-Spital_Stadtarchiv-Nuernberg_det-1.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>