<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Koblenz</settlement><repository>Landeshauptarchiv</repository><collection>Bestand 1D</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1335-05-27_Koblenz</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die vier weiteren vergrösserten Initialen mit Blattwerkaussparungen vor farbigen Gründen in der ersten Zeile. Zwei vergrösserte einzeilige Lombarden mit farbigen Füllungen im Textblock.</p><p n="Ekphrasis">Siebenzeilige historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert (rot, grün, rosa, blaugrau und gelb). Im Binnenfeld stehende gekrönte Maria mit Kind vor einfarbigem Hintergrund. Im linken Schaft hl. Andreas mit Kreuz vor rotem Hintergund, im rechten Johannes ev. vor rotem Grund. Die Zwickelfüllungen monochrom gelb. Das Binnenfeld der Initiale endet in etwa mit dem Textspiegel und tiefer als die weiteren Initialen der ersten Zeile. Wie häufig, hat die Zusammensetzung des Grüns nicht gut gehalten.</p><p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung ohne weiteren Dekor (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term>), doch handelt es sich um ein gutes Beispiel für die auf den Auftraggeber bezogene Auswahl der Sujets (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term>). Zwar wurde Petrus als Patron des Trierer Doms nicht gewählt, sondern die Muttergottes, doch sehen wir sowohl den hl. Andreas als Schutzheilliger des Altares und Johannes ev. als namengebender Heiliger der Bruderschaft. Dabei scheint es sich um einen vorgeschriebenen Text gehandelt zu haben, denn man bemerkt bei der Nennung der Bischöfe und dem begünstigten Altar eine leicht dunklere Tinte sowie beim letzteren eine enger gesetzte Schrift.</p><p n="Stil und Einordnung">Bisher gibt es noch keine Erklärung dafür, warum das häufiger zu beobachtende <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> der tiefer endenden Initiale genutzt wurde. Es möchte mit den Proportionen der Bildfelder zu tun haben, doch hätte der Schreiber die Fläche für die Initiale auch breiter anlegen können. Durch den einfarbigen Hintergrund tritt die Lesbarkeit des Buchstaben in den Hintergrund, zumal auch das Binnenfeld der Initiale nahezu rechteckig ist. Die einem aufgeklapptem Triptychon ähnelnde Wirkung wird auch durch die Figur des Andreas verstärkt, die den Kontur der Initiale unterschneidet und – obgleich ohne sichtbare Füsse – ihre Standfläche im Zwickel findet (erste Versuche dieser Art sind bereits <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-09-15_Trient/charter">1331 September 15 für Cembra</ref> zu beobachten).</p><p n="Stil und Einordnung">Durch die Veränderung des Grüns, in dem Tintenlinien und Lavierungen weitgehend versackt sind, sind die Figuren nicht gut zu beurteilen, doch wird es sich bei der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> für Maria um dieselbe handeln, die auch <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-04-30_Stuttgart/charter">1332 April 30 für Heiligkreuztal</ref> verwendet wurde. Dort beobachtet man auch die Betonung der Faltengrate mit einem dicken Pinselstrich. Wird man wegen der dort rudimentären Gestaltung der Gesichter nicht unbedingt auf denselben Maler kommen, fällt in dieser Hinsicht der Vergleich zu <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-08_St-Gallen/charter">1335 Juli 8 für Davos</ref> leichter, denn dort tauchen neben den groben Pinselstrichen ebenfalls die wie verquollen wirkenden Augen auf, freilich bei weniger überlängten Proportionen der Figuren. Darüber hinaus spricht vieles dafür, dass beide Urkunden von einem Schreiber geschrieben wurden.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="http://www.archivdatenbank.lha-rlp.de/koblenz/a/a.1/1d/fb/urkunden/01/406/">http://www.archivdatenbank.lha-rlp.de/koblenz/a/a.1/1d/fb/urkunden/01/406/</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Das Diktat schließt – wie bei Indulgenzen für Bruderschaften üblich – auch das Gebet für Bruderschaftsmitglieder in die Ablassbedingungen ein; die namentliche Erwähnung des Trierer Erzbischofs Balduin (im Amt von 1307 bis 1354) an dieser Stelle ist jedoch eine Besonderheit. Wenn – vor allem in späteren Indulgenzen – das Gebet für den Lokalbischof als Ablassbedingung genannt wird, so erfolgt dies meist ohne konkrete Nennung des aktuellen Amtsinhabers. Balduin war der Trierer Priesterbruderschaft sehr verbunden und auch eines ihrer Mitglieder. Es ist anzunehmen, dass der Ablassbrief wohl auch auf Initiative von Balduin hin erwirkt wurde; vgl. dazu Schneider, Bruderschaften, 1989 S. 92 (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/MX9Q4GNS/q/schneider">Volltitel auf Zotero</ref>).</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13350527">1335-05-27</date></issued></diploDesc><authDesc>13 noch teilweise erhalten, der Rest abgefallen</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (15 Aussteller, einer zweimal genannt) für die Priesterbruderschaft des heiligen Evangelisten Johannes in der Andreaskapelle im Trierer Dom:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Gorzias von Belluno-Feltre</persName></legalActor> (<quote>Feltrensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Caffa</persName></legalActor> (<quote>Caphensis</quote>; kommt bei Eubel nicht vor), <legalActor type="issuer"><persName>Paulus von Foligno</persName></legalActor> (<quote>Fulgniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Terralba</persName></legalActor> (<quote>Terrealbensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<quote>Coronensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Salona</persName></legalActor> (<quote>Salonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Karpathos</persName></legalActor> (<quote>Scarpatensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Matthäus von Bagnorea</persName></legalActor> (<quote>Balenonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Galganus von Aleria</persName></legalActor> (<quote>Laveriensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), [folgt irrig nochmals <persName>Matthäus von Bagnorea</persName>], <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Dschordschan</persName></legalActor> (<quote>Diagorganensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Krbava</persName></legalActor> (<quote>Corbaviensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Clonfert</persName></legalActor> (<quote>Clonensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Monte Marano</persName></legalActor> (<quote>Montismarani</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die Priesterbruderschaft des heiligen Evangelisten Johannes in der Andreaskapelle im Trierer Dom (<quote>confraternitas sacerdotum facta sive incepta in honore sancti Johannis evangeliste, qui agitur in capella sancti Andree in ecclesia cathedrali Treverensi</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Bruderschaft, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Evangelisten Johannes, zu dessen Verehrung diese Bruderschaft gegründet worden ist, des heiligen Erasmus, des heiligen Hubert und der heiligen Gertrude sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die beim Umgang am Friedhof [wohl des Domes] für die Seelen der dort begrabenen Verstorbenen beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die bei den Messen und Begräbnissen der Bruderschaft anwesend sind und diese unterstützen sowie jenen, die für Balduin, Erzbischof von Trier, und für die Mitbrüder der Bruderschaft Gebete sprechen.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-05-27_Dom_Trier_Koblenz_LHA_1D_Nr406_klein.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-05-27_Dom_Trier_Koblenz_LHA_1D_Nr406_U-Init.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>