<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Stuttgart</settlement><repository>Landesarchiv Baden-Württemberg, Hauptstaatsarchiv Stuttgart</repository><collection>H 52</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1335-01-15_Stuttgart</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition>Fehlstellen im Pergament, u. a. im rechten Buchstabenschaft</condition></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die drei weiteren vergrösserten Initialen in der ersten Zeile gerahmt und mit Aussparungen vor farbigem Grund versehen. Drei farbig markierte, vergrösserte Lombarden im Textfeld.</p><p n="Ekphrasis">Siebenzeilige historisierte Initiale: mit der Feder vorgezeichnet und mit Deckfarben (rot, graublau schwarz, grün und gelb) koloriert. Die Initiale mit ausgesparten Blattranken vor rotem und blauem Grund. In den Zwickeln des Initialfeldes Trifolietten. Im Binnenfeld sitzender hl. Ägidius als Abt mit Hirschkuh vor kariertem Mustergrund, oberhalb der Initiale bezeichnet: „S(an)c(tu)s Egidius abbas“. Das Binnenfeld der Initiale endet in etwa mit dem Textspiegel, sodass der Schaft in den linken Rand hinausragt.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Schreiber hat ein wenig Probleme mit der Einrichtung des Texts, sodass der hervorgehobene Buchstabe C(upientes) unschön am Ende einer Zeile erscheint. Auch wirkt es, als hätte noch nicht genügend Erfahrung, was die freizulassenden Räume für die Spezifika der begünstigten Kirche anbetrifft, sodass am Ende der sechstletzten Zeile „Egidii“ aus dem Textspiegel in den Rand geschrieben werden musste (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term>). Erstmals <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-10-27_Stuttgart/charter">1332 Oktober 27 für Hohenberg</ref> wurde eine „Überschrift“ der Initiale eingesetzt. Sie stellt ein interessantes Phänomen dar, trägt sie doch eine Doppelfunktion: Wohl orientierte sie zunächst den Maler über das geforderte Sujet und gibt nun dem kundigen Leser das Sujet an. </p><p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung ohne weiteren Dekor (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term>). Bereits 1329 hat die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term> bei den Avignoner Sammelindulgenzen begonnen, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-05-12_Wien/charter">1331 Mai 12 für St. Laurenz in Wien</ref> zeigte im bisher bekannten Material erstmals einen (Patroziniums-)Heiligen im Binnenfeld der Initiale. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-01-11_Duisburg/charter">1335 Jänner 11 (für Burtscheid)</ref> – also vier Tage früher – hat man Gerardus Chorus und seine Frau im Bildstreifen dargestellt: Nun scheint jeder Auftraggeberwunsch realisierbar zu sein. </p><p n="Stil und Einordnung">Für die Aegidiuskirche in Aachen hat man jedoch die einfachste Dekorationsform mit illuminierter U-Initiale gewählt, den Kirchenpatron im Binnenfeld dargestellt. Um klar zu machen, dass das Reh aus dem Wald kommt, ist der Boden unter ihm wie eine Wiese gestaltet, deshalb sitzt der Heilige, der seinen zentralen Platz im Bildfeld nicht verlassen soll, auf der Ecke der Bank.</p><p n="Stil und Einordnung">Es ist verlockend sich vorzustellen, dass dieser Ablass vom gleichen Boten besorgt wurde, der auch den für Gerardus Chorus schreiben liess (also Bruder Coradus vom Deutschen Orden). </p><p n="Stil und Einordnung">Obwohl der Qualitätsunterschied zum Ablass für Chorus/ Kloster Burtscheid gross ist, scheint es nicht unmöglich, hier ebenfalls den <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</term> zu vermuten. Vergleichbar ist die Art, wie die Tonsur mit einem dickeren Federstrich oben und wenigen parallel Strichen für die Haarsträhnen gezeichnet ist, ebenso die Linie zwischen Brauenbogen und Lidansatz wie auch das mit einer spiralförmigen Linie gekennzeichnete Kinn. </p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324597">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324597</ref></bibl><bibl><ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324598">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324598</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Neben dem Standarddiktat beinhaltet diese Indulgenz auch unter anderem den Feiertag des heiligen Karl (des Großen, seit 1165 ein Heiliger), was bei einem Ablass für eine Aachener Kapelle jedenfalls für die zunehmende Rücksichtnahme auf den Empfängerort spricht.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13350115">1335-01-15</date></issued></diploDesc><authDesc>15 Siegel (rotes Wachs) an Seidenfäden, das Siegel des bestätigenden Bischofs an Transfix und Pergamentpressel</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (15 Aussteller) für die St. Egidiuskapelle des Deutschen Ordens in Aachen:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<quote>Antibarensis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Salona</persName></legalActor> (<quote>Salonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jordanus von Bobbio</persName></legalActor> (<quote>Bobiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Karpathos</persName></legalActor> (<quote>Scarpatensis</quote>) [...; Loch im Pergament], <legalActor type="issuer"><persName>Arnaldus von Segni</persName></legalActor> (<quote>Signini</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Dulcigno</persName></legalActor> (<quote>Dulcinensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<quote>Coronensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (<quote>Tiniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Dschordschan</persName></legalActor> (<quote>Diagorganensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Senj</persName></legalActor> (<quote>Signensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Krbava</persName></legalActor> (<quote>Corbavensis</quote>) [...; Loch im Pergament] und <legalActor type="issuer"><persName>Gorzias von Belluno-Feltre</persName></legalActor> (<quote>Feltrensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Lüttich gelegene Egidiuskapelle des Deutschen Ordens in Aachen (<quote>capella sancti Egidii fratrum Teuthunicorum in civitate Aquense, Leodinensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons der Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen aller Schüler [?], der vier Kirchenväter, der drei Könige, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, an allen Freitagen und Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die die genannte Kapelle und deren Friedhof umschreiten und dabei für die Seelen der dort liegenden Seelen beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen, die die Kapelle an den Feiertagen des heiligen Egidius, des heiligen Karl, der heiligen Margarete, der heiligen Barbara, der heiligen Gertrude [?; danach Loch im Pergament] besuchen sowie denen, die für Bruder Coradus, Mitglied des Deutschen Ordens und Impetrator der vorliegenden Indulgenz, Gebete sprechen.<lb/><lb/>1341 Jänner 22, s. l.<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Adolf von Lüttich</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu (<quote>misiericorditer in Domino relaxamus</quote>).<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="IlluminatorfuerGerardusChorus" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-01-15_fuer-st-aegidiuskapelle-OT-in-Aachen_labw_1-324597-1_klein.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-01-15_fuer-st-Aegidiuskapelle-OT-in-Aachen_Wikimedia.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>