<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>St. Gallen</settlement><repository>Stiftsarchiv</repository><collection>Stiftsarchiv Pfäfers</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1335-07-08_St-Gallen</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die drei weiteren vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit groben Blattwerkaussparungen vor farbigem Grund in den Binnenfeldern, das M(atris) monochrom gefüllt. Drei vergrösserte einzeilige Initialen, die unkoloriert geblieben sind, im Textblock.</p><p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe, mit dem oberen Ende des Mittelbandes der ersten Zeile endende Initiale: mit der Feder gezeichnet und koloriert. (rot, lila, dunkelgrün und gelb). Im Binnenfeld stehende gekrönte Madonna mit Kind vor lila Hintergrund. Im linken Schaft stehender Johannes d. T. mit Lamm-Gottes-Scheibe, im rechten kniender Mönch mit weisser Kutte und leerem Spruchband; beide vor rotem Hintergrund. Die Zwickel des Initialfeldes gelb gefüllt.</p><p n="Ekphrasis">Offenbar hat man die durch einen Schaden entstandenen Fehlstellen der Urkunde mit Pergament hinterlegt und mit groben Vorstichen festgenäht.</p><p n="Stil und Einordnung">Donat von Vaz und der Prämonstratenserbruder Ulrich von Maienfeld haben sich für eine günstige Illuminierung ihres Ablasses entschieden. Anstelle des mittlerweile gängigen <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term> wählten sie eine U-Initiale mit leuchtenden Farben, jedoch ohne Beiwerk, wobei die Kuttenfarbe des Knienden denen der Prämonstratenser entspricht. Donat selbst hat darauf verzichtet, in Anbetung der Muttergottes zu erscheinen.</p><p n="Stil und Einordnung">Die stehende Muttergottes wie Johannes der Täufer entsprechen dem Patrozinium der Kirche. Nikolaus, ebenfalls Patron, fand keinen Platz mehr (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term>). </p><p n="Stil und Einordnung">Der Maler ist – trotz der wenigen markanten Besonderheiten – gut zu erkennen. Seine Gesichter sind recht klein auf stämmigen Hälsen, wobei die Augen mit dem kräftigen Strich für das Unterlid wie verquollen wirken, die Ohren sind ebenfalls charakteristisch. Seine qualitativ hochwertigste Arbeit ist der Ablass für Kloster Burtscheid (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerhardusChorus">Illuminator für Gerhardus Chorus</term>). Für den Ablass für die Nikolauskirche in Davos wurde nicht viel Aufwand getrieben: Die reine Einfärbung der Flächen ist nur noch mit einer weiteren Farbschicht zur Markierung der Gewandfalten überzogen.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>UB der südlichen Teile des Kantons St. Gallen 2, 1979, Nr. 1351. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/FZPFG6MQ/q/1979">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Clavadetscher und Hübscher, Empfänger von ASB, 1972, Nr. 31. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/43BVTF3G">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Delehaye, 45, 1927, S. 336, (datiert Juli 7). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Burmeister, Zwei illuminierte Ablassbriefe, 2003, S. 7; online: <ref target="http://www.vorarlberg.at/pdf/bg68burmeisterablassbrief.pdf">http://www.vorarlberg.at/pdf/bg68burmeisterablassbrief.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/R6MQEXZN">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/CH-StiASG/StiAPfae/0000.468/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom /CH-StiASG/StiAPfae/0000.468/charter</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Bemerkenswert ist vor allem die Aufnahme der besonders im Bistum Chur verehrten Heiligen Florinus und Lucius von Chur in die Reihe der ansonsten standardmässigen Fest- und Heiligentage.</p><p>Der Petent Ulrich von Maienfeld war Kaplan des Grafen Donatus von Vaz (gest. 1337/38) und Mitglied des Prämonstratenserordens, wodurch sich wohl auch die weisse Tracht des knienden Mönches in der Initiale erklärt. Zu den Grafen/Freiherren von Vaz vgl. ausführlich Muraro, Untersuchungen, 1970, S. 5–232, bes. S. 154, wo auch die vorliegende Indulgenz und Ulrich von Maienfeld angesprochen werden.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13350708">1335-07-08</date></issued></diploDesc><authDesc>alle abgefallen</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (8 Aussteller) für die Marien-, Johannes-Baptist- und Nikolauskirche in Davos:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Gorzias von Belluno-Feltre</persName></legalActor> (<quote>Feltrensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Kotor</persName></legalActor> (<quote>Cathensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Dschordschan</persName></legalActor> (<quote>Diagorganensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonifatius von Krbava</persName></legalActor> (<quote>Corbaviensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Täbris</persName></legalActor> (<quote>Tauersiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<quote>Coronensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Terralba</persName></legalActor> (<quote>Terrealbensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Karpathos</persName></legalActor> (<quote>Scarpatensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Chur gelegene Kirche der heiligen Maria, des heiligen Johannes des Täufers und des heiligen Nikolaus in Davos (<quote>ecclesia sancte Marie et beati Johannis Baptiste et sancti Nicholai in Thavays, Curiensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar zu den Festen der Patrone der Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, zu Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, [Fronleichnam, zu den Festen der Geburt; Loch im Pergament, deswegen unsicher] und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an allen Marienfeiertagen, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Florinus, des heiligen Lucius [von Chur], der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten drei Ave-Maria beten, die die genannte Kirche und deren Friedhof umschreiten und dabei für die Seelen der darin liegenden Verstorbenen beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die für Herrn Donatus, Graf von Vaz (<quote>Donato comite de Vaz</quote>), seine Frau Gota (<quote>Guota</quote>), deren Kinder und für den Prämonstatenserbruder Ulrich von Maienfeld (<quote>Ulrico de Mayenveld</quote>), der die vorliegende Indulgenz erbeten hat, ein Gebet sprechen.<lb/><lb/>1345 Februar 23, Chur<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Ulrich von Chur</persName></legalActor> bestätigt die vorliegende Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="IlluminatorfuerGerhardusChorus" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerhardusChorus">Illuminator für Gerhardus Chorus</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1335-07-08_Ablass-Davos_StiASG_StiAPf_13350708_r.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>