<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>Urkundenreihe (A1)</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1336-12-29_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Zu Textbeginn sieben Zeile hohe, in den Schriftspiegel eingerückte Deckfarbeninitiale U(niversis); der linke Rand mit Fehlstellen (weggerissene Teile). <lb/> Die Initiale als Figureninitiale gestaltet; der linke Schaft besteht aus zwei einander umarmenden Männern, einem jungen in altrosa Gewand gekleidetem mit modischen Details (Stofflappen am Ellbogen) und einem älteren, bärtigen in graublauem langen Gewand. Der rechte Schaft ist aus einem grünen, altrosa geflügelten Drachen gebildet, aus dessen detailliert wiedergegebenem Kopf, recte aus dem Maul, ein kurzer Blattfortsatz spriesst.<lb/> Im Binnenfeld ein messelesender Priester bei der Elevatio (rechts) und hinter ihm ein kniender Messdiener, der eine lange Kerze hält. Bemerkenswerter Weise ist der Messdiener als geflügelter Engel wiedergegeben. Noch bemerkenswerter, aber wegen der Kleinheit nicht ganz zu erkennen, ist die nimbierte Figur (bekleidetes Christuskind?), die auf der erhobenen Hostie steht und von einem Engel, der aus den Wolken kommt, einen Gegenstand (einen Kranz?) gereicht bekommt. <lb/>Der Grund des Binnenfelds und das orthogonale Initialfeld mit quadriertem Goldgrund (Pinselgold?). Einfacher roter Rahmen mit feinen rot gezeichneten Häkchen und Blättchen an den Ecken.<lb/> Die Initialen der ersten, in vergrösserter Textualis geschriebenen Zeile mit ausgesparten Blattmotiven im Binnenfeld in eckigen Initialfeldern. </p><p n="Stil und Einordnung">Die kleinen Initialen der ersten Zeile entsprechen dem Gebrauch der in Avignon tätigen Werkstatt. Die Hauptinitiale hingegen widerspricht der dort geübten Praxis dametral und muss daher als vom Empfänger beauftragt angesprochen werden. <lb/> Wir müssen die Initiale daher der Nürnberger (mittelfränkischen) (Buch-)Malerei zuordnen. Der Stil entspricht durchaus dem zeitüblichen, die Mode (etwa der Gewandlappen am Ellbogen) bestätigt die Datierung; er ist schon vorhanden, aber noch nicht so lang wie ab der Jahrhundertmitte. </p><p n="Stil und Einordnung">Die wird durch die Miniaturen des Gundekarianums bestätigt, die - in Blöcken ergänzt - Darstellungen von Eichstätter Bischöfen zeigen. Eine stilistisch einheitliche, demnach nach 1344 und vor 1351/54 entstandene Gruppe umfasst die Bischöfe Gebhard von Graisbach bis Albrecht (Albert) von Hohenfels. Auch das Bild des Berchtold von Zollern, Burggraf von Nürnberg (1351-1365) folgt noch demselben Stil, der zwar allgemein durchaus jenem unserer Initiale entspricht, von der Mode aber einheitlich deutlich moderner ist.</p><p>Bisher stellt diese Urkunde einen Sonderfall dar; sie hat Avignon ohne eine dekorierte U-Initiale verlassen, wohl aber mit ausgemalten Initialen in der ersten Zeile und im Textfeld. 1335 April 8 für Wimpfen zeigt eine vergleichbare Ausmalung, für die der gleiche Schreiber verantwortlich war. Die Nürnberger Dekoration ist zweifelsohne von einem professionellem Buchmaler ausgeführt worden; zu ausgefeilt ist die Ikonographie. Sie bezieht sich konkret auf die erstgenannte Ablassgelegenheit, die Corpus-Christi-Prozession an der Fronleichnamsoktav, bei der die bleibende Gegenwart Christi im Sakrament gefeiert wird. Dabei wird - anders als bei der berühmten Indulgenz für Herkenrode - nicht die Prozession, sondern die heilige Messe in den Vordergrund gerückt. Warum der Nürnberger Buchmaler aber seine U-Initiale seitenverkehrt in das Feld platziert hat, muss offen bleiben.</p><p>Für das Heilig Geist-Spital in Nürnberg wurden zumindest vier Sammelablässe ausgestellt: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-06_Nuernberg/charter">1335 Juli 6</ref>, der hier vorliegende Ablass, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-05_Nuernberg/charter">1348 März 5</ref> und schliesslich <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1358-04-07_Nuernberg/charter">1358 April 7</ref>.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="http://online-service2.nuernberg.de/stadtarchiv/dosuche.FAU?sid=57FC84088&amp;dm=2=1">http://online-service2.nuernberg.de/stadtarchiv/dosuche.FAU?sid=57FC84088=2=1</ref> (Suchbegriffe "Ablass" und "1337").</bibl><bibl>Herrn Dr. Bauernfeind sei sehr herzlich für den Hinweis auf dieses Stück gedankt.</bibl></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <foreign>Quoniam, ut ait ...</foreign> .</p><p> Zum vollständigen Text der Urkunde vgl. <ref target="monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-04-29_Nuernberg/charter">1337 April 29, Bamberg</ref>. Die fehlenden Textteile wurden aus dieser Urkunde übernommen. Die vorliegende Indulgenz stellt - der Ausstattung der Initiale entsprechend (siehe kunsthistorische Beschreibung) - ganz das Corpus Christi in den Mittelpunkt der Ablassbedingungen. Die übliche Reihung in der Dispositio (die einzelnen Tage, an denen der Ablass gewonnen werden kann, werden vor den weiteren Ablassbedingungen aufgezählt) wird hier umgedreht: Nach dem üblichen <foreign>Cupientes igitur</foreign> und der Nennung der begünstigten Institution werden zunächst Frömmigkeitsübungen in Bezug auf den Leib Christi und das Fronleichnamsfest bzw. die Fronleichnamsprozession im Allgemeinen genannt, erst dann scheinen die einzelnen Festtage auf. Der historische Kontext macht dieses Vorgehen nachvollziehbar, war doch Nürnberg die erste süddeutsche Stadt ohne Bischof, die um 1336/40 die Fronleichnamsprozession einführte. Treibende Kraft dahinter war der Spitalstifter Konrad Gross, damals auch Schultheiss Nürnbergs. Dem Heilig-Geist-Spital kam dabei eine zentrale Rolle zu, da es am Beginn der Prozession stand (vgl. <ref target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/7RF84JH9/">Weilandt, Sebalduskirche, 2007, S. 104</ref>). Die Gebete für den Stifter des Spitals werden ebenfalls als Ablassbedingung vorgereiht. Die allgemeinen Ablassbedingungen werden nach der Nennung der konkreten Ablasstage allerdings fortgeführt und betreffen die eigentlichen Zahlungen für die Kirchenfabrik und die karitativen Tätigkeiten für die Spitalinsassen.</p><p>Markus Gneiss</p><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13361229">1336-12-29</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (9 Aussteller) für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg:<lb/> Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<foreign>Antibarensis</foreign>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<foreign>Suanensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Ricardus von Scurschi</persName></legalActor> (<foreign>Cerceonensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Lavata</persName></legalActor> (?, <foreign>Lavacensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Terralba</persName></legalActor> (<foreign>Terrealbensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Salona</persName></legalActor> (<foreign>Salonensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Kotor</persName></legalActor> (<foreign>Catharensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Karpathos</persName></legalActor> (<foreign>Scarpatensis</foreign>) und <legalActor type="issuer"><persName>Gorzias von Belluno-Feltre</persName></legalActor> ([<foreign>Feltrensis</foreign>]) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<foreign>misericorditer in Domino relaxamus</foreign>), die das in der Diözese Bamberg gelegene Spital des Heiligen Geists in der Stadt Nürnberg neben dem Fluss Pegnitz (<foreign>hospitale Sancti Spiritus situm in opido Nurenberg iuxta fluvium Pegnicz, Bambergensis diocesis</foreign>) reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort dem allerheiligsten Corpus  Christi  am Sonntag in der Fronleichnamsoktav, wenn es in der Prozession durch den Kreuzgang des genannten Spitals getragen und in Pfarrkirchen, Klosterkirchen oder anderen Kirchen der genannten Stadt niedergelegt wird, barfuss oder kerzentragend ehrerbietig folgen. Weiters wird außerdem jenen ein Ablass erteilt, die am Jahrtag des Stifters dieses Spitals und in den sieben darauffolgenden Tagen für das Seelenheil desselben und von dessen Vorfahren beten und am achten Tag, während die Kranken die Kommunion empfangen, bei Messen und Vigilien anwesend sind, die am Jahrtag die Totenmesse oder die Totenvigil, die sieben Bußpsalmen, das Vater Unser, das Ave Maria oder andere Gebete und Fürbitten für das Seelenheil des genannten Stifters oder von dessen Vorfahren selbst lesen bzw. sprechen oder hören. Außerdem erhalten all jene Ablass, die die Kapelle des genannten Spitals zu Pfingsten, am Feiertag des heiligen Geistes, zu Weihnachten, Ostern, Christi  Himmelfahrt, Mariä Himmelfahrt und Empfängnis, an den Feiertagen der zwölf Apostel, am Gründonnerstag und am Karfreitag besuchen und dort Messen beiwohnen sowie jenen, die für die Kranken und anderen beklagenswerten im Spital verweilenden Personen, für den Bau und die Erhaltung des genannten Spitals sowie für andere liturgische Notwendigkeiten, für die Vermehrung der Einnahmen des Spitals und für die Nahrung der Armen und Kranken Almosen geben und das alles unterstützen. <lb/><lb/>1337-02-24, Bamberg<lb/><legalActor type="issuer"><persName>Leopold, Bischof von Bamberg</persName></legalActor>, bestätigt die vorliegende Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/><lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-12-29_f-Hl-Geist-Spital_Nuernberg-Stadtarchiv.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1336-12-29_STA-Nuernberg.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>