<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Hannover</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1337-10-26_Hannover</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die weiteren drei vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit Blattwerkaussparungen vor farbigen Gründen im Binnenfeld. Zwei vergrösserte einzeilige Initialen mit farbigen Füllungen im Textblock.</p><p n="Ekphrasis">Elfzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Blaugrau, Gelb, Rot, Grün und Braun koloriert. Im Binnenfeld Kreuzigung Christi mit kniendem Bittsteller (mit unbezeichnetem Schriftband) links, vor monochromem graublauen Grund. Christus lediglich in Feder (vor-)gezeichnet, mit nur schemenhaft angedeuteten Gesichtszügen; aus der Seitenwunde jedoch spritzt und von den Nagelwunden am Fuss fliesst Blut. Im linken Buchstabenschaft stehende Maria mit gefalteten Händen, im rechten Johannes mit Buch und der rechten Hand zum Gesicht geführt (Trauergeste). Damit sich Maria auf gleicher Standhöhe wie Johannes befindet, unterschneidet sie den Kontur des Buchstabens. Die Zwickel des Initialfeldes monochrom rot gefüllt. Die Begrenzung des Binnenfeldes endet in etwa mit der Begrenzung des Schriftspiegels.</p><p n="Ekphrasis">Die zweite Faltung von oben, die durch das untere Drittel der Initiale führt, ist gerissen. Bei der Restaurierung mit Papier hinterklebt und nicht exakt zusammengepasst. Die Bestätigung des Heimatbischofs ebenfalls mit Papier hinterlegt. Hat sich so stark eingerollt, dass man sie nicht mehr lesen kann.</p><p n="Stil und Einordnung">Kreuzigungen sind im bisher bekannten Material erstaunlich selten anzutreffen: Erstmals <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-11-12_Gent/charter">1330 November 12 für Gent</ref>, nur der Kruzifix <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1338-09-11_Lucca/charter">1338 September 11 für Lucca</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-05-13_Stuttgart/charter">1345 Mai 13 für Schwäbisch Gmünd</ref> (weitere Empfängerilluminierungen: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1341-09-10_Erfurt/charter">1341 September 10 für Schmidtstedt</ref>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-05-99_London-London/charter">1344 Mai für Lord Richard</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1350-03-25_St-Gallen/charter">1350 März 25 für Ebringen</ref>). Für die Kreuzkirche in Hannover ist das Sujet jedoch die richtige Wahl (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term>). Weniger in den Proportionen, die hier viel zu gestaucht sind, als in dem üppig fliessenden Blut aus der Seitenwunde und den wie übereingeschlagen wirkenden Beinen ähnelt die Vorlage dem, was vielleicht ausserhalb der Werkstatt 1330 November 12 für die Kartause in Gent gemacht wurde.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Verteilung der Protagonisten ist erstaunlich und ungewöhnlich. Sei es, um dem Impetrator die Nähe zu Christus zu gewähren, sei es, um Vorstellungen von Symmetrie zu entsprechen, sind Maria und Johannes in den Schäften untergekommen. In jedem Fall ist der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term> im Binnenfeld ein Novum in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term>, nachdem man ihn <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1323-06-99_Koblenz/charter">1323 Juni für den Dom zu Trier</ref> dort einmal platziert hatte. Erst <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-07-01_Tournai/charter">1342 Juli 1 für Tournai</ref> und dann <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Wien/charter">1344 Juni 27 für Scheibbs</ref> wird man ihn wieder dort finden.</p><p n="Stil und Einordnung">Die durch das dominierende Graublau und das Ocker farblich sehr ruhig und dem Sujet angemessen erscheinende Kolorierung zeigt im Rot erstaunliche Faltengebung in Dunkelrot. Es gehört zu den noch zu klärenden Fragen, ob die Indulgenz für die Georgskirche in Hannover nicht auch vom <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</term> geschaffen worden sein könnte; dafür sprechen die wie Knopfaugen geformten Pupillen und die einfache Zeichnung der Faltengrate wie im Mantel der Maria. Die so üppig mit dem Pinsel gemalten Falten im Rot sind jedoch gröber.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz </p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>UB Niedersachsen 5, 1860, Nr. 203, online: <ref target="https://archive.org/stream/urkundenbuchdes00niedgoog#page/n218/mode/2up">https://archive.org/stream/urkundenbuchdes00niedgoog#page/n218/mode/2up</ref>. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/UW5MC727">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, S. 183, Nr. 28. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Delehaye, 45, 1927, S. 336. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v6526046">http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v6526046</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:<lb/>Das Diktat sticht durch die namentliche Aufzählung der zwölf Apostel bzw. der vier Evangelisten besonders deutlich hervor – ein im untersuchten Quellenkorpus in dieser Form ansonsten nicht anzufindendes Element. Auch dass spezielle Paulus- bzw. Petrus-Feste genannt werden, ist nach jetztiger Kenntnis singulär und sicher auf Wunsch des Petenten bzw. der Empfängerkirche in das Diktat aufgenommen worden. Von den Ablassgelegenheiten, die wohl auch aufgrund der ausschweifenden Nennung der Apostel und Evangelisten nur sehr knapp abgehandelt werden, bewegt sich die Indulgenz jedoch in gewohntem Rahmen, ein Impetrator wird jedoch nicht genannt. Vgl. auch die weitere Sammelindulgenz für diese Kirche, ausgestellt am <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1351-06-21_Hannover/charter">21. Juni 1351</ref>. </p><p n="Autorensigle">Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13371026">1337-10-26</date></issued></diploDesc><authDesc>15 an Seidenfäden, noch sehr gut erhalten.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Bischofsammelindulgenz (15 Aussteller) für die Kreuzkirche in Hannover:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Dominikus von Pera</persName></legalActor> (<quote>Perensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jakobus von Avlona</persName></legalActor> (<quote>Valonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Kotor</persName></legalActor> (<quote>Catharensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Bergerensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Nezero</persName></legalActor> (<quote>Nazariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<quote>Coronensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Ganos</persName></legalActor> (<quote>Ganensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Ricardus von Scurschi</persName></legalActor> (<quote>Cerceonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Bisaccia</persName></legalActor> (<quote>Bisaciensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jordanus von Bobbio</persName></legalActor> (<quote>Bobiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Senj</persName></legalActor> (<quote>Signensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Montemarano</persName></legalActor><quote>(Montismarani</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Sergius von Pola</persName></legalActor> (<quote>Polensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Minden gelegene Kirche des heiligen Kreuzes in Hannover (<quote>ecclesia sancte Crucis in Honovere, Mindensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung des Herrn, des Evangelisten Johannes und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, zu Christi Himmelfahrt, zu Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen – nämlich Geburt, Verkündigung, Lichtmess und Himmelfahrt –, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, an den Feiertagen der heiligen Apostel und Evangelisten, nämlich des heiligen Andreas, des heiligen Bartholomäus, des heiligen Philipp, des heiligen Jakob [des Jüngeren], des heiligen Simon, des heiligen Judas, des heiligen Thomas, des heiligen Jakob des Älteren, des heiligen Barnabas, des heiligen [Apostels] Matthäus, des heiligen [Evangelisten] Matthäus, des heiligen Lukas und des heiligen Markus, am Tag der Bekehrung des heiligen Paulus, am Peterstag ad cathedram, am Peterstag advincula, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Innocenz, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Bernhard, des heiligen Gregorius, des heiligen Augustinus, des heiligen Silvester, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der heiligen Anna, der heiligen Elisabeth, der 11 000 Jungfrauen, an jedem Tag der Fastenzeit und des Advents sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die diese Kirche sowie deren Friedhof umschreiten und dabei für die dort begrabenen Verstorbenen beten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die während der Messfeierlichkeiten bei der Nennung Jesu Christi und der heiligen Jungfrau Maria sowie beim Erheben des Corpus Christi fromm die Knie beugen sowie jenen, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche aufkommen oder derselben irgendetwas testamentarisch vermachen.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="Petent" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="IlluminatorfuerGerardusChorus" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-10-26_Kreuzkirche_Hannover_StadtAH_1AA01_Nr120_bearb-1.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-10-26_Kreuzkirche_Hannover_StadtAH_1AA01_Nr120_det1-.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-10-26_Kreuzkirche_Hannover_StadtAH_1AA01_Nr120_det6.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>