<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Göttweig</settlement><repository>Stiftsarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1337-08-03_Goettweig</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die drei weiteren Initialen der ersten Zeile mit aus den farbigen Binnenfeldern ausgesparten Blattmotiven; die Initialen im Textblock mit farbig ausgemalten Binnenfeldern. </p><p n="Ekphrasis">Sieben Zeilen hohe, weit über die erste Zeile hinausragende historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben in Rot, Grün, Lila, Hellocker und Braun koloriert. Im Binnenfeld gekrönte stehende Madonna mit Kind vor einfachem Mustergrund, linker Buchstabenschaft mit Heiliger mit Märtyrerpalme (wohl Margarete) vor monochromem Grund und rechts kniender Petent vor monochromem Grund. Die Zwickel des Initialfeldes monochrom gefüllt.</p><p n="Ekphrasis">Die Initiale ist so platziert, dass das Binnenfeld links am Rand des Schriftspiegels endet. An den Seiten und oben ist noch eine Linierung zu erkennen, die einen möglichen Rahmen vorbereitet (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term>).</p><p n="Stil und Einordnung">Anstelle des mittlerweile gängigen <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term> wurde mit der illuminierten U-Initiale die einfachste und sicher preiswerteste Form der Illuminierung gewählt. Die zunächst mit dünner Feder vorgezeichnete Initiale wird im Ablass für Göttweig links gar nicht mehr nachgezeichnet und das Bildfeld nahezu rechteckig gegeben, sodass die Lesbarkeit als Buchstabe beinah aufgegeben ist. Der Bildschmuck der Initiale hingegen  wirkt eher wie ein Triptychon. Ähnliches konnte man z. B. bei <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-05-18_Stuttgart/charter">1337 Mai 18 für Krumbach</ref> beobachten. </p><p n="Stil und Einordnung">Anhand des Patroziniums für den Altar, für den der Ablass gewährt wurde, ist klar, dass es sich bei der links dargestellten Heiligen um Margarete handeln muss. Ihr Attribut freilich, der Drache, der sie verschlang und aus dessen Rücken sie durch inständiges Gebet wieder herauskam, ist nicht zu sehen. </p><p n="Stil und Einordnung">Seit 1329, dem Beginn der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term> bei der Illuminierung der Avignoner Sammelablässe, sind Patroziniumsheilige häufiger als Sujet für die illuminierte Initiale verwendet worden, Margarete findet sich z. B. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-11-02_Lana/charter">1332 November 2 für Niederlana</ref> mit dem Drachen. Bei anderer Kopfhaltung stimmt der Körper der Figur mit dieser Heiligen überein. </p><p n="Stil und Einordnung">Der kniende Beter rechts ist in einer Kleidung gegeben, die man eher bei einem Mönch angemessen empfinden würde; nur der üppige Haarschopf gibt zu erkennen, dass es sich um einen Laien handeln wird, der anhand des Texts als Siegfried Löchler zu bezeichnen ist. Seine Mutter allerdings, die dort auch erwähnt wird, ist nicht gezeigt.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Blickbeziehung der Dargestellten hat als gelungen zu gelten: Der Beter wendet sich nicht direkt an die stehende Gottesmutter, sondern zu Margarete, die ihn huldvoll, eine Hand angehoben, anblickt. Sie stellt so augenfällig die Fürbitte bei Maria und schliesslich Christus sicher.</p><p>Es gibt eine kopiale Überlieferung (mit Kopie des Buchschmucks) in: Göttweig, StiB, Cod. 895 (rot) Hartmann Dückelmann, Kopiale Überlieferung div. Quellen im Stift, fol. 232r (siehe Abb. 3). (Es gibt auch von den Brüdern Grimm eine kopiale Überlieferung eines Sammelablasses [mit Vera Ikon] von <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1350-05-28_Helmstedt/charter">1350 Mai 28 für Helmstedt</ref>.)</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Erben, Bittschriften und Ablaßurkunden, 1923, S. 183, Nr. 27. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/S6Q3SX6Q">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Delehaye, 45, 1927, S. 336. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Fuchs, Göttweig 1, 1901, S. 373, Nr. 397 (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/8H4ASHW7">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1337_VIII_03/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1337_VIII_03/charter</ref></bibl><bibl>Ausst.-Kat. Zeit der frühen Habsburger 1979, S. 382f. Kat.-Nr. 154 (Gregor Lechner; mit Abb. [Detail]). (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/RARGQEBC/q/1979">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>900 Jahre Stift Göttweig, 1983, S. 26 f., Kat.-Nr. 16 (mit Abb.; Christine Tropper). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/3XSP9DCM">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Die Stiftung des in der Urkunde angesprochenen Jahrtages am Margaretenaltar durch Siegfried Lochler ist erst 11 Jahre später urkundlich überliefert. Im Jahre 1348 kaufen die Brüder Hartwig und Siegfried Löchler vom Kloster um 100 Pfund Wiener Pfennige eine Gülte von 8 Pfund Pfennigen zu Rührsdorf und Gösing (<quote>Ruegstof</quote>, <quote>Goeznich</quote>), welche sie jedoch sofort wieder an das Kloster Göttweig zurückgeben und zusammen mit weitern 4 Pfund 30 Pfennigen einen Jahrtag am Margaretenaltar stiften. Die Begünstigung des Margaretenaltars lässt sich vor allem dadurch erklären, dass die Eltern der Brüder – Hartwig (der Ältere) und Gertude – vor demselben bestattet sind, wie aus der Urkunde hervorgeht. Der Margaretenaltar wurde durch die Familie Löchler also wohl als Familiengrabstätte gestiftet. Im Jahr der Ausstellung der Ablassurkunde (1337) dürfte die Mutter Siegfrieds, Getrude, jedenfalls noch am Leben gewesen sein. Vgl. für diese Urkunde StiA Göttweig sub dato (1348 Mai 31, <ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1348_V_31/charter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1348_V_31/charter</ref>). Für das Siegel der Brüder Löchler vgl. eine Urkunde vom 12. März 1342, ebenfalls StiA Göttweig sub dato (<ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1342_III_12/charter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1342_III_12/charter</ref>).</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13370803">1337-08-03</date></issued></diploDesc><authDesc>12 Seidenschnüre noch erhalten, ebenso wie Reste einzelner Siegel (rotes Wachs).</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz </term>(12 Aussteller) für den Margaretenaltar im Stift Göttweig:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Jordanus von Bobbio</persName></legalActor> (<quote>Bobiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Ganos</persName></legalActor> (<quote>Gayensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jakob von Avlona</persName></legalActor> (<quote>Vallona</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Sergius von Pola</persName></legalActor> (<quote>Pollensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Dominik von Pera</persName></legalActor> (<quote>Perensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Nezero</persName></legalActor> (<quote>Nazariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Monte Marano</persName></legalActor> (<quote>Montismarani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Kotor</persName></legalActor> (<quote>Catharensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Bregerensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<quote>Coronensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die den Margaretenaltar des in der Diözese Passau gelegenen Klosters Göttweig (<quote>altare situm in monasterio Kotwig</quote> [...] <quote>fundatum in honore sancte Margarete</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- oder Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Festtag der Patronin des Altars, am Tag seiner Weihe, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, Dreifaltigkeitstag, Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, an allen Feiertagen des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Magarethe, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Agnes, der heiligen Agathe, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung oder die sonstige Ausstattung des Altars aufkommen, die dem Altar entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen und die für die Seelen des Stifters dieses Altars, den Edelknecht Siegfried Löchler, und für dessen Mutter (<quote>Sifridi dicti Locher armigeri ac matris eius</quote>) und Verwandte drei Vater-Unser sowie drei Ave-Maria beten und an den Jahrtagsfeierlichkeiten teilnehmen.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz </term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-08-03__K.._MOM-Bilddateien._%7EGoettweigjpgweb._%7EUrkunden._%7EStAG__13370803%5b1%5d.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-08-03_goettweig_397.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/Goettweig_895-232r.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>