<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Wien</settlement><repository>Archiv des Schottenstifts Wien</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1337-05-15_Wien_2</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die weiteren drei vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit Blattformen, die aus den farbigen Binnenfeldern ausgespart sind. Drei vergrösserte einzeilige Initialen mit farbiger Füllung im Textblock. </p><p n="Ekphrasis">Neun Zeilen hohe, unter den Initialen der ersten Zeile endende historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Lila, Grün, Rot und Rosa koloriert. Im Binnenfeld stehender hl. Paulus mit Schwert vor einfachem Mustergrund. Im Buchstabenkörper links ein hl. Märtyrer (Coloman?) vor einfachem Mustergrund, rechts das im Formular namentlich genannte kniende Petentenpaar vor einfachem Mustergrund. Die Zwickel des Initialfeldes in Lila mit einfachem Filigran im dunkleren Farbton derselben Farbe.</p><p n="Ekphrasis">Die Initiale ist so platziert, dass das Binnenfeld in etwa auf der linken Kante des Schriftspiegels endet. Am Rand ist noch die Linierung sichtbar, die für die Konstruktion einer Rahmenleiste nötig ist.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Impetrentin des Ablasses für die Pauluskapelle im Wiener Schottenstift, wohl Elisabeth Meter, hat sich für eine günstige Illuminierung ihres Ablasses entschieden. Anstelle des mittlerweile gängigen <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term> wählte sie mit der illuminierten Initiale die einfachste Form mit dem Zusatz, dass der Hintergrund gemustert ist. </p><p n="Stil und Einordnung">Der hl. Paulus im Binnenfeld bezieht sich auf den Patron der Kapelle (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">Ikonographische Diversifizierung</term>). Die Identifizierung des Heiligen links will nicht recht gelingen; angesichts der Tonsur und des Schlüssels als Attribut möchte es sich um Petrus handeln, doch wird der Apostel gewöhnlich nicht mit Märtyrerpalme dargestellt. Interessant ist, wie die beiden, wie bei diesem Maler häufiger zu beobachten, leicht nach rechts geneigten Heiligen aus einer <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> entwickelt wurden, ohne identisch zu wirken..</p><p n="Stil und Einordnung">Offenbar war sich der Maler nicht sicher, wie viele Bittsteller im Buchstabenschaft untergebracht werden sollten, man erkennt hinter den beiden ausgeführten noch den Kopf eines dritten. Zu diesem Zeitpunkt war Elisabeths Mann Konrad Meter bereits verstorben, was an der Darstellung jedoch nicht zu erkennen ist. </p><p n="Stil und Einordnung">Das durch die Rundung der Initiale “durchreichende“ Standmotiv des linken Heiligen ist ein häufiger auftretendes Motiv, es beginnt mit <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-09-15_Trient/charter">1331 September 15 für Cembra</ref>.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Maler ist gut zu erkennen. Seine Gesichter sind recht klein auf stämmigen Hälsen, es handelt sich um den <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</term>. Offenbar hat er hier keine Lust, für die Haare den Pinsel noch einmal eine andere Farbe zu tunken (oder Braun hätte erst wieder neu angemischt werden müssen), denn die Haar sämtlicher Figuren sind grün. Ähnliches konnte man auch bei der Vera Ikon im „n“ bei dem Ablass für Cembra beobachten; zeitnah und sicher vom gleichen Maler sind die grünhaarigen Figuren bei dem auf denselben Tag datierten <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-05-15_Wien_1/charter">Ablass für das Wiener Bürgerspital</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-05-20_Wien/charter">1337 Mai 20 für die Andreaskapelle der Wiener Schotten</ref>. Offenbar sind alle drei Ablässe auf einmal beschafft worden.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Hauswirth, Urkunden Schottenkloster, 1859, Nr. 186. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/UB9WJMI6">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Bei den in der Urkunde vorkommenden Personen Konrad und Elisabeth dürfte es sich um das Ehepaar Meter handeln. Konrad (der) Meter ist vor 1337 verstorben, seine Witwe Elisabeth stellte 1340 ein Testament aus (StiA Schottenabtei Wien sub dato, vgl. <ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAScho/SchottenOSB/1340_VII_20/charter?q=meter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAScho/SchottenOSB/1340_VII_20/charter</ref>), in der die Pauluskapelle des Schottenstifts ebenso begünstigt und sogar bei den Schenkungen zuerst genannt wird. Wahrscheinlich war Elisabeth die Petentin der Sammelindulgenz, anders lässt sich die namentliche Nennung bei den Ablassgelegenheiten nicht erklären. Auf ihren Wunsch dürfte auch ihr verstorbener Mann bildlich dargestellt worden sein.</p><p>Vom Ausstellerkreis deckt sich die Urkunde – mit zwei Ausnahmen – nahezu völlig mit der am selben Tag ausgestellten Indulgenz für das Wiener Bürgerspital (siehe oben). Auch die genannten Fest- und Heiligentage sind nahezu identisch. Die Aussteller der vorliegenden Indulgenz und des <ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-StiAScho/SchottenOSB/1337_V_15/charter">Ablasses vom 20. Mai 1337 für die Andreaskapelle des Schottenstifts</ref> sind sogar komplett übereinstimmend – auch in der Reihenfolge der genannten Bischöfe.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13370515">1337-05-15</date></issued></diploDesc><authDesc>13 Seidenschnüre mit Siegelresten (rotes Wachs) noch erhalten, Pergamentpressel des bestätigenden Bischofs ebenso noch vorhanden, jedoch dessen Siegel abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz </term>(13 Aussteller) für die Pauluskapelle im Schottenstift in Wien:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<quote>Antibarensis</quote>) und die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Bergerensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<quote>Coronensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jakob von Avlona</persName></legalActor> (<quote>Valonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Bisaccia</persName></legalActor> (<quote>Bisaciensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Salona</persName></legalActor> (<quote>Salonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Nezero</persName></legalActor> (<quote>Nazariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Benedikt von Cardica</persName></legalActor> (<quote>Cardicensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Paulus von Foligno</persName></legalActor> (<quote>Fulginensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Kotor</persName></legalActor> (<quote>Catharensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Rogerus von Bovino</persName></legalActor> (<quote>Biviensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Kapelle des heiligen Paulus im Schottenstift zu Wien (<quote>capella sancti Pauli in monasterio Scottorum in Vienna</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Feiertagen des heiligen Paulus, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag [irrig zweimal geschrieben], an allen Marienfeiertagen, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, zu Allerheiligen, Allerseelen und an allen Samstagen und Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebegten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle aufkommen, die der Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen und die für einen gewissen Konrad, der bereits verstorben ist und bei einem Altar [der Kirche] begraben liegt, und für dessen noch lebende Witwe Elisabeth ein Gebet sprechen.<lb/><lb/>1337 August 6, s. l.<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Albert von Passau</persName></legalActor> bestätigt (<quote>confirmamus</quote>) die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz </term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">Ikonographische Diversifizierung</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="IlluminatorfuerGerardusChorus" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IlluminatorfuerGerardusChorus">Illuminator für Gerardus Chorus</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-05-15_K___MOM-Bilddateien__%7ESchottenjpgweb__%7EStAS__13370515.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-05-15_Schotten_detail.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>