<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>Urkundenreihe (A1)</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1337-04-29_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions>64,8 x 28,5 cm</dimensions></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p>Stark vergrösserte, zwei Zeilen in den Text eingelassene rote Lombarde N(os) mit ornamental spiralig angelegtem Fleuronnée im Binnenfeld und begleitender Perlreihe aussen in der Schreibertinte (?). Sechs Oberlängen der ersten Zeile ebenfalls aussen mit beleitender Perlreihe, die Binnenfelder abwechselnd mit aus der Tintenfarbe ausgesparten Gesichtern, einem Vogelmonster und floralen Motiven.Im Textfeld einige Initialen rot angestrichen. </p><p n="Stil und Einordnung">Wegen des stark querrechteckigen Formats ist das Textfeld recht kurz, deshalb wirkt die nur wenig in den linken Rand hineinragende, sorgfältig gezeichnete Initiale besonders feierlich. Ganz anders dann die lutstigen Profilgesichter in den Oberlängen, die einander zugewandt den festlichen Charakter der Urkunde mit ihrem Schabernack konterkarieren. In einfacherer Form finden sich Profilgesichter in den Oberlängen auch bei <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1334-05-18_Nuernberg/charter">1334 Mai 18</ref>, einem Ablass für das Heilig-Geist-Spital.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Archivdatenbank: <ref target="http://online-service2.nuernberg.de/stadtarchiv/dosuche.FAU?sid=57FC84088&amp;dm=2=1">http://online-service2.nuernberg.de/stadtarchiv/dosuche.FAU?sid=57FC84088=2=1</ref>: Suchbegriff: "Avignon" und "Donald".</bibl></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga: <quote>Quoniam, ut ait apostolus</quote> ... .</p><p>Zur ausgefertigten Urkunde aus Avignon siehe <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter">1336 Dezember 29, Avignon</ref>. Siehe dort auch den diplomatischen Kommentar.</p><p>Markus Gneiss</p><issued><placeName>Nürnberg</placeName><date when="13370429">1337-04-29</date></issued></diploDesc><authDesc>Abt Donaldus von St. Ägidius und Heilig-Geist-Spital in Nürnberg, beide Siegel an Seidenschnüren. Bei einer Ausfertigung (I_1) scheinen die Seidenschnüre stärker ausgebleicht zu sein als bei der anderen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Donaldus, Abt des zur Diözese Bamberg gehörigen Benediktinerklosters St. Ägidius in Nürnberg (<quote>abbas monasterii sancti Egidii in Nuremberg ordinis sancti Benedicti, Bawnbergensis dyocesis</quote>) vidimiert eine besiegelte Urkunde (<quote>litteras sigillatas</quote>) mehrerer Bischöfe (<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter">1336 Dezember 29</ref>, Avignon), und zwar wie folgt: <lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Bar</persName></legalActor> (<quote>Antibarensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Alamannus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Ricardus von Scurschi</persName></legalActor> (<quote>Certeonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Lavata</persName></legalActor> (<quote>Lavetiensis</quote>, unsicher, aus Eubel nicht lokalisierbar), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Terralba</persName></legalActor> (<quote>Terrealbensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Philipp von Salona</persName></legalActor> (<quote>Salonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Kotor</persName></legalActor> (<quote>Catharensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Karpathos</persName></legalActor> (<quote>Scarpatensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Gorzias von Belluno-Feltre</persName></legalActor> (<quote>Feltrensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die das in der Diözese Bamberg gelegene und neben dem Fluss Pegnitz befindliche Heilig-Geist-Spitals in Nürnberg (<quote>hospitale sancti Spiritus situm in opido Nuerembergensis iuxta fluvium Pegnitz, Bawenbergensis dyocesis</quote>) reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort dem allerheiligsten Corpus Christi am Sonntag in der Fronleichnamsoktav, wenn es in der Prozession durch den Kreuzgang des genannten Spitals getragen und in Pfarrkirchen, Klosterkirchen oder anderen Kirchen der genannten Stadt niedergelegt wird, barfuss oder kerzentragend ehrerbietig folgen. Weiters wird außerdem jenen ein Ablass erteilt, die am Jahrtag des Stifters dieses Spitals und in den sieben darauffolgenden Tagen für das Seelenheil desselben und von dessen Vorfahren beten und am achten Tag, während die Kranken die Kommunion empfangen, bei Messen und Vigilien anwesend sind, die am Jahrtag die Totenmesse oder die Totenvigil, die sieben Bußpsalmen, das Vater Unser, das Ave Maria oder andere Gebete und Fürbitten für das Seelenheil des genannten Stifters oder von dessen Vorfahren selbst lesen bzw. sprechen oder hören. Außerdem erhalten all jene Ablass, die die Kapelle des genannten Spitals zu Pfingsten, am Feiertag des heiligen Geistes, zu Weihnachten, Ostern, Christi Himmelfahrt, Mariä Himmelfahrt und Empfängnis, an den Feiertagen der zwölf Apostel, am Gründonnerstag und am Karfreitag besuchen und dort Messen beiwohnen sowie jenen, die für die Kranken und anderen beklagenswerten im Spital verweilenden Personen, für den Bau und die Erhaltung des genannten Spitals sowie für andere liturgische Notwendigkeiten, für die Vermehrung der Einnahmen des Spitals und für die Nahrung der Armen und Kranken Almosen geben und das alles unterstützen. <lb/>Das Vidimus umfasst auch die Bestätigung durch den Bamberger Lokalbischof (1337 Februar 24, Bamberg): Bischof Leopold von Bamberg bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu. <lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass/><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-04-29_I_1_Stadtarchiv-Nuernberg_A1_klein.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1337-04-29_II_1_Stadtarchiv-Nuernberg_A1_klein.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>