<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Frick</settlement><repository>Pfarrarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1338-05-04_Frick</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und eine weitere vergrösserte Lombarde mit farbig gefüllten Buchstabenschäften. Im Textfeld zwei vergrösserte einzeilige Lombarden der gleichen Art.</p><p n="Ekphrasis">Elf Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Rot, Grün, Blassviolett und Gelb ausgemalt (kolorierte Federzeichnung). Im Binnenfeld gekrönte stehende Mutter Gottes  mit Kind vor blassviolettem Grund. </p><p n="Ekphrasis">Der blockförmige Buchstabenkörper in den Textspiegel eingesetzt, konturiert und hellbeige koloriert.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Pfarre Frick orderte die denkbar einfachste Illuminierung ihres Ablasses (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term>): Maria als Hauptpatronin erscheint im Binnenfeld. Die Figur ist, wie oft, stark gelängt, die Kolorierung ist auf unmodellierte Farbflächen beschränkt. </p><p n="Stil und Einordnung">Seit 1329, dem Beginn der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term> bei der Illuminierung der Avignoner Sammelablässe, sind Patroziniumsheilige häufiger als Sujet für die illuminierte Initiale verwendet worden. Die stehende Madonna mit Kind gehört zu den dabei am häufigsten auftretenden Motiven.</p><p n="Stil und Einordnung">Seit Entwicklung des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term> 1332 hatten die Besteller ein reiches Angebot für die Illuminierung ihrer Ablässe. Bei diesem Stück wurde die Basisvariante gewählt und auch bei der malerischen Ausstattung (zusätzliche Malschichten, ornamentaler Binnengrund) wurde offensichtlich gespart. </p><p n="Stil und Einordnung">Die Ausführung der Zierschrift der ersten Zeile (Textualis), der vergrösserte zweite Buchstabe U(n)iversis mit hellbeige gefüllten Schäften, die Platzierung der Hauptinitiale vollständig im Schriftspiegel, die Gestaltung der ausnehmend schmalen, ebenfalls hellbeige gefüllten Schäfte, die Eigenart, die beiden Schäfte des "U" unten bloss durch eine horizontale Linie zu verbinden, der violette Binnengrund und die sehr bescheidenen gestalterischern Möglichkeiten verbinden das Stück für die Pfarre Frick mit jenem für <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1338-05-04_Einsiedeln/charter">Sarmensdorf von 1338 Mai 4</ref>. Da das <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> vom Schreiber vorbestimmt ist und dieser ebenfalls in beiden Stücken übereinstimmt, kann man davon ausgehen, dass Schrift und Bild in diesem Fall von derselben Hand stammen.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Der Pfarrei Frick sei sehr herzlich für die Übermittlung der Bilder und das Interesse an dem Forschungsprojekt gedankt. </bibl><bibl>Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 137, Anm. 18. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <foreign>Pia mater ecclesia ... .</foreign></p><p>Die beiden am selben Tag ausgestellten, vom selben Illuminator ausgeführten und vom selben Schreiber verfassten Ablässe für Frick und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1338-05-04_Einsiedeln/charter">Sarmenstorf</ref> ähneln sich auch in Formular und Diktat. Die Arenga ist dieselbe, ebenso decken sich die Ablassgelegenheiten fast vollständig. Unterschiede bestehen diesbezüglich darin, dass im Ablass für Frick der Tag des heiligen Ambrosius genannt wird, in der Urkunde für Sarmenstorf nicht; weiters kann in der Indulgenz für Frick auch durch das Gebet für den nicht namentlich genannten Impetrator ein Ablass gewonnen werden, während dies im Stück für Sarmenstorf wegfällt. Auch die Aussteller decken sich fast völlig, im Stück für Frick erscheint lediglich Gratias von Dulcigno statt Dominik von Pera (im Ablass für Sarmenstorf).</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13380504">1338-05-04</date></issued></diploDesc><authDesc>noch alle 12 Seidenschnüre, jedoch nur mehr Reste von vier Siegeln (rotes Wachs) vorhanden.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller) für die Pfarrkirche Frick [Schweiz]:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Coron</persName></legalActor> (<quote>Coronensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Monte Marano</persName></legalActor> (<quote>Montismarani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Ganos</persName></legalActor> (<quote>Ganensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Ricardus von Scurschi</persName></legalActor> (<quote>Sersonensis; </quote>unsicher), <legalActor type="issuer"><persName>Sergius von Pola</persName></legalActor> (<quote>Pollensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gratias von Dulcigno</persName></legalActor> (<quote>Dulcinensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Dominik von Pera</persName></legalActor> (<quote>Perensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Nezero</persName></legalActor> (<quote>Nazariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Jakob von Avlona</persName></legalActor> (de <quote>Valona</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bonincontrus von Umana</persName></legalActor> (<quote>Humanensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Bregerensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Basel gelegene Pfarrkirche der heiligen Maria und der heiligen Petrus und Paulus in Frick, die dortigen Ältäre der heiligen Maria, des heiligen Jakob, des heiligen Johannes des Täufers, des heiligen Laurenz sowie der heiligen Maria Magdalena und die benachbarte Kapelle des heiligen Evangelisten Johannes, des heiligen Kreuzes, des heiligen Nikolaus und der heiligen Katharina (<quote>parrochialis ecclesia sancte Marie virginis et beatorum Petri et Pauli apostolorum in Fricka ac altaria sancte Marie, sanctorum Jacobi apostoli, Johannis baptiste, Laurentii martiris et sancte Marie Magdalene ac capella eidem ecclesie contigua dedicata in honore sancti Johannis evangeliste, sancte Crucis, sancti Nicolai et sancte Katherine, Basiliensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar zu den Festen der [genannten] Patrone, an den Weihetagen, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Hieronymus, des heiligen Benedikt, zu den Quatembern, an den Feiertagen der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe, der heiligen Agnes, der heiligen Barbara, zu Allerheiligen, zu Allerseelen und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, dei beim Umgang am Friedhof der genannten Kirche für die Seelen der dort begrabenen Verstorbenen Gebete sprechen, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche, der Altäre und der Kapelle aufkommen, die derselben Kirche, ihren Altären und der genannten Kapelle entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz beten. <lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyps</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1338-05-04_fuer-Frick_DSCN4950.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1338-05-04_fuer-Frick_DSCN4955.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>