<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Trient</settlement><repository>Archivio di stato</repository><collection>Archivio Principesco Vescovile, sezione latina</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1339-08-09_Trient</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Einfache Initiale J(ohannes) in Lombardenform. Unter dem Textblock und oberhalb der Plika eine freie Fläche, in die eine Darstellung des verliehenen Wappens eingefügt wurde. </p><p n="Stil und Einordnung">Die Darstellung des Wappenschildes fokussiert auf das heraldisch notwendige und erhebt keinen "künstlerischen" Anspruch. Nichtsdestotrotz gewinnt die Urkunde durch das (Wappen-)Bild erstaunliche Präsenz. Und das gerade weil die Darstellung so "plakativ" ist. Die der Heraldik genuin eingeschriebene Funktion der unmittelbaren Rezipierbarkeit ist auch zentraler Punkt des medialen Konzepts illuminierter Urkunden.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Urkunde hat aber auch (oder vielmehr vor allem) eine politisch-propagandistische Konnotation (siehe dazu auch den diplomatischen Kommentar). Die Darstellung des im Kontext nicht blasonierten Wappens schliesst im unteren Drittel des Pergamentblatts unmittelbar an den Urkundentext an. Die Positionierung erscheint uns heute ungewöhnlich, wir sind für das Reich gewohnt, dass das Bild in eine aus dem Text mittig ausgesparte Fläche eingetragen wird. Dieses Layout prägte der älteste erhaltene Wappenbrief aus dem Reich (<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1338-02-08_Bologna/charter">1338 Februar 8</ref>). Ob dieses jedoch so verbindlich war, wie uns dies heute mit dem Wissen um die prägende Wirkung, die von diesem Stück ausging, erscheint, muss bezweifelt werden. Immerhin gibt es auch eine gewisse Nachfolge für das Konzept, das Wappenbild unterhalb des Textes anzuordnen. Zu nennen sind Beispiele aus Skandinavien und Frankreich. </p><p n="Stil und Einordnung">Das dem Bistum verliehene, noch heute als Wappen des Trento fungierende Wappenbild findet sich auf der Widmungsseite des Kunigunden-Passionales (Praha, Univerzitní knihovna, XIV A 17, fol. 1r) als Wappen Wenzels  und bestätigt somit die Argumentation der Urkunde; zum Passionale siehe  E. Urbánková, K. Stejskal, Pasionál Přemyslovny Kunhuty. Passionale abbatissae Cunegundis (1975), Fig. 1b. Die Äbtissin  Kunigunde  verstarb  am  27. November  1321  in  Prag,  das  ihr  gewidmete  Buch  muss davor entstanden sein.<lb/>Der geflammte Adler des Hl. Wenzel taucht – jedoch nicht explizit als solcher interpretiert – auch in jener Wappenbesserung (wieder) auf, mit der König Wenzel 1401 September 7, Wien, die anscheinend nie wirksam gewordene Erhebung Francesco Gonzagas zum Markgrafen von Mantua begleitete: Der neue Schild der Familie  sollte  in  Silber  ein  rotes  Kreuz,  bewinkelt  von  einem  schwarzen Adler mit geflammten Flügeln, zeigen  (in quolibet quatuor angulorum clypei unam aquilam  nigram alis extensis et flammeis pennis), siehe den Abdruck der Urkunde bei A. Possevino, Gonzaga [...] (1628), S. 476f. (angeblich nach der illuminierten Ausfertigung im Archiv der Gonzaga). Das Wappenbild eines <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1394-12-02_Mantua/charter">1394 Dezember 2, Prag,</ref> dem Francesco Gonzaga verliehenen Wappens zeigt hingegen ein vom böhmischen Löwen abgeleitetes Bild.</p><p n="Autorensigle">Andreas Zajic, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 347-349: online: <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Das dem Trienter Bistum verliehene Wappen wird zwar am unteren Rand der Urkunde bidllich dargestellt, im Kontext jedoch nicht blasoniert (siehe auch den kunsthistorischen Kommentar). Es zeigt in Silber einen rot geflammten, gold bewehrten schwarzen Adler mit goldenen Flügelspangen mit goldenen Kleestängeln. Die Urkunde besitzt eine deutlich politisch-propagandistische Konnotation, indem sie den Wunsch eines treuen Gefolgsmanns (<foreign>amicus noster carissimus</foreign>) König Johanns von Böhmen, seines Kanzler, Nikolaus von Brünn, der erst im Vorjahr gegen päpstlichen Widerstand als Bischof von Trient installiert wurde, erfüllt. Dieser habe auf den Mangel eines Wappens seiner Diözese hingewiesen, das als Feldzeichen dienen könnte, und um Beteilung mit dem erledigten Wappen des böhmischen Landespatrons, des hl. Wenzel, gebeten. Zusammen mit der Gewährung dieser Bitte nimmt der Aussteller das Bistum Trient, das einem feindlichen Angriff (gemeint sind hier wohl Angriffe gegen Tirol) wie die Zielscheibe dem Pfeil ausgesetzt sei, unter dem Rechtstitel der dem Kärntner bzw. Tiroler Landesfürsten zufallenden Vogtei wie auch wegen des verliehenen Wappens in seinen besonderen Schutz. Die Junktur <foreign>velut signum ad sagittam</foreign> ist eine Paraphrase nach Lam 3,12, eine Bibelstelle, die häufig in mittelalterlichen Urkunden anspielend zitiert wurde.</p><p>Die aus älteren Vorstellungen (Ausgabe von Lehenbesitz samt diesem zugeordneten Wappen an Lehensleute) abgeleitete Ansicht, dass Wappen von im Mannesstamm ausgestorbenen Geschlechtern dem Landesfürsten heimfallen und somit einer Neuverleihung zugänglich sind, blieb lange bestehen. So verlieh Kaiser Friedrich III. am 17. Juni 1453, Graz, dem Augustiner-Chorherrenkloster Vorau ein Wappen, in dem das nach dem Tod des Propstes Andreas Praunpeck als letzter männlicher Angehöriger der Familie ihm als Landesfürsten heimgefallene Wappen (uns als lanndesfürsten ledig worden) Aufnahme fand; vgl. auch Pfeifer, Wappen und Kleinod S. 12–14 und 35 (Nr. 2; 1488 Jänner 20, Innsbruck: Kaiser Friedrich III. verleiht das ihm heimgefallene Wappen der Rottenbucher an Erasmus [Asam] Remer und Jörg Kurz). Der Verweis auf rehensrechtliche Implikationen bei der Wappenverleihung bleibt jedoch eine Randerscheinung.</p><p>Markus Gneiss, Andreas Zajic</p><issued><placeName>Breslau</placeName><date when="13390809">1339-08-09</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: König <legalActor type="issuer"><persName>Johann von Böhmen</persName></legalActor> verleiht dem <geogName>Bistum Trient</geogName> ein Wappen:<lb/>Johann, König von Böhmen und Graf von Luxemburg (<foreign>Boemie rex ac Lucemburgensis comes</foreign>), verleiht (<foreign>damus, concedimus et donamus</foreign>) dem Bistum Trient auf Bitte seines treuen Gefolgsmannes (<foreign>amicus noster carissimus</foreign>), des Bischofs <persName>Nikolaus von Trient</persName>, das heimgefallene Wappen des heiligen Märtyrers und Patrons des genannten Königreiches, Wenzels (<foreign>arma sancti Wencezlai martiris eiusdem regni nostri patroni gloriosi nunc vacantia</foreign>), so wie es am Ende des Privilegs gezeichnet ist (<foreign>in fine presentis nostri privilegii designata</foreign>), damit dieser Bischof und seine Nachfolger im Trienter Bistum dieses jetzt und auf ewige Zeiten nutzen, besitzen und führen dürfen. Da das Bistum einem feindlichen Angriff wie die Zielscheibe dem Pfeil ausgesetzt sei (<foreign>hostium incursibus velut signum ad sagittam est exposita</foreign>), verspricht (<foreign>promittimus</foreign>) der Aussteller dieses unter dem Rechtstitel der dem Kärntner Herzog und dem Tiroler Grafen zufallenden Vogtei und aufgrund des verliehenen Wappens zu bewahren und zu schützen (<foreign>manutenere et ... defensare</foreign>).<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="IllUrk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR</region></placeName></place><place><placeName><region>Böhmen</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-08-09_johann-v-boehmen_wappen-fuer_nikolaus-abrein-bi-von-trient--.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>