<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>Urkundenreihe</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1339-01-13_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Die Urkunde ist aus drei Pergamentblättern zusammengesetzt; die Klebestellen zur Sicherung mit dem Notarssignet der Herdegen überzeichnet.</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Grosse Fleuronnée-Initiale I(n nomine sancte) links des Schriftspiegels. Der tintenfarbige Buchstabenkörper mit einer feinen ausgesparten gebogten Linie. Fleuronnée-Besatz mit Perlen- Knospen-, Blüten- und Spiralmotiven; Fibrillen verankern die Initiale auf dem Pergament. Vertikel geht oben eine Randleiste ab, die durch ein Frontalgesicht (mit einem zugekniffenem Auge), ein hochendes Eichkätzchen und einen laufenden Hasen belegt ist. Nach unten, von einem Besatzmedaillon, das mit Knospen vor kreuzschraffiertem Grund gefüllt ist, gehen Fadenfortsätze aus. Diese führen an einem gleichsam aus dem Pergament herazusstehenden Hken, an dem ein Wappenschild hängt, dessen Wappenbild einen einfachen heraldischen Adler zeigt. </p><p n="Stil und Einordnung">Das Fleuronnée ist von beachtlicher Qualität und entspricht mit seinen Formen dem damals im Süden des deutschsprachigen Raumes Üblichen. Auch die Bereicherung mit figürlichen und zoomorphen Motiven ist im Buchwesen nicht ungewöhnlich, bei Urkunden jedoch selten. <lb/>Über die zeitgenössische Buchmalerei in Franken ist wenige bekannt. Zu nennen ist eine dreibändige Bibel in der Stadtbibliothek in Nürnberg (Cent. I 2-4), deren erster Florator durchaus tiefergehende Ähnlichkeiten aufweist (vgl. Roland, Neufunde, S. __ [im Druck]); eine Handgleichheit ist jedoch unwahrscheinlich. <lb/>Aussergewöhnlich ist die Kombination dieser Elemente, die keine inhaltliche Beziehung zur Urkunde haben, mit dem Wappen, das - obwohl formal unspezifisch - doch als jenes zu identifizieren ist, das dem Stifter, Konrad Gross, zugehört, nämlich das des Reichsschutheissen; vgl. das (nicht spezifisch ähnliche, damals von 1246-1342 [hier auf einer Urkunde des Staatsarchivs Nürnberg von 1246] in Gebrauch stehende <ref target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1246_Siegel-des-Reichsschutheissen_StaNu-Nuernberg-1300-1500-12.jpg">Siegel des Reichschultheissen</ref>). Dieses Amt hat Gross erst unmittelbar vor der Ausstellung der Urkunde erworben, was zur bildlichen Darstellungen des Zeichens des - im Text nicht genannten - Amtes geführt haben mag. </p><p n="Stil und Einordnung">Notarsinstrumente sind üblicher Weise nicht prädestiniert für aufwendigen Dekor. Freilich ist zu bemerken, dass schon zwei notarielle Abschriften (<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-04-29_Nuernberg/charter">1337 April 29</ref>) von Ablässen für das Heilig Geist-Spital Fleuronnée-Dekor aufweisen (freilich von einer anderen Hand). Zudem handelt es sich vom Inhalt her um einen Gründungsvorgang. Gründungen sind durchaus Ereignisse, deren urkundliche Dokumentation mitunter mit aufwendigerem Dekor einhergeht. </p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Georg Löhlein, Die Gründungsurkunde des Nürnberger Heilig-Geistspitals von 1339, in: Mitteilungen des Vereins für Geschichte der Stadt Nürnberg 52 (1963/64), S. 65–79 (deutsche Übersetzung) (online unter: <ref target="http://periodika.digitale-sammlungen.de/mvgn/Blatt_bsb00000968%2600072.html?prozent=1">http://periodika.digitale-sammlungen.de/mvgn/Blatt_bsb00000968,00072.html?prozent=1</ref>) .</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p> </p><p><quote><date>Anno a nativitate eiusdem millesimo trecentesimo tricesimo nono, indictione septima, die videlicet terciadecima mensis ianuarii [...] in dicto oppido de Nuremberg Bambergensis dyocesis</date></quote></p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Nürnberg</placeName><date when="13390113">1339-01-13</date></issued></diploDesc><authDesc><authen type="signed"><legalActor type="notary">Notariatszeichen und Schreibvermerk des Herdegen, Sohn des Chunrad von Bamberg, Kleriker der Bamberger Diözese und Notar von kaiserlicher Autorität.</legalActor></authen>Guntherus (Günther von Aufsess), Rektor der Kirche St. Sebald in Nürnberg, gibt seine Zustimmung und hängt sein Siegel an. Leupoldus (Leupold von Egloffstein), Bischof von Bamberg, hängt sein Siegel an. Das Domkapitel von Bamberg gibt seine Zustimmung und hängt sein Siegel an.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Notarsinstrument des Notars Herdegen, Sohn des Konrad von Bamberg: <lb/>Am 13. Januar 1339 stiftet, vor dem genannten Notar, Chunradus Grossus, Bürger (<quote>Burgensis</quote>) zu Nürnberg das Heiliggeistspital zu Nürnberg mit Zustimmung des Bischofs Leupold von Bamberg und des Herrn Gunther, Rektors der Pfarrkirche St. Sebald zu Nürnberg, in dessen Sprengel es liegt. <lb/>Das Spital liegt am Kopfe der oberen Brücke von Nürnberg und am Rande der Stadtbefestigung im Eigengut des Stifters, das nach seinen Worten ledig und frei von aller Dienstbarkeit und weltlichem Eigenrecht ist und sich für den genannten Zweck schickt und eignet; es schließt in sich eine Kapelle, einen Friedhof und eine Reihe von Häusern und Gebäuden, die mit sehr großem Aufwand und hohen Kosten schon errichtet sind oder später mit Gottes Hilfe noch gebaut und erweitert werden sollen, dazu kommen alle Rechte und Zugehörungen; begrenzt wird es im Osten von der öffentlichen Strasse, im Süden vom Flusse Pegnitz, im Norden von der Stadtmauer, bzw. dem dazwischen liegenden Stadtgraben (<quote>cava intermedia</quote>), und im Westen von dem eigenen Besitztum des Stifters Chunrad. <lb/>Er schenkt dem Spital genannte Gebäude und folgende Güter mit Einkünften von 433 Pfund oder 509 Gulden 7 Schilling Heller (irrtümlich 609) im Wet von 1 fl. = 17 ß: <lb/>1) Das Patronatsrecht der Pfarrkirche zu Pechtal (Landkreis Weissenburg) und zu Hausheim. <lb/>2) Die Pfarrkirche zu Herzogen Aurach (Landkreis Höchstadt/Aisch), die Bischof Otto von Würzburg abgetreten hat und jährlich fast 200 Goldgulden einbringt. <lb/>3) Die Zehnten der Kirche zu Feyring mit Einkünften von 14 fl. aus seinem väterlichen Erbe. <lb/>4) Die Mühle am Sand oberhalb der oberen Brücke der Stadt Nürnberg mit Wiesen und Zubehör und jährlichen Einkünften von 150 lb hl. 5) Einen Zins aus der Mühle an der Sneytach von 2 lb hl. 6) Einen Hof und 17 Hufen im Dorf Symanshofen, ehemals dem Stromayr gehörig; Zinse 85 lb hl. <lb/>7) Einen früher dem Ebner gehörigen Hof in der Pfarrei Farnbach mit 20 lb hl Einkünften. <lb/>8) Einen früher dem Kunnhofer gehörigen Hof zu Saurheim mit 8 lb hl Zins. <lb/>9) 10 Hufen im Dorf Menbach mit 20 lb Zins. <lb/>10) 24 Hufen in der Pfarrei Hausheim mit 80 lb Zins. <lb/>11) 2 Höfe zu Haustetten mit 33 lb hl. <lb/>12) 11 Güter zu Aue in der Pfarrei Swinbach mit 35 lb. <lb/>Von diesen Einkünften hat er sich 68 lb hl zur späteren Verteilung anlässlich seines Jahrtags vorbehalten; Rechtsgültigkeit der Schenkung, auch wenn diese nach Recht wegen Undankbarkeit, oder weil sie trotz des Betrages über 500 Goldgulden nicht vor dem Richter erklärt worden ist, widerrufen werden könnte.<lb/>Zeugen: Arnaldus de Vendola, Professor beider Rechte, Dekan zu St. Paul zu <quote>Fenolhedesio</quote> (Fenouillèdes) in der Diözese Alet, päpstlicher Kaplan und Legat <quote>ad partes Alemanie</quote>, Albertus, Abt und die Brüder Heroldus und Seyfridus, genannt Weygel, Mönche des Zisterzienserklosters Ebrach (Landkreis Bamberg), Chonradus dictus Bamberger und Bursner Berhtoldus, Mönche des gleichen Ordens im Kloster Halsprunn (Landkreis Ansbach); Chunradus dictus Boppenreuther, Merbot und Chunradus Thesaurus, Heiligenpriester des genannten Pfarrers zu Nürnberg, die Magister Friedrich, Protonotar in Nürnberg, Raymundus Tornerius, Kleriker des Bistums <quote>Bitterensis</quote> (Béziers, Frankreich, Dep. Hérault), Raymboldus, Sohn des Treutwein aus Schalmunster, Mainzer Notare, Herr Pontius Guerardius, Kanoniker von El...[?], und Magister Hugo Carbonellus, Notar aus dem Bistum St. Papul (Saint Papoul, Frankreich, Dep. Aude).<lb/> (Regest: Stadtarchiv Nürnberg)  <lb/></p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="Fleuronne" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Fleuronne">N2: Fleuronnée</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="zoomorphic" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#zoomorphic">N2: zoomorph</term><term key="figural" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#figural">N2: figürlich</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR </region></placeName></place><place><placeName><region>Deutschland</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13._2Nuernberg_StA.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13_Stadtarchiv-Nuernberg_A1_Ausschnitt.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13._2Nuernberg_StA_det.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13._2Nuernberg_StA_det1.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13._2Nuernberg_StA_det2.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13._2Nuernberg_StA_det3.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13._2Nuernberg_StA_det4-Reichsschultheiss-Schild.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13_Gruendung-Hl-Geist-Spital-Nuernberg_Siegel-Notarssignet.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1339-01-13_Gruendung-Hl-Geist-Spital-Nuernberg_Siegel.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>