<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Erfurt</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>1-1/C</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1341-09-10_Erfurt</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>:</p><p n="Ekphrasis">Historisierte Initiale U(niversis) und acht vergrösserte Lombarden in der ersten Zeile, abwechselnd in Blau und Rot sowie vier vergrösserte einzeilige rote Lombarden im Textblock. Satzanfänge rot angestrichelt.</p><p n="Ekphrasis">Dreizehn Zeilen hohe historisierte Initiale: mit der Feder vorgezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Vor blauem Grund mit roter und weisser Musterung der rot und golden geteilte Buchstabenkörper; im Binnenfeld, dem Patrozinium entsprechend, eine dreifigurige Kreuzigungsgruppe mit Maria, das Christuskind im Arm, und die hl. Maria Magdalena (mit Salbgefäss).</p><p n="Stil und Einordnung">Schon das <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> mit der im Textfeld platzierten Initiale und den kleinen Lombarden in der ersten Zeile weichen vom üblichen Vorgehen der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> ab. Sowohl die Malerei als auch die roten und blauen Lombarden entsprechen nicht der üblichen Ausstattungspraxis und legen eine <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term> nahe. Die Schreibarbeit muss jedoch in Avignon erfolgt sein, da nur dort die Siegler bekannt waren. Dabei müsste bereits in Avignon festgelegt worden sein, dass in der ersten Zeile nicht die übliche Auszeichnungsschrift verwendet wird.</p><p n="Stil und Einordnung">Studničková (2014, S. 20) betonte den ikonographischen Zusammenhang mit einem <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1346-07-17_Muehlhausen/charter">Ablass von 1346 Juli 17 für dieselbe Kirche</ref> und einem <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-05-13_Stuttgart/charter">Ablass für Schwäbisch-Gmünd von 1345 Mai 13</ref>, eine Kirche mit demselben Patrozinium. Freilich weisen diese beiden Beispiele weder die Mariendarstellung mit Kind unter dem Kreuz noch die hl. Magdalena an der Stelle auf, die sonst bei dreifigurigen Kreuzigungsgruppen dem hl. Johannes vorbehalten ist. Es ist vor allem das rote Lendentuch Christi, das die drei Darstellungen zusammenschliesst und tatsächlich eine seltene ikonographische Variante darstellt, die vor allem aus späteren (volkskundlichen) Beispielen und aus der äthiopischen Tradition bekannt ist. Aus dem westlichen Mittelalter ist eine wohl in der ersten Hälfte des 13. Jahrhunderts entstandene Wandmalerei in Wisborough Green, West Sussex (<ref target="http://www.paintedchurch.org/wisgreen.htm">http://www.paintedchurch.org/wisgreen.htm</ref>), vor allem aber das Kruzifix des Cimabue in San Domenico in Arezzo (um 1270) (<ref target="http://it.wikipedia.org/wiki/Crocifisso_di_San_Domenico_ad_Arezzo">http://it.wikipedia.org/wiki/Crocifisso_di_San_Domenico_ad_Arezzo</ref>) zu nennen. </p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Hrdina, Studnicková, Sammelindulgenzen Mühlhausen, 2014, S. 20, 44–53 (mit Edition und Übertragung). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XJ224HF3">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Ausst.-Kat. Umsonst ist der Tod, 2013, S. 386–389. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/7P8CHC8H">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Quoniam, ut ait apostolus ... .</quote></p><p>Der vorliegende Ablass zeichnet sich durch sein fast komplett aus dem Rahmen fallendes Diktat aus. Im Formularaufbau zwar an anderen Sammelindulgenzen dieser Zeit orientiert, ist die ausführliche Narratio besonders auffällig, da sie detailliert den Ablauf der im Mittelpunkt des Urkundentextes stehenden Prozession von Erfurt nach Schmidtstedt und zurück beschreibt.</p><p>Mit ziemlicher Sicherheit fungierte die Erfurter Stadtobrigkeit als treibende Kraft hinter diesem Ablass, immerhin wird gleich am Beginn der Narratio die zentrale Rolle des Erfurter Bürgermeisters und des Rats bei der Anordnung der Prozession hervorgehoben. Man gewinnt den Eindruck, dass die Sammelindulgenz gleichsam auch eine von kurialer Stelle aus bestätigte Prozessionsordnung darstellt und es ist anzunehmen, dass es wohl auch Sinn und Zweck dieser Urkunde war, den Ablauf der Prozession dauerhaft – mit kurialer Autorität – festzuhalten. Ein Sammelablass dürfte wohl auch als Anreiz für die Teilnahme an der Prozession angesehen worden sein.</p><p>Die in der Urkunde angesprochene Hungersnot fand zwischen 1315/17 statt und dürfte tatsächlich ein einschneidendes Erlebnis in der Erfurter Region gewesen sein, immerhin wird sie – wenn auch weniger ausführlich – nochmals im <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1346-07-17_Muehlhausen/charter">Ablass für die Schmidtstedter Kirche vom 17. Juli 1346</ref> in der Narratio angeführt.</p><p>Alles in allem stellt sich diese Indulgenz als inhaltlich nahezu singuläres Stück dar, da zum einen nicht ein Kirchengebäude an sich, sondern eine Prozession im Zentrum des Ablasses steht, und da zum anderen allein die Teilnahme an der Prozession und an den zugehörigen frommen Werken als Ablassbedingungen genannt werden. Vgl. dazu auch Hrdina, Studnicková, Sammelindulgenzen Mühlhausen, 2014, S. 47.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon (Ausstattung beim Empfänger)</placeName><date when="13410910">1341-09-10</date></issued></diploDesc><authDesc>10 Siegel an Seidenschnüren, teilweise nur mehr bruchstückhaft erhalten.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (10 Aussteller) für die Teinehmer an der Prozession von Erfurt nach Schmidtstedt und zurück:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Nerses von Manasgerd</persName></legalActor> (<quote>Manaschardensis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus</persName></legalActor><quote>Agarensis</quote> [nicht identifiziert], <legalActor type="issuer"><persName>Gratias von Dulcigno</persName></legalActor> (<quote>Dulcinensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Galganus</persName></legalActor><quote>Neclentinensis</quote> [nicht identifiziert], <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Montemarano</persName></legalActor> (<quote>Montismarani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Matthäus</persName></legalActor><quote>Organchensis</quote> [nicht identifiziert], <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Caliensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Nezero</persName></legalActor> (<quote>Nazariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (<quote>Tiniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Salmannus von Worms</persName></legalActor> (<quote>Wormaciensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die an der Prozession von Erfurt nach Schmidtstedt und zurück und an den zugehörigen einzelnen religiösen Handlungen (<quote>qui dicte processioni exeuntes et redeuntes in eadem ac misse, ceterisque divinis obsequiis nec non stacioni et aliis devocionibus predictis</quote>) entweder am Anfang, in der Mitte oder am Ende teilnehmen (<quote>interesse et adesse presencialiter curaverint</quote>). Diese Prozession ist von Bürgermeister, Rat und von der Stadtgemeinde Erfurts angeordnet worden, um das Seelenheil und die Barmherzigkeit für die insgesamt 8.100 während einer grossen Hungersnot verstorbenen und auf dem Friedhof von Schmidtstedt unweit der Stadt Erfurt bestatteten Leute zu erwirken. Diese Prozession soll mit weltlichem Klerus und Ordensklerus sowie mit Laien unter Vorantragung des Corpus Christi mit 22 grossen Wachskerzen abgehalten werden. Man soll zur Schmidtstedter Kirche ziehen, dort eine Messe abhalten und danach wieder in die Stadt Erfurt zurückkehren. Dort angekommen, sollen die Prozessionsteilnehmer an den Stufen des Doms Halt machen und verschiedene Antiphone, Responsorien, Lobgesänge sowie das „Te Deum laudamus“ andächtig singen; die in der Prozession verwendeten Wachskerzen sollen an die Erfurter Kirchen zum Gebrauch in den Messfeierlichkeiten verteilt werden. Dies allen soll jährlich am Freitag in der Pfingstwoche stattfinden oder aber auch an einem anderen geeigneten Tag.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="DekorationbeimEmpfaenger" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1341-09-10_fuer-Schmidtstedt_Erfurt-StA-0-0-C%20Schmidtstedt_2.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1341-09-10_fuer-Schmidtstedt_Erfurt-StA-0-0-C%20Schmidtstedt_1.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1341-09-10_fuer-Schmidtstedt_Erfurt-StA-0-0-C%20Schmidtstedt_2_Detail.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>