<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Wien</settlement><repository>Albertina</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1342-04-12_Wien</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, zwei stehende Heilige am rechten Rand, eine historisierte sowie zwei mit Blattwerkaussparungen verzierte vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Drei vergrösserte einzeilige Initialen mit Aussparungen im Textblock.</p><p n="Ekphrasis">Elf Zeilen hohe, unter der Initiale der ersten Zeile endende historisierte Initiale: in Feder gezeichnet und koloriert. Im Binnenfeld hl. Michael als Drachentöter, im linken Schaft stehender Johannes der Täufer, rechts kniender Bittsteller, präsentiert von stehender gekrönter Heiliger. Bemerkenswert, dass sowohl das Binnenfeld wie der rechte Schaft mit einer Arkatur oben versehen worden ist. Rechts am Rand, ohne ein umgrenztes Bildfeld, ein heiliger Bischof sowie Katharina. (U)n(iversis) mit einer Vera Ikon. Die weiteren Initialen mit Aussparungen und farbigen Gründen im Binnenfeld. </p><p n="Stil und Einordnung">Das <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term> mit der tiefer als die erste Zeile endenden U-Initiale und der Vera Ikon im „n“ ist im bekannten Material bereits drei Mal aufgetreten: für <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1331-09-15_Trient/charter">Cembra</ref> (1331 September 15), <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-01-18_Linz/charter">Kirchberg</ref> (1333 Jänner 18) und für <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-09-15_Marburg/charter">Ahnaberg</ref> (1336 September 15), dort jeweils mit unterschiedlichen Versuchen von Ranken. Mit Ahnaberg verbindet darüber hinaus die Historisierung am Rand ohne ein Bildfeld (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term> und <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term>). Eine andere Lösung für Figuren ohne Bildfeld am Rand zeigt <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-10-20_Heilbronn/charter">1340 Oktober 20 für Heilbronn</ref>: dort stehen die Figuren auf flachen Postamenten. Wie häufiger zu beobachten, werden Neuerungen, in dem Fall neue Bildvorlagen, mit altem (hier das Layout mit der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term> im „n“) kombiniert.</p><p n="Stil und Einordnung">Durch die Arkaturen entsteht ein bildmässiger Eindruck, der an ein Triptychon erinnert, andererseits ist die U-Initiale dadurch ihrer Lesbarkeit weitgehend enthoben.</p><p n="Stil und Einordnung">Den hl. Michael hatte man seit den 1330er Jahren im Zuge der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term> als Figur am Rand gemalt (z. B. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-05-06_Cambridge-Mass/charter">1336 Mai 6 für Mondsee</ref>), als ikonographischer Zwillingsbruder war <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1332-11-15_Arnstorf/charter">1332 November 15 für Arnsdorf</ref> der hl. Georg aufgefallen. Doch Michael hier folgt einer <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term>, die wohl der neue Mitarbeiter der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> mitbrachte, der <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-03-22_Maaseik/charter">1342 März 22 für Maaseik</ref> gearbeitet hat. Hier wie dort beobachtet man den Schnörkel im Hals des Teufels. </p><p n="Stil und Einordnung">Bei der Illuminierung von Sammelablässen werden die Bittsteller gewöhnlich ohne Schutzpatrone in einem Feld dargestellt, doch hier, wie z.B. bereits <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-10-31_St-Florian/charter">1340 Oktober 31 für St. Florian</ref>, werden sie von einem begleitet. Dabei geht es wohl weniger darum, einen Fürbitter bei einer Gottheit mitzunehmen, sondern schlicht den vom Bittsteller besonders verehrten Heiligen auch noch darzustellen.</p><p n="Stil und Einordnung">Insbesondere die grossen Figuren am Rand zeigen die neue Art der Malerei mit den nach aussen gestellten sichtbaren Fussspitzen, den schlanken, leicht geschwungenen Körpern und den puppenhaft kleinen Köpfchen sowie insgesamt grösserer Beweglichkeit.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Tietze, Tietze-Conrat, Zeichnungen, 1933, S. 4, Nr. 4, Taf. 2. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/5GEH49J7">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 156. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Radocsay, Illum. Ablaßbriefe, 1970, S. 12 und Abb. S. 9, online: <ref target="http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/">http://hauspublikationen.mak.at/viewer/image/1368675507208_0001/10/</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/N6H2KM67">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Manzari, Miniatura ad Avignone, 2006, S. 356f. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4PQHP9IU">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:<lb/>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterne glorie ... .</quote><lb/>Während sowohl Formular als auch Diktat der zeittypischen Form einer Sammelindulgenz entsprechen, so ist die vorliegende Urkunde vor allem aufgrund der Bischofsnennungen bemerkenswert. Die Reihung der Bischöfe in der Intitulatio fällt besonders deswegen aus dem Rahmen des gängigen Usus in der Avignoner Kanzlei, da der Erzbischof am Ende der Liste genannt wird und nicht – wie sonst weitgehend üblich – die Reihe anführt. Ein erkennbarer freier Raum zwischen dem letzten genannten Aussteller und der Salutatio macht die Unterscheidung zwischen den bereits vorgeschriebenen Teilen der Urkunde und den erst nachträglich in der Kanzlei ausgefüllten, individuellen Elementen des Textes einfach; der Schreiber hat den ihm zur Verfügung stehendend Raum jedenfalls nicht komplett genutzt. <lb/>Noch bemerkenswerter ist jedoch die Notiz, die sich unterhalb des Urkundentextes über der Plica befindet. Hier werden mehrere Bischöfe genannt, die bei der Ausstellung der Indulgenz oder deren Bestätigung offenbar ebenfalls mitbeteiligt waren. Es sind dies der auch aus anderen Avignoner Indulgenzen bekannte Salmannus, Bischof von Worms, weiters Johannes, Bischof von Freising, Albert, Bischof von Passau, Friedrich, Bischof von Regensburg, Matthäus, Bischof von Brixen, [Konrad von] Gurk, Rudmar von Seckau, Konrad von Chiemsee und Heinrich von Lavant. Der Schrift nach zu urteilen dürfte diese Notiz bereits in Avignon auf das Pergament gekommen sein, die gewählte Form der Intitulatio (<quote>Et nos Dei gratia ... episcopi</quote>) lässt auf eine Ergänzung zu den in der eigentlichen Urkunde genannten Ausstellern schließen. Dispositives Verb und Datum fehlen hingegen, die Notiz beschränkt sich lediglich auf die Intitulatio. Bis auf Salmann von Worms sind alle weiteren ergänzten Bischöfe Suffragane der Erzdiözese Salzburg, zu der auch die genannte Kirche in Pusarnitz gehört. </p><p n="Autorensigle">Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13420412">1342-04-12</date></issued></diploDesc><authDesc>11 Seidenschnüre noch erhalten, aus dem Bild ist jedoch nicht ersichtlich, ob auch noch Siegel erhalten sind.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (11 Aussteller + 9 Aussteller am unteren Rand ergänzt) für die Michaelskirche in Pusarnitz:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Galganus von Aleria</persName></legalActor> (<quote>Aleriensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bernardus von Ganos</persName></legalActor> (<quote>Ganensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gratias von Dulcigno</persName></legalActor> (<quote>Dulcinensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Matthäus</persName></legalActor><quote>Organchensis</quote>, <legalActor type="issuer"><persName>Vinzenz von Mariana</persName></legalActor> (<quote>Marianensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Valentinus von Makarksa</persName></legalActor> (<quote>Mucharensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (<quote>Tiniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Nezero</persName></legalActor> (<quote>Nazariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Capitolias</persName></legalActor> (<quote>Capionensis</quote>) sowie Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Nerses von Manasgerd</persName></legalActor> (<quote>Manasgardensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen <quote>(misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Salzburg gelegene und dem heiligen Erzengel Michael geweihte Kirche in Pusarnitz (<quote>ecclesia in Posernicz sancti Michaelis archangeli, Salczpurgensis dyocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Messfeierlichkeiten und Begräbnissen beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, zu Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Michael [!], an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Hieronymus, des heiligen Christophorus, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia, der heiligen Agathe sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die diese Kirche sowie deren Friedhof umschreiten und dabei für die Seelen der dort bestatteten Verstorbenen beten sowie jenen, die für Ulrich Winter (<quote>Ulrico Wynter</quote>), Rektor der genannten Kirche und Impetrator der vorliegenden Indulgenz, sowie für dessen Eltern und Verwandte und für alle Wohltäter der genannten Kirche zu Gott beten.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term><term key="Christusbueste" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Christusbueste">Christusbüste</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1342-04-12_Pusarnitz.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>