<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Wien</settlement><repository>Haus-, Hof- und Staatsarchiv (HHStA)</repository><collection>AUR</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1344-06-27_Wien</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, vier vergrösserte Initialen mit Blattwerkaussparungen vor farbigem Grund in der ersten Zeile, im Textblock Versalien Gelbbraun gefüllt. </p><p n="Ekphrasis">Neun Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld stehende Maria Magdalena mit Palmzweig und Salbtopf, darüber bezeichnet: „S[an]c[t]a Magd[alena]“. Der Nimbus sitzt ihr auf dem Kopf wie ein keck aufgesetzter breitkrempiger Hut, denn die Kopfkalotte ist nach rechts hin abgeschrägt. Neben ihr, im Binnenfeld, ein kniender Bittsteller mit Spruchband: „Exaudi me clamante ad te“. </p><p n="Ekphrasis">Der schmale Buchstabenkörper in mit dem Pinsel gemusterten Rot, der Binnengrund violett quadriert, die linken Zwickel des Initialefeldes mit Dreiblättern. Unter dem rechten Buchstabenschaft ein olivgrünes Akanthusblatt. Initiale mit kurzen Blattfortsätzen an drei Ecken.</p><p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung (vgl. <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term>). <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-08-04_Trient/charter">1342 August 4 für Deutschnofen</ref> zeigt sich erstmals ein vergleichbar fleischiges, einzelnes Blatt, wie dann <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-01-22_Wien/charter">1343 Jänner 22 für die Magdalenenkapelle auf dem Stephansfriedhof</ref> in Wien. Der Ablass für Scheibbs mit dem für Baumgartenberg vom gleichen Tag bietet in dieser Hinsicht die einfache Variante, die freilich in ihrer Buntheit eine weithin sichtbare Leuchtkraft hat.</p><p n="Stil und Einordnung">Wie schon <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-28_Marburg/charter">1344 April 28 für Frauenberg</ref> ist der rote Initialkörper so schmal gehalten, dass der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term> nicht, wie bis dahin üblich, im Schaft unterkommen konnte, sondern zusammen mit der Heiligenfigur im Binnenfeld seinen Platz erhielt.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Dekor des Initialfeldes verbindet den Ablass für Scheibbs mit dem für <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-04-04_Mainz/charter">Thidichem</ref> (1343 April 4) und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-06-06_Basel/charter">St. Leonhard in Basel</ref> (1343 Juni 6) wie auch Stephansfriedhof in Wien (1343 Jänner 22) und den vom gleichen Tag für Baumgartenberg. Es ist verlockend, diese Gruppe, zumal dort auch eine Konturierung der Figuren mit schwarzer Tinte zu finden ist, auch stilistisch zusammen zu fassen (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term>). Gleichzeitig ist zu überlegen, ob nicht in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> in den 1440er Jahren eine Arbeitsteilung praktiziert wurde, bei der mehrere Maler an einer Illumination gearbeitet haben.</p><p n="Stil und Einordnung">Der namentlich genannte Stifter, Friedrich Heusler, hat darauf verzichtet, auch seine Frau Margarete mit darstellen zu lassen (anders 1343 Jänner 22 für den Wiener Stephansfriedhof, wo ein Paar erscheint). Die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> für den Beter ist im bisher bekannten Material in dieser modernisierten Form seit <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1339-04-04_Stuttgart/charter">1339 April 4 für Mergentheim</ref> geläufig, doch scheint er hier einen Hut zu tragen. Dabei möchte es sich auch um die Korrektur einer in der Vorlage vorkommenden Tonsur handeln. Wolfhard von Pain im Ablass für Baumgartenberg vom gleichen Tag ist hingegen mit einer Tonsur gezeichnet.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 332 Anm. 159, online:<ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-HHStA/GamingOCart/1344_VI_27/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-HHStA/GamingOCart/1344_VI_27/charter</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis ... .</quote></p><p>Der genannte Impetrator gehört zur Familie der niederadeligen Heusler, die sich nach ihrem namensgebenden Sitz Häusling (Ortsgemeinde Dunkelsteiner Wald, Politischer Bezirk Melk) nennen. Der genannte Friedrich dürfte seinen Sitz in Purgstall an der Erlauf (Verwaltungsbezirk Scheibbs) gehabt haben. Schon 1315 nennen sich ein Friedrich Heusler und seine Brüder Wernhard, Marquard und Otto zusätzlich nach ihrem Sitz in Purgstall (<ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAM/MelkOSB/1315_II_02/charter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAM/MelkOSB/1315_II_02/charter</ref>). 1338 stellt wohl derselbe <quote>Fridreich der Heusler von Purchstal</quote> dem Abt von Göttweig einen Revers über die Vogtei in dem Gebiet von Obersdorf an der Melk aus, vgl. Stiftsarchiv Göttweig, sub dato (<ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1338_III_22/charter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAG/GoettweigOSB/1338_III_22/charter</ref>). Friedrich und sein Bruder Marquard sind zumindest noch bis 1349 bezeugt, ihr Bruder Otto war in diesem Jahr bereits tot, vgl. <ref target="http://monasterium.net/mom/AT-StiAHe/StAndraeCanReg/1349_II_02/charter">http://monasterium.net/mom/AT-StiAHe/StAndraeCanReg/1349_II_02/charter</ref>. Die Heusler, von denen sich ein Familienzweig seit dem späten 13. Jahrhundert auch nach ihrem Sitz in Wildenstein (Ortsgemeinde Zelking-Matzleinsdorf, Verwaltungsbezirk Melk) nennt, gehörten ursprünglich in die schala-peilsteinische Gefolgschaft. Um und nach 1300 treten sie häufig im Gefolge der Herren von Zelking auf, die sich nach Schala nennen, vgl. dazu Weltin, Urkunde, 2004, S. 382.</p><p>Der jedenfalls rittermässige Friedrich Heusler wird in der Ablassurkunde als <quote>nobilis vir</quote> und <quote>baro terre Austrie</quote> bezeichnet, eine offensichtlich in der Avignoner Kanzlei standardmässig verwendete Betitelung adeliger Impetratoren aus dem österreichischen Gebiet, vgl. auch oben <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Linz/charter">1344 Juni 27 bei Wolfhard von Pain</ref>.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13440627">1344-06-27</date></issued></diploDesc><authDesc>alle abgefallen, noch Reste von zehn Seidenschnüren vorhanden.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller) für die Kirche St. Maria Magdalena in Scheibbs:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Edessa</persName></legalActor> (<quote>Edissiensis</quote>) und die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Amedeus von Lango</persName></legalActor> (<quote>Langonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Elne</persName></legalActor> (<quote>Elesensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Mestauren</persName></legalActor> (<quote>Mescarensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (<quote>Tiniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Avancius von Xanthi</persName></legalActor> (<quote>Xanchiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Antonius von Trabzon</persName></legalActor> (<quote>Trapesundensis</quote>; irrig mit <quote>Manfredus</quote> benannt, verwechselt mit dem nachfolgenden Bischof von Ajaccio), <legalActor type="issuer"><persName>Manfredus von Ajacco</persName></legalActor> (<quote>Aiacensis</quote>; irrig mit <quote>Antonius</quote> benannt, verwechselt mit dem vorherstehenden Bischof von Trabzon), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Marinus von Stagno</persName></legalActor> (<quote>Scamuiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Georgius von Armenien</persName></legalActor> (<quote>Ermeniensis</quote>, ?) und <legalActor type="issuer"><persName>Heinricus von Budua</persName></legalActor> (<quote>Budiensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Passau gelegene Kirche St. Maria Magdalena in Scheibbs (<quote>ecclesia sancte Marie Magdalene in Schebs, Pataviensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag der Patronin der Kirche [der heiligen Maria Magdalena], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeistag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Georg, des heiligen Clemens, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Margarete, der heiligen Katharina und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche aufkommen, die der Kirche entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen sowie denen, die für die Gesundheit des Impetrators der vorliegenden Indulgenz, des edlen Friedrich Heusler (<quote>nobilis viri Friderici Heuslarii, baronis terre Austrie</quote>), und dessen Frau Margarete (<quote>et Margarete, uxor eius</quote>), solange diese leben, und für deren Seelen, wenn sie gestorben sind, beten.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term><term key="Petent" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term><term key="MalerderHirsauerIndulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1344-06-27_scheibbsHHSta-AUR.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>