<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Mühlhausen</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1346-07-17_Muehlhausen</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, zwei weitere, leicht vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Zwei (?) vergrösserte einzeilige Lombarden im Textblock.</p><p n="Ekphrasis">Zwölf Zeilen hohe historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld eine dreifigurige Kreuzigungsgruppe mit links unter dem Kreuz kniendem Petenten. Breitlappige Blattfortsätze oberhalb und links des Schriftblocks, jeweils auf Textspiegelbreite bzw. –höhe. Drei droleriehaften Vögel in den Ranken.</p><p n="Ekphrasis">Oben pergamentene Schlaufen für eine Aufhängung. Schlechter Erhaltungszustand durch Nässeeinwirkung.</p><p n="Stil und Einordnung">Durch den üppigen Randschmuck unterscheidet sich der Ablass für Schmidtstedt sowohl von den einfachen Ausführungen mit Malerei nur im Binnenfeld der Initiale und den üppigen mit weiteren Bildfeldern am Rand (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term> sowie <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term>). Gleichzeitig präsentiert der Ablass für Schmidtstedt ein neues <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term>, bei dem die erste Zeile nicht in grosser Auszeichnungsschrift ausgeführt wurde. Dadurch ist die Initiale, die nur wenig über die erste Zeile hinausragt, tiefer in das Textfeld eingelassen. </p><p n="Stil und Einordnung">Anders als bei den kurzen Blattranken, bei denen man tatsächlich eine <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> erkennen kann, scheinen die textspiegelbreiten nicht so oft nachgefragt worden sein, dass sich das auch für sie lohnte. Im bisher bekannten Material trat sie erstmal <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-04-28_Marburg/charter">1344 April 28 für Frauenberg</ref> auf, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-07-25_Wien/charter">1344 Juli 25 für Koblenz</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-11-20_Muenster/charter">1344 November 20 für Kloster Schildesche</ref> folgten. Doch keine dieser Dekorationen stimmt überein, auch die Zeichenweise der Blätter hat als verschieden zu gelten. Die Vögel in der Ranke sind nicht so selten in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term>, wie man glaubt: Ein Vogel bevölkert das „n“ in <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1343-04-06_Stuttgart/charter">1343 April 6 für Creglingen</ref> (einen Vogel sah man bereits im Hintergrund des hl. Michael in <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-03-22_Maaseik/charter">1342 März 22 für Maaseik</ref>). Am besten ist jedoch der Vogel, der eine Blattranke im Schnabel trägt, auf dem Ablass <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-10-18_Imola/charter">1345 Oktober 18 für Imola</ref> zu vergleichen, selbst wenn das Tier dort schlanker ist und weniger stilisiert. </p><p n="Stil und Einordnung">Die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term> hat erstaunlich wenige (erhaltene) Kreuzigungen hervorgebracht; das bisher früheste Beispiel ist <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-11-12_Gent/charter">1330 November 12 für Gent</ref> (sowie ein bisher nicht näher datierter Ablass <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330___Bergbieten/charter">1330 für Bergbieten</ref>). Studničková (2014, S. 20) betonte den ikonographischen Zusammenhang mit einem Ablass von <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1341-09-10_Erfurt/charter">1341 September 10</ref> mit einer Dekoration beim Empfänger, für dieselbe Kirche und einem <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-05-13_Stuttgart/charter">Ablass für Schwäbisch Gmünd von 1345 Mai 13</ref>, eine Kirche mit demselben Patrozinium.</p><p n="Stil und Einordnung">Studničková (2013) verglich die Gesichtszeichnung und die Blattformen mit einer <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-08-22_Prag/charter">Urkunde für Dachclusterlein</ref> (1345 August 22); weiters erwähnte sie als zugehörig die Urkunden für <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-07-25_Wien/charter">Koblenz</ref> (1344 Juli 25) und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-01-12_Stuttgart/charter">Hirsau</ref> (1347 Jänner 12). Es lohnt sich jedoch auch zu überlegen, ob nicht mit dem Eintritt eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter Anfang der 40er Jahre die Fertigungsprozesse stärker arbeitsteilig organisiert wurden, wodurch Händescheidung erschwert wird.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Delehaye, 45, 1927, S. 339. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Ausst.-Kat. Umsonst ist der Tod, 2013, S. 386–389. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/7P8CHC8H">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Hrdina, Studnicková, Sammelindulgenzen Mühlhausen, 2014, 20, 44–53 (mit Edition und Übertragung). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XJ224HF3">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis ... .</quote></p><p>Dieser zweite Ablass für die Kirche in Schmidtstedt ist – anders als sein <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1341-09-10_Erfurt/charter">Vorgänger vom 10. September 1341</ref> – weitgehend nach dem in der Avingnoner Kanzlei gängigen Usus abgefasst. Auf die schon einige Jahre zurückliegende grosse Hungersnot von 1315/17 wird hier zwar noch immer hingewiesen, jedoch nicht mehr derartig ausschweifend wie im Stück von 1341. Die Ablassgelegenheiten entsprechen weitgehend den aus anderen Stücken dieser Zeit bekannten, lediglich die Bedingung, Armen und Pilgern Gastfreundschaft anzubieten, findet sich kaum in anderen Sammelablässen.</p><p>Durch diese jüngere Indulgenz wurden die Ablassgelegenheiten für Besucher der Schmidtstedter Kirche deutlich erweitert. War beim älteren Stück der Ablassgewinn nur am Tag der Prozession möglich, so erhält die Schmidtstedter Kirche nun eine voll ausformulierte und nach allen gängigen Kriterien einer Avignoner Sammelindulgenz ausgefertigte Urkunde. Vgl. dazu vor allem Hrdina, Studnicková, Sammelindulgenzen Mühlhausen, 2014, 45f.</p><p>Als Prokurator – und nicht wie sonst üblich als Impetrator – wird Konrad Tannenrode, ein (wahrscheinlich Erfurter) Kleriker, der zeitnah von Papst Clemens VI. auf ein Erfurter Kanonikat providiert wurde, genannt. Es ist jedoch wahrscheinlich, dass Konrad eigentlich als Impetrator fungierte und die Ausstellung der Urkunde nicht nur für den eigentlichen Petenten vermittelte.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13460717">1346-07-17</date></issued></diploDesc><authDesc>18 an Seidenfäden, teilweise beschädigt.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (18 Aussteller) für die Kirche (St. Martin) von Schmidtstedt bei Erfurt:<lb/>Die Erzbischöf <legalActor type="issuer"><persName>Nerses von Manasgerd</persName></legalActor> (<quote>Manasgardensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Stephanus</persName></legalActor><quote>Nisensis</quote> [nicht identifiziert] und Da[vid/niel] [...]<quote>cistraensis</quote> sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus</persName></legalActor><quote>Axiensis</quote> [?], <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (<quote>Oppidensis</quote>) [...; unleserlich], <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von von Trebinje-Mrkanj</persName></legalActor> (<quote>Tribuniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Martinus</persName></legalActor><quote>Au</quote>[...]<quote>ensis</quote>, <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Thermopylae</persName></legalActor> (<quote>Termopolensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Paulus</persName></legalActor><quote>S</quote>[...; unleserlich] [...]<quote>vacensis</quote>, <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Wraensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>) [...; unleserlich], <legalActor type="issuer"><persName>Petrus Be</persName></legalActor>[...; unleserlich; wohl noch zwei weitere Bischöfe danach] erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die Kirche in Schmidtstedt bei Erfurt (<quote>ecclesia in Smedestete prope Erfordiam</quote>), in deren Nähe unzählige Tote, die an der Hungersnot starben, bestattet sind, an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen, dort Messen beiwohnen und beten, und zwar an jedem beliebigen Fest der Kirche [!; wahrscheinlich die Patrozinien], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, an allen Marienfeiertagen, am Peter- und Paulstag, zu allen anderen Apostel- und Evangelistenfesten, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Festtag der Geburt des heiligen Johannes des Täufers, an den Feiertagen des heiligen Erzengels Michael, des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Vinzenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Agnes, der heiligen Anna, der heiligen Lucia, zu Allerheiligen, am Kirchweihtag, an allen Sonntagen und besonders am Freitag. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die dort [in Schmidtstedt] ihre Beräbnisstätte auswählen, die testamentarisch ein Legat für diese Kirche aussetzen, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die Pilgern und Armen zu Ehre der Kirche Gastfreundschaft anbieten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche aufkommen sowie jenen, die für die Gesundheit des Konrad Tannenrode (<quote>Conradi Tannenrode</quote>), Prokurator der vorliegenden Indulgenz, dessen Eltern, des Erzbischofs von Mainz und für alle verstorbenen Gläubigen fünf Vater Unser mit dem Engelsgruss beten.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term><term key="Layout" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Layout">Layout</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1346-07-17_fuer-Schmidtstedt-bei-Erfurt-.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>