<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Enneberg</settlement><repository>Pfarrarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1347-04-06_Enneberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, weitere drei vergrösserte Initialen mit ausgesparten Blättern vor farbigem Grund in der ersten Zeile. Versalien im Textfeld gelb markiert.</p><p n="Ekphrasis">Neun Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben in Rot Lila, Rosa Grün und Ocker koloriert. Im Binnenfeld eine stehende gekrönte Maria mit Kind und Lilienzepter sowie einem knienden Impetrator links, vor quadriertem Mustergrund. Der Buchstabenkörper wahrscheinlich monochrom rot (die Qualität der Abbildung lässt keine Beurteilung zu), das Initialfeld mit einer Spitze links in der Mitte; der linke untere Zwickel mit einer Kreuzblüte. Von der Initiale ausgehend links oben und unten je ein kurzer, rechts oben ein längerer Blattfortsatz.</p><p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyps</term> mit kurzen Blattfortsätzen. </p><p n="Stil und Einordnung">Die stehende Maria mit dem Kind gehört zweifelsohne zu den beliebesten Sujets der Binnenfeldilluminierung der U- Initiale seit Beginn der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term> bei den Avignoner Bischofsammelablässen. Die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> für die Madonna mit dem Lilienzepter gehört zu den ältesten in der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term>; im bisher bekannten Material ist sie <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1330-11-12_Gent/charter">1330 November 12 für Gent</ref> nachweisbar. In Kombination mit einem Petenten im Binnenfeld sah man sie beispielsweise <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-12-05_Paris/charter">1344 Dezember 5 für Mariengarten</ref>, dort freilich wenden sich Maria und der Beter zueinander. Beim Ablass für Enneberg verstört ein wenig, dass der Beter quasi hinter Maria kniet und ihre Aufmerksamkeit somit gar nicht erlangen kann.</p><p n="Stil und Einordnung">Aufgrund der Art des Mustergrunds und der Farben möchte man die Indulgenz für Enneberg dem <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term> zuschreiben. Die Gruppierung der Urkunden unter einen Malernamen ist als Versuch zu sehen; gleichzeitig ist zu überlegen, ob nicht in der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen in den 1440er Jahren eine Arbeitsteilung praktiziert wurde, bei der mehrere Maler an einer Illumination gearbeitet haben. Das „spitzige“ Initialfeld findet sich auch <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-04-15_Krakau/charter">1347 April 15 für Kazimierz</ref>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-08-28_Wolfenbuettel/charter">1347 August 28 für St. Stephani und St. Ludgeri in Helmstedt</ref>.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Santifaller, Illuminierte Urkunden, 1935, Nr. 2, Abb. 12. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/VCW7TETC http://zotero.org/groups/257864/items/APPM2MFI">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Homburger, von Steiger, Zwei Ablassbriefe in Bern, 1957, S. 157. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/26FJWVDS">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Holter, Verzierte Ablaßbriefe, 1963, S. 179, Anm. 10. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/8FBJ6PI3">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterne glorie ... </quote>.</p><p>Indulgenzen mit mehreren Empfängerorten sind relativ selten. Weitere Beispiele wären unter anderem die Indulgenz für die in der Pfarre Enns gelegenen Kirchen St. Laurent und St. Maria am Anger sowie für die dazugehörigen Filialkirchen und Kapellen vom <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1318-07-99_Linz/charter">Juli 1318</ref>, der Ablass für das Kloster St. Gallen und seine 16 Altäre, 25 Kapellen und 16 Filialkirchen vom <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-05-20_Sankt-Gallen/charter">20. Mai 1333</ref> sowie der Ablass für Sterzing vom <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1333-12-19_Sterzing-Vipiteno/charter">19. Dezember 1333</ref>, die ebenfalls mehrere Begünstigte nennen.<lb/>Von Formular und Diktat her erscheint die vorliegende Urkunde als zeittypisches Produkt der Avignoner Kanzlei, weder die genannten Feiertage noch die Ablassgelegenheiten stechen auffallend heraus. Bei den Heiligentagen, an denen der Ablass gewonnen werden kann, konzentriert sich die Indulgenz vornehmlich auf die Kirchenpatrone Maria, Jakob, Vigil, Martin, Katharina und Petrus, von der allgemeinen – ansonsten oftmals vorkommenden – Reihe der Heiligen (mit Stephan, Laurenz, Nikolaus, Maria Magdalena, ...) wird abgesehen.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13470406">1347-04-06</date></issued></diploDesc><authDesc>alle abgefallen, Reste von Seidenschnüren noch erhalten.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller) für die Pfarrkirche Enneberg und die Kirchen St. Vigil, St. Martin, Abtei, Corvara und Welschellen [Diözese Brixen]:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Accia</persName></legalActor> (<quote>Aciensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Duvno</persName></legalActor> (<quote>Delmitensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Destillarien</persName></legalActor> (<quote>Destillariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Markus von Scutari</persName></legalActor> (<quote>Scutarensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</persName></legalActor> (<quote>Tribuniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Brugnato</persName></legalActor> (<quote>Bruniacensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus</persName></legalActor><quote>Salunensis</quote> [nicht identifiziert], <legalActor type="issuer"><persName>Avancius von Xanthi</persName></legalActor> (<quote>Sanchiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (<quote>Oppidensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Wraensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Thermopylae</persName></legalActor> (<quote>Termopolensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Brixen gelegene Pfarrkirche der heiligen Maria in Enneberg und weiters die Kirchen des heiligen Vigil, des heiligen Martin in , des heiligen Jakob in Abtei, der heiligen Katharina in Corvara und des heiligen Petrus in Welschellen (<quote>ecclesia plebis beate Marie de Marehio et ecclesia sancti Villii et ecclesia sancti Martini de .... et ecclesia sancti Jacobi de Badia et ecclesia sancte Katerine de Corvera et ecclesia sancti Petri de Lina [!], Brixinensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Feiertagen der heiligen Maria, des heiligen Vigil, des heiligen Martin, des heiligen Jakob, des heiligen Petrus und der heiligen Katharina, weiters zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Weihetagen der genannten Kirchen sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirchen aufkommen, die diese Kirchen sowie deren Friedhöfe umschreiten und dabei für die Seelen der dort begrabenen Verstorbenen Gebete sprechen, die den Priester beim Versehgang begleiten, die den genannten Kirchen entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz, für dessen Eltern und Verwandte und für die Wohltäter der genannten Kirchen zu Gott beten.<lb/><lb/>[Datum aufgrund der schlechten Bildqualität nicht lesbar]<lb/>[Wahrscheinlich eine Bestätigung des Bischofs von Brixen, aufgrund der schlechten Bildqualität nicht lesbar].<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyps</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="MalerderHirsauerIndulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-04-06_Enneberg_im-Pfarrarchiv.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-04-06_Enneberg_im-Pfarrarchiv_U-Init.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>