<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Wolfenbüttel</settlement><repository>Niedersächsisches Landesarchiv – Standort Wolfenbüttel</repository><collection>12 Urk</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1347-08-28_Wolfenbuettel</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition>Oben noch die Schlaufen zum Aufhängen teilweise erhalten.</condition></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, weitere drei vergrösserte Initialen in der ersten Zeile mit monochromen farbigen Füllungen im Binnenfeld, das S(ancte) mit Blattwerkaussparungen. Eine vergrösserte einzeilige Initiale mit farbigen Füllungen im Textfeld, Versalien in verdünnter Schreibertinte (fast Gelb) angestrichelt (gefüllt).</p><p n="Ekphrasis">Neunzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben (Blau, Rot, Braun und Weiss) koloriert. Im Binnenfeld stehender heiliger Bischof mit Krümme und Buch (Clemens), vor kariertem Mustergrund. Der linke Buchstabenschaft mit mit Weinrot und Weiss gezeichnetem Halbblatt vor hellrotem Grund, der rechte Schaft mit kniendem Beter mit leerem Schriftband. Das Initialfeld zeigt links eine Spitze; von ihr wie unten und oben gehen Blattfortsätze aus, rechts oben ein längeres Blatt.</p><p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyps</term> mit kurzen Blattfortsätzen. Der Dekor wie der Hintergrund verbinden die Malerei mit <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-12-05_Paris/charter">1344 Dezember 5 für Mariengarten</ref>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-04-06_Enneberg/charter">1347 April 6 für Enneberg</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-04-15_Krakau/charter">1347 April 15 für Krakau</ref> und somit mit dem <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term>. Die beiden letzten stimmen auch in der Form des Initialfeldes überein. Für Mariengarten und für Enneberg ist der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term> im Binnenfeld untergebracht; im Ablass für St. Ludgeri in Helmstedt ist er ähnlich schmal, aber grösser gegeben und wird deshalb im rechten Schaft untergebracht. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1345-12-28_Duisburg/charter">1345 Dezember 28 für Hamm</ref>, ebenfalls mit dem Petenten im Binnenfeld, zeigt dieselben Figuren, obgleich der Bischof (in jenem Fall der heilige Severin)  mit mehr Aufwand angelegt ist. Beide Figuren haben ihren Ursprung in je derselben Vorlage, eine Abwandlung bietet die am gleichen Tag ausgestellte Urkunde für die Stephani-Kirche, ebenfalls in Helmstedt. Vom selben Schreiber stammt, neben der zeitgleichen Urkunde für St. Stephani, auch <ref target="http://monasterium.net/mom/49ea1510-d315-4e47-a58c-58e67e58beb5/80e0f8a7-a5a6-4064-b144-d3acd8508507/charter">1347 Juni 23 für Prad</ref>. Die Gruppierung der Urkunden unter einen Malernamen ist als Versuch zu sehen; gleichzeitig ist zu überlegen, ob nicht in der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen in den 1440er Jahren eine Arbeitsteilung praktiziert wurde, bei der mehrere Maler an einer Illumination gearbeitet haben.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Meier, Bau- und Kunstdenkmäler 1, 1896, S. 23. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/T7JWP83R/">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Delehaye, 45, 1927, S. 339. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MQ77XQ4V">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Germania Benedictina 6, 1979, S. 163. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/T7JWP83R/">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3608235">http://www.arcinsys.niedersachsen.de/arcinsys/detailAction?detailid=v3608235</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterne glorie ... .</quote></p><p>Wo genau der in dieser Indulgenz genannte Altar der heiligen Clemens, Gaudericus und Focatus in der Klosterkirche zu finden war, muss offen bleiben. Es gab zwar einen im Mittelschiff zu lokalisierenden Altar des heiligen Clemens, ob dieser jedoch hier gemeint ist, ist unsicher. Im Hauptaltar, der der heiligen Felicitas geweiht war, wurden jedenfalls schon vor 1332 Reliquien dieser drei Heiligen aufbewahrt; vgl. dazu Meier, Bau- und Kunstdenkmäler 1, 1896, S. 23; Germania Benedictina 6, 1979, S. 163.</p><p>Der Text wurde in jedem Fall vom gleichen Schreiber wie bei der am selben Tag für die <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-08-28_Wolfenbuettel/charter">Stephanskirche in Helmstedt</ref> ausgestellten Indulgenz geschrieben. Während die Aussteller fast vollständig dieselben sind, finden sich in den beiden Ablässen doch einige Diktatunterschiede. So findet beispielsweise im Ablass für den Altar im Ludgeri-Kloster das Gebet für den Impetrator Aufnahme in die Ablassbedingungen, im Ablass für die Stephanskirche fehlt dies, obwohl auch hier ein Petent in der Initiale dargestellt ist. Auffallend ist die ansonsten nicht übliche genaue geographische Verortung der begünstigten Einrichtung im Rahmen der Ablassbedingungen, wird dies doch ansonsten bereits Teil der Narratio. In der vorliegenden Indulgenz wird die Ordenszugehörigkeit des begünstigten Klosters (<foreign>ordinis sancti Benedicti</foreign>), die Lage bei Helmstedt (<foreign>prope Helmestede</foreign>) und auch die verantwortliche Diözese (<foreign>Halberstadensis diocesis</foreign>) mitten in der Bedingung der Spende für die Altarbeleuchtung genannt. Man gewinnt den Eindruck, dass dem Schreiber im leergelassenen Raum weiter oben der Platz ausgegangen ist, um diese Informationen im ansonsten vorgeschriebenen Text unterzubringen, und er deswegen nach einer geeigneten Möglichkeit suchte, um dies außerhalb der Narratio zu tun.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13470828">1347-08-28</date></issued></diploDesc><authDesc>15 Siegelschnüre noch vorhanden, ebenso Reste von 15 Siegeln der Aussteller (rotes Wachs); die beiden Siegel der bestätigenden Bischöfe mittig und rechts auf der Plica an Pergamentpressel.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> für den Klemens- und Gauderici-Altar im Kloster St. Ludgeri in Helmstedt:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Nerses von Manasgard</persName></legalActor> (Manasgardensis) sowie die Bischofe <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Accia</persName></legalActor> (Axiensis), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Duvno</persName></legalActor> (Delmitensis), <legalActor type="issuer"><persName>Jakobus von Sebaste</persName></legalActor> (Sebastiani), <legalActor type="issuer"><persName>Heinricus von Budua</persName></legalActor> (Biduanensis), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Soana</persName></legalActor> (Suanensis), <legalActor type="issuer"><persName>Thaddäus von Caffa</persName></legalActor> (Caphensis), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (Tiniensis), <legalActor type="issuer"><persName>Markus von Scutari</persName></legalActor> (Scutarensis), <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Destillarien</persName></legalActor> (Distillariensis), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (Oppidensis), <legalActor type="issuer"><persName>Laurenz von Lavello</persName></legalActor> (Lavelensis), <legalActor type="issuer"><persName>Betrandus von Ajaccio</persName></legalActor> (Adiacensis), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius Salunensis</persName></legalActor> (= Salvinensis; Lage nicht genau bestimmt), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</persName></legalActor> (Tribuniensis) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (misericorditer in Domino relaxamus), die den Altar der heiligen Clemens, Gaudericus und Focatus in der Kloster[kirche] von St. Ludgeri (altare sanctorum Clementis episcopi, Gauderici et Focati [...] situm in monasterio sancti Lucderi) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen der Patrone dieses Altars, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag des genannten Altars, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Clemens, des heiligen Gaudericus, des heiligen Focatus, des heiligen Liudger, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete an allen Festtagen sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung des genannten Altar aufkommen, die demselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die insbesondere die Beleuchtung vor dem Altar fördern und dort Messen feiern sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz Gebete sprechen.<lb/><lb/>1362 Oktober 19, Langenstein<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Ludwig von Halberstadt</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/><lb/>1410 September 1, s. l.<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Heinrich von Salona</persName></legalActor>, Vikar Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Heinrichs von Halberstadt</persName></legalActor>, fügt weitere 40 Tage und eine Karene Ablass hinzu.<lb/><lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyps</term><term key="MalerderHirsauerIndulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term><term key="Petent" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Petent">Petent</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-08-28_Stephan_Helmstedt_Wolfenbuettel_NLA_12Urk85.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>