<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Helmstedt</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1347-08-28_Helmstedt</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, die weiteren vier vergrösserten Initialen der ersten Zeile mit monochromen farbigen Füllungen im Binnenfeld, bis auf M(atris) mit Aussparungen. Eine vergrösserte einzeilige Initiale mit farbigen Füllungen im Textfeld, Versalien in verdünnter Schreibertinte (fast Gelb) angestrichelt (gefüllt).</p><p n="Ekphrasis">Neunzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben (Blau, Rot, Ockergelb, Grün und Weiss) koloriert. Im Binnenfeld stehender heiliger Bischof mit Steinen und Buch (Stephan), vor kariertem Mustergrund. Der linke Buchstabenschaft mit mit Weinrot und Weiss gezeichnetem Halbblatt vor hellrotem Grund, der rechte Schaft mit kniendem Beter mit leerem Schriftband vor hellrotem Grund mit Filigranranke in Gelb. Das Initialfeld zeigt links eine Spitze; von ihr wie unten und oben gehen Blattfortsätze aus, oben je ein längeres Blatt.</p><p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term>s mit kurzen Blattfortsätzen. Dekor wie Hintergrund verbindet die Malerei mit dem <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term>. Interessant ist der Vergleich zur am gleichen Tag ausgestellten <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-08-28_Wolfenbuettel/charter">Indulgenz für St. Ludgeri</ref>, ebenfalls in Helmstedt (vom gleichen Schreiber): Die Anlange der Initiale ist gleich, auch die Farbwirkung mit dem vorherrschenden Gegeneinander von Blau und Rot stimmt ebenso überein wie die grundsätzliche Gestaltung der Blattranke. Für die Stephani-Kirche sind lediglich oben zwei Blätter mehr aufgewendet worden. Auch die Figuren zeigen das geschickte Vorgehen der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term>, um die von den Auftraggebern geforderte <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term> mit wenig Arbeitsaufwand zu realisieren. Sowohl die Heiligen wie die Beter sind je aus einer <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> entwickelt worden. Für Klemens für St. Ludgeri ist das Übergewand mit der Spitze in der Mitte als Kasel verstanden; durch Mitra und Krümme ist der Bischof charakterisiert. Stephanus, in einer Dalmatik,  hält die Steine als Zeichen seines Martyriums in der Rechten; etwas unmotiviert hält er dem Beter ein Buch entgegen. </p><p n="Stil und Einordnung">Beide Initialen sind nach meiner Auffassung vom gleichen Maler ausgeführt worden und bieten deshalb Gelegenheit, gewissermaßen die Bandbreite des Stils zu diskutieren. Beide sind weit entfernt vom namengebenden Hauptwerk, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-01-12_Stuttgart/charter">1347 Februar 5 für Hirsau</ref>, doch tauchen die wesentlichen Elemente auf, freilich in einer unteren Qualitätsstufe. Es fehlen in diesem Stück die in der dunkleren Farbe gehaltenen Akzentuierungen. Die Form der Initiale verbindet – neben Ludgeri – mit <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-04-06_Enneberg/charter">1347 April 6 für Enneberg</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-04-15_Krakau/charter">1347 April 15 für Krakau</ref>. Die Anordnung von Heiligem im Binnenfeld und Petent im Buchstabenschaft findet sich auch <ref target="http://monasterium.net/mom/49ea1510-d315-4e47-a58c-58e67e58beb5/80e0f8a7-a5a6-4064-b144-d3acd8508507/charter">1347 Juni 23 für Prad</ref>, dort ebenfalls mit gelbem Filigran. Gleichzeitig ist zu überlegen, ob nicht in der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen in den 1440er Jahren eine Arbeitsteilung praktiziert wurde, bei der mehrere Maler an einer Illumination gearbeitet haben.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl>Schmidt, UB Halberstadt 3, 1887, Nr. 2402 (Bestätigung), online: <ref target="https://archive.org/stream/urkundenbuchdes00gergoog#page/n512/mode/1up">https://archive.org/stream/urkundenbuchdes00gergoog#page/n512/mode/1up</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/TRDQAZ82">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterne glorie ... </quote>.</p><p>Die in dieser Indulgenz erwähnten Ablassbedingungen entsprechen weitgehend dem Usus der Avignoner Kanzlei. Interessant ist jedenfalls der Punkt, dass das Erhalten eines Ablasses beim Glockenläuten zweimal Erwähnung findet, einmal in der üblichen Form (beim Abendläuten), einmal ausgeweitet auf das Läuten der Kirchturmsglocke generell. Weiters – auch eine Seltenheit im Vergleich zu anderen Indulgenzen dieser Zeit – wird die Anwesenheit bei einem Hochamt (<quote>summa missa</quote>) dezidiert bei den Ablassbedingungen hervorgehoben.</p><p>Markus Gneiss</p><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13470828">1347-08-28</date></issued></diploDesc><authDesc>Siegel: 15 (rotes Wachs) an Seidenfäden, das Siegel des bestätigenden Bischofs an Pergamentpressel.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (15 Aussteller) für die Stephanikirche in Helmstedt:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Nerses von Manasgerd</persName></legalActor> (<quote>Manasgardensis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Jakobus von Sebaste</persName></legalActor> (<quote>Sebastiani</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Duvno</persName></legalActor> (<quote>Dalmitensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</persName></legalActor> (<quote>Tribuniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Soana</persName></legalActor> (<quote>Suanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius</persName></legalActor><quote>Salunensis</quote> (= <quote>Salvinensis</quote>; Lage nicht genau bestimmt), <legalActor type="issuer"><persName>Heinricus von Budua</persName></legalActor> (<quote>Biduanensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Accia</persName></legalActor> (<quote>Axiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (<quote>Tiniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thaddäus von Caffa</persName></legalActor> (<quote>Caphensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Markus von Scutari</persName></legalActor> (<quote>Scutarensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Laurenz von Lavello</persName></legalActor> (<quote>Lavelensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus</persName></legalActor><quote>Cossiensis</quote> [?], <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Destillarien</persName></legalActor> (<quote>Distillariensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (<quote>Oppidensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Halberstadt gelegene und zu Ehren des heiligen Stephan gegründete Kirche in Helmstedt (<quote>ecclesia sancti Stephani prothomartiris opidi Helmestede, Halberstadensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Kirche, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Lucia sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche aufkommen, die derselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und Kleidungsspenden oder andere Notwendigkeiten zukommen lassen, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Läuten der Glocke des Kirchenturms die Knie beugen und drei Ave Maria beten, sowie jenen, die an Festtagen bei einem Hochamt (<quote>summa missa</quote>) anwesend sind.<lb/><lb/>1348 August 14, Halberstadt<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Albert von Halberstadt</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term><term key="MalerderHirsauerIndulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName>Frankreich (Kurie)</placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-08-28_Stephan_Helmstedt_Helmstedt_SA_Urk118_1.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-08-28_Stephan_Helmstedt_Helmstedt_SA_Urk118_Det1.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-08-28_Stephan_Helmstedt_Helmstedt_SA_Urk118_Det4.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-08-28_Stephan_Helmstedt_Helmstedt_SA_Urk118_verso.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>