<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Stuttgart</settlement><repository>Landesarchiv Baden-Württemberg, Hauptstaatsarchiv Stuttgart</repository><collection>H 52</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1347-01-12_Stuttgart</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn. Links ein stehender Heiliger, rechts am Rand zwei, in der von der Initiale ausgehenden Blattranke drei Heiligenbüsten. Drei weitere vergrösserte Initialen mit farbiger Binnenfeldfüllung mit Blattwerkaussparungen in der ersten Zeile. Vier farbig gefüllte, teils mit Aussparungen versehene vergrösserte einzeilige Initialen im Textblock; Versalien gelb angestrichelt.</p><p n="Ekphrasis">Elf Zeilen hohe historisierte Initiale: mit der Feder gezeichnet und mit Rot, Blau, Grün, Schwarz, Ocker, Lila und Gelb koloriert. Im Binnenfeld stehende gekrönte Madonna mit Kind, das sich, mit einem Apfel(?) in der Hand, zum Beter nach rechts wendet; vor stahlblauem quadrierten Grund. Im rechten Schaft anbetend kniender Benediktinermönch mit Schriftband, bezeichnet: „Exaudi me clamantem ad te m(ate)r m(isericord)ie“. Die Buchstabenschäfte in Rot mit Fadenranke (Filigran) in Schwarz, die Zwickel des Initialfeldes in Grün mit aufgemalten Kreuzblüten. Oben über die gesamte Breite Ranke mit Halbfiguren: Aurelius, Petrus, Paulus; alle bezeichnet. Seitlich rechts stehende Figuren (Michael, einen Drachen tötend, und darunter Katharina mit Schwert und Rad, auf dem liegenden Maxentius, beide Heilige ebenfalls bezeichnet); links unter der Initiale stehender Jacobus mit Pilgerstab und -tasche. Links am Rand noch die Maleranweisung (?) in hellerer Tinte.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Ablass für Hirsau ist besonders qualitätvoll illuminiert worden; vom Aufwand her als reicher <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term> mit dem älteren <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term> zu vergleichen. </p><p n="Stil und Einordnung">Die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term> hat schon seit den frühen 1330er Jahren Madonnendarstellungen hervorgebracht, doch folgten diese mehr oder weniger einer variierten <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term>. Seit dem Beginn der 40er Jahre, mit dem Eintritt eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter in die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> kann man eine Modernisierung auch bei den Marienfiguren feststellen, die eine Verlebendigung der Darstellung bedeutet. Weder der Faltenwurf noch Haltung des Kindes wird man zwei Mal gleich wiederfinden. Eine eng verwandte Madonnenfigur, bei der sich das Kind jedoch der Mutter zuwendet, findet sich <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-03-06_Privatbesitz/charter">1347 März 6 für Weiczelsriet</ref>. Die Qualität der Ausführung beim Ablass für Hirsau kann man auch daran beobachten, dass das Kind sich in Haltung und Blickbeziehung dem im Schaft knienden Geistlichen zuwendet und ihn segnet. Die Figur des Petenten entspricht nicht der üblichen <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term>, man stellte ihn deutlich als Benediktinermönch mit gut erkennbarer Tonsur dar. Dem im Text der Urkunde namentlich genannten Petenten Reinbot, genannt Kese, war es darüber hinaus daran gelegen, dass die dargestellten Heiligen auch durch Schrift identifizierbar sind, sonst würde man den als Bischof ohne spezielles Attribut dagestellten Aurelius, der zusammen mit Peter und Paul zu den Patronen von Hirsau gehörte, nicht erkennen können. Ikonographisch entsteht dadurch eine ungewöhnliche Reihe. Die stehenden Heiligen überzeugen durch eine so in der Werkstatt nicht gekannte Sorgfalt in der Wiedergabe der Attribute: Michael als Drachentöter ist noch nichts Besonderes, zuletzt hatte man den Erzengel – freilich nach einer anderen <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term> gezeichnet – im Binnenfeld von <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-04-12_Wien/charter">1342 April für Pusarnitz</ref> gesehen, doch Jakobus mit Pilgerhut, -stab und -tasche ist ausführlich geschildert: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1337-07-05_Aufbewahrungsort-unbekannt/charter">1337 Juli 5 für St. Jakob</ref> zeigt ihn gerade mal mit einem Pilgerstab. Katharina ist am ausführlichsten gezeigt mit dem Schwert und dem Rad, welche auf ihr Martyrium hinweisen, und dem König zu ihren Füssen; dabei handelt es sich um Kaiser Maxentius, den sie durch ihren Glauben besiegte (damit weist sie auf die Skulptur André Beauneveus in Kortrijk voraus <ref target="http://www.tento.be/OKV-artikel/andr%C3%A9-beauneveu-heilige-katharina">http://www.tento.be/OKV-artikel/andr%C3%A9-beauneveu-heilige-katharina</ref>).</p><p n="Stil und Einordnung">Es sind über die Schattierungen in dunklerer Farbe festigende Linien auch bei den Akanthusblättern in schwarzer Tinte gezogen, was zur Ausdrucksstärke der Malerei entschieden beiträgt. Dadurch wird der Vergleich mit eher mittelmässigen Erzeugnissen der Werkstatt erschwert, doch ist zu überlegen, ob nicht der Maler, der u. a. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-06-27_Wien/charter">1344 Juni 27 für Scheibbs</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1344-11-20_Muenster/charter">1344 November 20 für Schildesche</ref> gearbeitet hat, auch diese Indulgenz für Hirsau illuminierte. Vergleiche auch die <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-02-05_Stuttgart/charter">Indulgenz für dasselbe Kloster 1347 Februar 5</ref>. Versuchsweise sind sie unter der Bezeichnung <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term> zusammengeführt, wobei die beiden Urkunden für Hirsau in der höchsten Qualitätsstufe anzusiedeln sind. Gleichzeitig ist zu überlegen, ob nicht in der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen in den 1440er Jahren eine Arbeitsteilung praktiziert wurde, bei der mehrere Maler an einer Illumination gearbeitet haben.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Rückert, Wasserzeichen, 2006, S. 20. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/F3FXZTMM">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 332 Anm. 159, online:<ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf"> http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl><ref target="http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324609">http://www.landesarchiv-bw.de/plink/?f=1-324609</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterne glorie ... .</quote></p><p>Für die Hirsauer Klosterkirchen ist nur knapp drei Wochen später (5. Februar 1347) ein weiterer, leicht erweiterter und von anderen Bischöfen ausgestellter Ablass ausgefertigt worden. Siehe dazu ausführlich den Kommentar beim <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1347-02-05_Stuttgart/charter">Stück vom 5. Februar 1347</ref>.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13470112">1347-01-12</date></issued></diploDesc><authDesc>ursprünglich zwölf an Seidenschnüren angehängt, davon sieben noch teilweise erhalten (rotes Wachs).</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller) für das Kloster Hirsau:<lb/>Die Erzbischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Stephanus</persName></legalActor><quote>Nicensis</quote> [?] und <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Edessa</persName></legalActor> (<quote>Edissiensis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Petrus</persName></legalActor><quote>Salaviensis</quote>, <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</persName></legalActor> (<quote>Tribuniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Paulus von Soazzo</persName></legalActor> (<quote>Suacensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (<quote>Oppidensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bertrandus von Ajaccio</persName></legalActor> (<quote>Adiacensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Benediktus von Mesched</persName></legalActor> (<quote>Simiciensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Duvno</persName></legalActor> (<quote>Delmitensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Amedeus von Noli</persName></legalActor> (<quote>Naulensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (<quote>Tiniensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Destillarien</persName></legalActor> (<quote>Distillariensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Speyer gelegenen Kloster[kirchen] der Apostel Petrus und Paulus sowie des Bekennerbischofs Aurelius in Hirsau (<quote>monasteria beatorum Petri et Pauli apostolorum et sancti Aurelii episcopi et confessoris in Hersauwe, Spirensis dyocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort an Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer teilnehmen, und zwar an den Feiertagen der Patrone dieser Kloster[kirchen], zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Weihetagen der genannten Kloster[kirchen], an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Aurelius des heiligen Martin, des heiligne Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Augustinus, des heiligen Ambrosius, des heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete und der heiligen Lucia. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kloster[kirchen] aufkommen, die diesen Kloster[kirchen] entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden zukommen lassen, die im Angesicht des Todes dort ihre Grabstätte wählen, die für Reinbot (<quote>Reynbotone</quote>), genannt <quote>Kese</quote>, Mönch und Kustos des Klosters in Hirsau (<quote>monacho et custode dicti monasterii</quote>), der die vorliegende Indulgenz erbeten hat, und für dessen Eltern Gebete sprechen.<lb/><lb/>1347 Juni 21, s. l.<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Gerhard von Speyer</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyp</term><term key="Rahmentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Rahmentyp">Rahmentyp</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlage</term><term key="MalerderHirsauerIndulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#MalerderHirsauerIndulgenzen">Maler der Hirsauer Indulgenzen</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1347-01-12_fuer-Hirsau_labw_1-324609-1-klein.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>