<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>A1</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1348-03-05_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions>56,0 x 82,5 cm</dimensions></support><condition>Am oberen Rand an drei Stellen Reste von Schnüren, die zum Aufhängen dienten.</condition></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn. Drei weitere Initialen mit farbigem Grund in den Binnenfeldern in der ersten Zeile. <lb/> Acht Zeilen hohe historisierte Initiale zu Textbeginn: in Feder gezeichnet und mit Deckfarben koloriert. Im Binnenfeld vor blaugrauem quadriertem Grund stehende Madonna mit Kind (beide gekrönt). <lb/>Der Buchstabenkörper mit vergleichsweise schmalen orangeroten Schäften und weitgehend versackten weissen Spiralranken. Von den Ecken des Initialfeldes gehen kurze Blattfortsätze (Trifolietten) aus. Der rechts oben mit einem zweiten, lang über den Schriftspiegel gezogenen Blatt. </p><p n="Stil und Einordnung">Einfache Ausführung des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyps</term> mit kurzen Blattfortsätzen. Viele Hinweise deuten darauf hin, dass seit Beginn der 1340er Jahre, mit dem Eintritt eines oder mehrerer neuer Mitglieder in die Werkstatt, arbeitsteilige Prozesse bei der Illuminierung eingeführt wurden. Deshalb ist es nicht sicher, ob die Malerei von nur einem Mitarbeiter der Avignoner Werkstatt ausgeführt wurde.</p><p>Bereits seit 1329 werden die Sujets in den Binnenfeldern stärker auf die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">Empfängerwünsche</term> bezogen, nachdem zunächst die Christusbüste dominierte. Thronende oder stehende Madonnen werden das nächst beliebte Bildthema. Eine stehende Madonna mit Kind ist bisher erstmals in einer vergrösserten Initiale im Textblock bei 1330 November 12 für Gent nachweisbar. Der hier genutzte Entwurf mit dem unterhalb des Christuskindes gerafften Mantel findet sich ebenfalls bei der nicht mehr genau zu datierenden Indulgenz für Giummare; klar zu datieren ist er 1340 August 31 für Dürnstein. Im Vergleich mit den genannten Urkunden wird die wenig ambitionierte Ausführung der Figur hier recht deutlich.</p><p>Während es für die Figuren in der Werkstatt <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlagen</term> gab, wird man beim Blattschmuck eher frei variiert haben. Der Vergleich mit der Indulgenz 1345 August 22 für Dachclusterlein zeigt, dass zwar die an einem spiralig geführten Ast erscheinende Trifolietten wieder auftauchen, die Ausführung jedoch recht unterschiedlich ist.</p><p>Der Ablass für das Heilig Geist-Spital entstand zwei Tage nach jenem für Naklo (<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 3</ref>), der bis jetzt (Jänner 2017) als das letzte von der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> illuminierte Stück galt. Die Qualität der Ausführung ist in dem Ablass für Naklo deutlich höher als bei jenem für Nürnberg.</p><p>Für das Heilig Geist-Spital in Nürnberg wurden zumindest vier Sammelablässe ausgestellt: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-06_Nuernberg/charter">1335 Juli 6</ref>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter">1336 Dezember 29</ref>, der hier vorliegende Ablass und schliesslich <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1358-04-07_Nuernberg/charter">1358 April 7</ref>. </p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <foreign>Quoniam, ut ait apostolus ... </foreign>.</p><p>Die vorliegende Urkunde stellt den dritten Ablass aus Avignon für das Heilig-Geist-Spital und zugleich auch den nach jetzigem Stand letzten bekannten in der Avignoner Werkstatt illuminierten Ablassbrief (siehe kunsthistorische Beschreibung) dar. Während der <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1335-07-06_Nuernberg/charter">Avignoner Ablass von 1335</ref> nach klassischem Muster (Nennung zahlreicher Festtage und Ablassbedingungen) gestrickt ist und sich explizit auf die Kapelle des Spitals bezieht und die <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1336-12-29_Nuernberg/charter">Indulgenz von 1336</ref> das Corpus Christi in den Mittelpunkt rückt, ist dieser Ablassbrief - geht man nach dem genannten begünstigten Ort - für das Spital als Gesamtinstitution ausgestellt worden. </p><p>Die 1335 explizit genannten Festtage, an denen der Ablass gilt, werden in der vorliegenden Indulgenz durch eine pauschale Formel ersetzt, laut der der Ablass ohnehin an allen Feier- und Werktagen des Jahres erlangt werden kann (<foreign>in omnibus aliis festis sive feriis tocius anni</foreign>). Einzig der Feiertag des heiligen Geists wird - der Patronanz des Spitals entsprechend - hervorgehoben. Auch die Fronleichnamsprozession spielt erneut eine Rolle bei den Ablassbedingungen.</p><p>Ansonsten bewegen sich die Ablassbedingungen im gewohnten Rahmen und sind mit anderen Spitalsablässen vergleichbar (z. B. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1342-03-28_Stuttgart/charter">1343 März 28 für Rottweil</ref>). Almosen für die Spitalsinsassinnen und -insassen sind etwa erwartbare Bedingungen, genauso wie die Unterstützung des Spitals auf finanzieller und materieller Ebene. Dass für den Stifter des Spitals gebetet werden soll, wird beispielsweise schon in den Ablässen von 1335 und 1336 erwähnt, jedoch ohne namentliche Nennung des Stifters. In der vorliegenden Indulgenz wird immerhin explizit das Gebet für Konrad Gross (<foreign>Magnus</foreign>) hervorgehoben. Interessante Details zur Ausstattung der Spitalskapelle sind ebenfalls zu erfahren: Es werden ein Marienaltar und Apostelleuchter erwähnt. </p><p>Markus Gneiss</p><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13480305">1348-03-05</date></issued></diploDesc><authDesc>Alle Siegel - mit Ausnahme desjenigen des Bamberger Bischofs - beschädigt.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (19 Aussteller) für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Edessa</persName></legalActor> (<foreign>Edeciensis</foreign>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Adam von Perpereno</persName></legalActor> (<foreign>Perpenensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Trebinjie-Mrkanji</persName></legalActor> (<foreign>Tribuniensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Benediktus Cennciniensis</persName></legalActor> [?, teilweise verblasst], <legalActor type="issuer"><persName>Berlaha von Gerace</persName></legalActor><foreign>(Gericensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Thermopylae</persName></legalActor> (<foreign>Terripolensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Avancius von Xanthi</persName></legalActor> (<foreign>Senchiensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<foreign>Caliensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Herardus Terinensis</persName></legalActor> [?], <legalActor type="issuer"><persName>Laurentius von Lavello</persName></legalActor> (<foreign>Lavelensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Bertrandus von Ajaccio</persName></legalActor> (Aiacensis?, nur schwer lesbar), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Duvno</persName></legalActor> (Demitensis), <legalActor type="issuer"><persName>Matthäus <foreign>Orgatensis</foreign></persName></legalActor>, <legalActor type="issuer"><persName>Jacob <foreign>Heurenensis</foreign></persName></legalActor> [?], <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (<foreign>Oppidensis</foreign>), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius <foreign>Salunensis</foreign></persName></legalActor> (= Salvinensis; Lage nicht genau bestimmt), <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Destillarien</persName></legalActor> (<foreign>Distillariensis</foreign>); <legalActor type="issuer"><persName>Thomas von Knin</persName></legalActor> (<foreign>Tiniensis</foreign>) und <legalActor type="issuer"><persName>Johannes <foreign>Cinensis</foreign></persName></legalActor> [?] erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<foreign>misericorditer in Domino relaxamus</foreign>), die das in der Diözese Bamberg gelegene Spital in Nürnberg, das zu Ehren des Heiligen Geists gegründet worden ist (<foreign>hospitale in Nurenberga, Bambergensis diocesis, fundatum in honore sancti Spiritus</foreign>), reumütig und nach Ablegung der Beichte am Festtag des Patrons sowie an allen anderen Fest- und Werktagen des Jahre besuchen, die weiters die dortigen armen Kranken oder Gesunden besuchen und ihnen Almosen geben oder sie durch Wort oder Tat aufmuntern, die den Priester beim Versehgang begleiten, die den Leichenfeiern und Begräbnissen des Spitals beiwohnen oder dazu Almosen geben, die für Lampen, Kerzen, Schmuck sowie für den Erhalt und die Verwaltung des Spitals aufkommen, die testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- und sonstige Spenden tätigen, die die Nuntien des Spitals gütig aufnehmen und bei ihren Aufgaben innerhalb und außerhalb der Kirche öffentlich unterstützen, die am Fronleichnamstag an der Prozession teilnehmen, die an Samstagen nach der Vesper den Altar der Jungfrau Maria besuchen oder für die Leuchter der zwölf Apostel einen Beitrag leisten sowie jenen, die für den Stifter Konrad Gross (<foreign>Conrado Magno</foreign>), seine Eltern und die Wohltäter des Spitals beten.<lb/><lb/>1350 Juli 27, s. l.<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Friedrich von Bamberg</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/><lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="Blattrankentyp" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Blattrankentyp">Blattrankentyps</term><term key="IkonographischeDiversifizierung" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#IkonographischeDiversifizierung">Empfängerwünsche</term><term key="Vorlage" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#Vorlage">Vorlagen</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1348-03-05_1_Stadtarchiv-Nuernberg_A1_.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1348-03-05_Nuernberg-Stadtarchiv_det-1.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>