<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Helmstedt, </settlement><repository>Stadtarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1350-05-28_Helmstedt</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, weitere vier vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Drei vergrösserte einzeilige Initialen mit Aussparungen im Textblock. Primär, also in Avignon, nur die Konturen der fünfzeiligen U-Initiale in breiten Federstrichen festgelegt. </p><p n="Ekphrasis">Historisierte Initiale zu Textbeginn, wohl vom Empfänger (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term>) weiter ausgestattet: Mit der Feder gezeichnet und mit Deckfarben und Silber koloriert. Im Binnenfeld zentral stehende Maria mit Kind mit einem Globus in der Hand, flankiert von der hl. Magdalena mit Salbtopf und der hl. Margarete, mit einem Kreuz in der Hand, dem Drachen entsteigend; auf einem Rasenstreifen stehend vor rotem Mustergrund, der mit weissen, aus drei Scheiben gebildeten Blüten gemustert ist. Darüber Sudarium im Binnenfeld mit Vera Ikon (vierzipfelig), das von zwei Engeln, die aus einem Wolkenkranz kommen, gehalten wird. Der Buchstabenkörper mit – rechts unregelmässigen – Kreuzschraffen gestaltet.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Urkunde für St. Stephan in Helmstedt dürfte Avignon in dem Zustand verlassen haben, wie heute noch <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1350-01-25_St-Gallen/charter">1350 Jänner 25 für Rickenbach</ref> erscheint; dabei handelt es sich mit aller Wahrscheinlichkeit um denselben Schreiber (ebenso wie <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1349-04-08_Muenchen/my-charter">1349 April 8 für Egg und Metten</ref>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1350-03-25_St-Gallen/charter">1350 März 25 für Ebringen</ref>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1351-06-21_Hannover/charter">1351 Juni 21 für Hannover</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1353-09-06_Wien/charter">1353 September für Wien</ref>). Zurück in Helmstedt – auf alle Fälle mit direkten Bezug auf das Patrozinium des begünstigten Altars – wird man dann die Illuminierung in Auftrag gegeben haben. Interssant ist, dass der namengebende Heilige der Kirche, Stephan, in der Malerei nicht vorkommt, wohl aber eine Vera Ikon. Es gilt zu erforschen, ob mit dem Schweisstuch der Veronika auf die frühe Tradition des <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#VeraIkon">Vera-Ikon-Typus</term> der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> verwiesen wird oder ob die Kirche über ein solches Bild verfügte. Das man der Figur auf der Urkunde eine besondere Stellung zubilligte, ist auch an dem silbernen Nimbus zu sehen. Tatsächlich wird in den Ablassbedingungen eine im Altar befindliche Schweisstuchreliquie erwähnt. Interessanterweise wird sie als Veronica bezeichnet.</p><p n="Stil und Einordnung">Die drei Frauengestalten erweisen sich mit dem sorgfältig gezeichneten lockigen Haar, dem reichen Falten der Gewänder und den lebendigen Posen (Margarete scheint mit – etwas verunglücktem – angehobenem Bein aus dem Drachen regelrecht auszusteigen) erweist sich die Malerei auf der Höhe ihrer Zeit. Weitere Forschungen müssen klären, ob sich die Malerei der U-Initiale vielleicht auf ein auf dem Altar vorhandenes Tafelbild bezieht.</p><p n="Stil und Einordnung">Wilhelm Grimm notiert unter einer Zeichnung von Ludwig Grimm vom Sommer 1843, dass diese die Initiale der Heimstädter (wohl Helmstedter) Urkunde zeigt (<ref target="http://www.digam.net/index.php?page=1=3516=224=856">http://www.digam.net/index.php?page=1=3516=224=856</ref> [derzeit nicht erreichbar; siehe das heruntergeladene Bild vorläufig <ref target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28-ev_Grimm-Wilhelm_Sage-vom-Ursprung-der-Christusbilder_Marburg-StA-.jpg">hier</ref>]). Die Zeichnung eingeklebt in das Handexemplar Wilhelm Buschs zu seinem Vortrag „Über die Sage vom Ursprung der Christusbilder“. Berlin 1842/43 (Marburg, Staatsarchiv, Best. 340 (Grimm), L 43). Ludwig Grimm hat erstaunlich gut kopiert: Er trifft die Initiale mit den Serifen und der Schraffur erstaunlich gut, doch hinterlegt er dieser eine gelbliche Tönung. Man wird davon ausgehen können, dass bereits in den 1840er Jahren das Silber geschwärzt gewesen ist, doch gibt er die ursprüngliche Farbgebung mit Silber und Gold an.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Schmidt, UB Halberstadt 4, 1889, S. 20 (Bestätigung). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MGDWD5WB">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Die Brüder Grimm, 1985, Nr. 457. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/SVDQZZKG">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Grimm, Die Sage vom Ursprung der Christusbilder, 1843. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/5JZ4S2HS">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis ... </quote>.</p><p>Die Indulgenz für Helmstedt bewegt sich von Formular und Diktat her weitgehend im gewohnten Rahmen des Usus der Avignoner Kanzlei. Die Erwähnung der Verehrung des Schweißtuches als Ablassbedingung zeugt jedoch von der Berücksichtigung individueller Elemente im Diktat und ist als Hinweis für die in Helmstedt gängige Reliquienverehrung aufzufassen. Der Umstand, dass in der Kirche bzw. im genannten Altar eine Schweißtuchreliquie aufbewahrt wurde, erklärt auch die Vera-Ikon-Darstellung im Inneren der U-Initiale (siehe dazu ausführlich in der Kunsthistorischen Beschreibung).</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon und Niedersachsen (Ausstattung)</placeName><date when="13500528">1350-05-28</date></issued></diploDesc><authDesc>12 (rotes Wachs) an Seidenfäden.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller) für die Pfarrkirche Helmstedt und den darin befindlichen Altar der heiligen Maria, der heiligen Maria Magdalena und der heiligen Margarete:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (<quote>Opidensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Terralba</persName></legalActor> (<quote>Terealbensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Destillarien</persName></legalActor> (<quote>Destillariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Adam von Perpereno</persName></legalActor> (<quote>Perpenensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius</persName></legalActor><quote>Salunensis</quote> (= <quote>Salvinensis</quote>; Lage nicht genau bestimmt), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes</persName></legalActor><quote>Dionarianus</quote> [?], <legalActor type="issuer"><persName>Jakobus</persName></legalActor><quote>Heurenensis</quote> [?], <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Accia</persName></legalActor> (<quote>Acciensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Betrandus von Ajaccio</persName></legalActor> (<quote>Adiacensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Avancius von Xanthi</persName></legalActor> (<quote>Xanchiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Vrehensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Tortiboli</persName></legalActor> (<quote>Tertopolensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Halberstadt gelegene Pfarrkirche des heiligen Stephan in Helmstedt sowie den darin befindlichen Altar der heiligen Maria, der heiligen Maria Magdalena und der heiligen Margarete (<quote>ecclesia parrochialis sancti Stephani in Helmestede et altare beate Marie virginis, beate Marie Magdalene et sancte Margarete in eadem ecclesia, Halberstadensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an den Feiertagen der Patrone dieser Kirche und des genannten Altars, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und Erscheinung des Herrn, am Gründonnerstag, am Karfreitag, zu Ostern, zu Christi Himmelfahrt, zu Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu alle Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Weihetagen der genannten Kirche sowie der genannten Altäre, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Martin, des heiligen Blasius, des heiligen Nikolaus, der heiligen Martha, der heiligen Katharina, der heiligen Lucia sowie an allen Sonntagen und Samstagen des gesamten Jahres. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Friedhof dieser Kirche betend umschreiten, die die in dem genannten Altar aufbewahrte Schweißtuchreliquie besuchen und anbeten, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche und des Altars aufkommen, die denselben Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden und andere Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für den [nicht namentlich genannten] Impetrator der vorliegenden Indulgenz zu Gott beten. <lb/><lb/>[Auf den Fotos nicht sichtbar:] 1362 Oktober 19, Langenstein<lb/>Bestätigung und Erweiterung um 40 Tage durch Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Ludwig von Halberstadt</persName></legalActor>.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="DekorationbeimEmpfaenger" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term><term key="VeraIkon" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#VeraIkon">Vera-Ikon-Typus</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28_Stephan_Helmstedt_Helmstedt_SA_1_bearb.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28_Helmstedt_StadtA.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28_Helmstedt_StadtA_Det.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28_Stephan_Helmstedt_Helmstedt_SA_Det1.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28_Helmstedt_Stadtarchiv_Melsene_Bitto.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28-ev_Grimm-Wilhelm_Sage-vom-Ursprung-der-Christusbilder_Marburg-StA-.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1350-05-28_Stephan_Helmstedt_Helmstedt_SA_verso.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>