<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Klagenfurt, </settlement><repository>Kärtner Landesarchiv, </repository><collection>AUR, </collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1351-01-29_Klagenfurt</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Zehnzeilige Initiale U(niversis) zu Textbeginn, nur in dünnem Federstrich angelegt. Vier vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Diese Buchstaben wie auch die Initialen im Textblock gelborange gefärbt.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="http://monasterium.net/mom/AT-KLA/AUR/AT-KLA_418-B-A_348_St/charter">http://monasterium.net/mom/AT-KLA/AUR/AT-KLA_418-B-A_348_St/charter</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis ... </quote>.</p><p>Weitgehend zeittypische Sammelindulgenz, die sich lediglich durch ein paar wenige – ansonsten eher selten Verwendung findende – Heiligentage hervorhebt; unter anderem werden die heilige Fides von Agen und der heilige Maurus erwähnt, ohne dass jedoch eine besonders starke Verehrung speziell in der Region um St. Veit oder im Erzbistum Salzburg nachzuweisen wäre.</p><p>Am Ende der Ablassgelegenheiten ist der Schreiber offensichtlich durcheinander gekommen: Er setzt zunächst zu der Ablassbedingung des Gebets für den bestätigenden Bischof und für den Impetrator der Indulgenz an, unterbricht dies jedoch mitten im Satz durch den Einschub des Umgangs am Friedhof der genannten Institutionen und setzt danach unvermittelt mit impetratore earundem (das sich wahrscheinlich auf harum indulgenciarum bezieht)– das eigentlich zum genannten Laien Leo Fabri gehören sollte – fort. Zu diesem Impetrator konnte nichts Näheres herausgefunden werden.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon</placeName><date when="13510129">1351-01-29</date></issued></diploDesc><authDesc>sieben an Seidenschnüren, beschädigt; der Rest abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (7 Aussteller) für die Pfarrkirche und das Spital außerhalb der Mauern von St. Veit:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Raimundus von Goivinazzo</persName></legalActor> (<quote>Iuvensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Accia</persName></legalActor> (<quote>Acciensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Matthäus von Lango</persName></legalActor> (<quote>Langonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus von Vregen</persName></legalActor> (<quote>Vrehensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bertrandus von Assisi</persName></legalActor> (<quote>Assiansis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Xanthi</persName></legalActor> (<quote>Xanchiensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Salzburg gelegene Pfarrkirche St. Veit und das außerhalb der Mauern von St. Veit gelegene Spital (<quote>ecclesia parrochialis sancti Viti et hospitale extra muros de sancto Vito predicto, Salzburgensis diocesis, ad laudem Dei omnipotentis et memorati sancti Viti fundata</quote>) an bestimmten Feiertagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar am Feiertag des Patrons dieser Kirche und des Spitals, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, an den Weihetagen der Kirche und des Spitals, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Martin, des heiligen Georg, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Maurus, des heiligen Eligius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Margarete, der heiligen Katharina, der heiligen Fides, der heiligen Cäcilia, der heiligen Agnes sowie an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der genannten Kirche und des Spitals aufkommen oder denselben Gold-, Silber- und Kleidungsspenden und andere Notwendigkeiten testamentarisch oder auf anderen Wegen zukommen lassen sowie jenen, die für den Erzbischof von Salzburg, der diese vorliegende Indulgenz bestätigt, für Leo Fabri. Laie der genannten Diözese, dessen Eltern und für alle Wohltäter der genannten Kirche und des Spitals Gebete sprechen, und jenen, die die Friedhöfe der vorgenannten Kirche und des Spitals umschreiten (<quote>et qui pro reverendo in Christo patre archiepiscopo Salzburgensis, harum indulgenciarum confirmatore, et pro Leone Fabri, laico dicte diocesis, eiusque parentibus et omnibus benefactoribus ecclesie et hospitali predictis, seu qui cimiteria predictorum circuerint</quote> [!]<quote>, impetratore earundem devote oraverint</quote>).<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Zierschrift (Auszeichnungsschrift)</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1351-01-29_StVeit_und_Spital_Klagenfurt_KaertnerLA.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>