<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Bregenz</settlement><repository>Vorarlberger Landesarchiv</repository><collection>Urkunden</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1351-06-13_Bregenz</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition>Löcher und Feuchtigkeitsschäden, vornehmlich in der Malerei.</condition></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn und vier weitere vergrösserte Initialen in Tintenfarbe in der ersten Zeile. Am Empfängerort illuminiert.</p><p n="Ekphrasis">Siebenzeilige Deckfarbeninitiale, deutlich in den oberen Rand reichend, mit stehenden Figuren desPetrus und Paulus im Binnenfeld; Initial- und Binnenfeld blau, roter Rahmen mit blattgoldenen Konturen und Eckquadraten; der Buchstabenkörper hell und mit kurzen Rahmenausläufern. Über den Heiligen zwei adorierende Engel, unterhalb zwei kniende Figuren. Um das Initialfeld altertümlich wirkendes Palmettenfleuronnée. </p><p n="Stil und Einordnung">Nachdem 1348 die <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term> mit dem bisher spätesten bekannten Beispiel <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 5 für Nürnberg</ref> ihre Tätigkeit eingestellt hatte, haben die Impetrenten aus Hohenems eine Version gewählt, bei der die U-Initiale nicht vorgezeichnet war (vgl. auch <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1351-02-18_Wels/charter">1351 Februar 18 für Wels</ref>). Der Schreiber dürfte der gleiche sein, der auch <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1351-09-06_Muehlhausen/charter">1351 September 6 für Neuses bei Erfurt</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1352-05-15_Muenchen/charter">1352 Mai 15 für München</ref> gearbeitet hat.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Buchmaler vor Ort kannte offenbar keine Avignoner Ablassbriefe (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term>). Er präsentierte seine Version, die zugleich die Besonderheit der Avignoner Produktionen hervorhebt: Er lässt die Initiale in einem rechteckigen Feld erscheinen, das mit einem ordentlichen Rahmen versehen ist. Das Initial- wie das Binnenfeld erschienen wohl – was wegen der Schäden schwer zu erkennen ist – vor dem gleichen Grund. Die Petenten erscheinen winzig klein unterhalb der Heiligen.</p><p n="Stil und Einordnung">Vor dem Original ist zu klären, ob die mit roter Tinte gezeichneten Konturen wie auch das Palmettenfleuronnée nach dem Wasserschaden hinzugekommen sind.</p><p n="Stil und Einordnung">Fleuronnée und Figurenstil der beiden Heiligen wirken erstaunlich altertümlich. Bei den Figuren fällt dies vor allem im Vergleich mit der <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1350-03-25_St-Gallen/charter">1350 März 25</ref> ebenfalls in der Region entstandenen Urkunde auf.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland, Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Ausst.-Kat. Schatzkunst zwischen Bodensee und Chur, 2008, S. 260f. (Alois Niederstätter). (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/6ASMKU62">Volltitel auf Zotero</ref>) </bibl><bibl><ref target="http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-VLA/HohenemsRgft/4055/charter">http://www.mom-ca.uni-koeln.de/mom/AT-VLA/HohenemsRgft/4055/charter</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis ... .</quote></p><p>Bei den Impetratoren handelt es sich um Vertreter der Herren von Ems, namentlich Ulrich [I.] und dessen Frau. Der genannte Goswin von Ems, der in der Emser Kirche begraben worden ist, war wohl der Vater Ulrichs.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon und Hochrhein (Ausstattung)</placeName><date when="13510613">1351-06-13</date></issued></diploDesc><authDesc>noch neun erhalten, teilweise gebrochen; Siegel des bestätigenden Bischofs abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller) für die Kirche in Ems und die Kapelle auf dem Schloss Hohenems:<lb/>Erzbischof <legalActor type="issuer"><persName>Guillelmus von Ephesus</persName></legalActor> (<quote>Ephesinis</quote>) sowie die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Matthäus von Lango</persName></legalActor> (<quote>Langonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorius von Oppido</persName></legalActor> (<quote>Opidensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Trebinje-Mrkanj</persName></legalActor> (<quote>Tribuniensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Destillarien</persName></legalActor> (<quote>Destillariensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Adam von Perpereno</persName></legalActor> (<quote>Perpenensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Gregorious</persName></legalActor><quote>Salunensis</quote> (= <quote>Salvinensis</quote>; Lage nicht genau bestimmt), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Dragonara</persName></legalActor> (<quote>Draconarianus</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Avancius, von Xanthi</persName></legalActor> (<quote>Xanchiensis</quote>), <persName>Franciscus von Vregen</persName> (<quote>Vrehensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calliensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Nitardus von Thermopylae</persName></legalActor> (<quote>Termopolensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die Kirche in Ems zu Ehren der heiligen Katharina, des heiligen Christophorus, des heiligen Erasmus und der heiligen Margarete sowie die Kapelle auf dem Schloss [Hohenems] zu Ehren des heiligen Konrad und des heiligen Nikolaus, beide in der Diözese Konstanz gelegen (<quote>ecclesia in villa de Aemptz in honore sancte Katarine et sanctorum Christophori, Erasmi et sancte Margarete fundata et capella super castro eiusdem ville in honore sancti Counradi et Nicholai fundata, Constanciensis diocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Festtagen der Patrone dieser Kirche und dieser Kapelle, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, an allen Marienfeiertagen, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Kirchweihtag, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Georg, des heiligen Fabian, des heiligen Sebastian, des heiligen Antonius, des heiligen Pantaleon, des heiligen Valentin, des heiligen Kosmas, des heiligen Damian, des heiligen Pelagius, des heiligen Blasius, des heiligen Jodokus, des heiligen Dyonisius, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Katharina, der heiligen Agathe, der heiligen Cäcilie, der heiligen Lucia, der heiligen Appolonia, der heiligen Brigitte, der heiligen Agnes sowie an allen Sonntagen und Samstagen. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave-Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kirche und der Kapelle aufkommen, die diesen Gold, Silber und andere Notwendigkeiten übergeben oder übergeben lassen, die den Priester beim Versehgang begleiten, die in der genannten Kirche ihre Grabstätte auswählen, die für die Gesundheit desjenigen Bischofs, der diese Indulgenz bestätigt, und dessen Vikars, ebenso für Herrn Ulrich, Ritter zu Ems (<quote>Ulrici militis de Aemptz)</quote> und dessen Frau, die die Impetratoren der vorliegenden Indulgenz sind, für dessen Kinder und Verwandte, solange diese leben, und für deren Seelen, wenn sie verstorben sind, sowie für die Seele des verstorbenen Ritters Goswin von Ems (<quote>Goeswini quondam militis de Aemptz</quote>), dessen Körper in der vorgenannten Kirche ruht, und für die Seelen aller gläubigen Verstorbenen Gebete sprechen.<lb/><lb/>1351 Juli 26, Konstanz<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Ulrich von Konstanz</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="DekorationbeimEmpfaenger" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1351-06-13_K.._MOM-Bilddateien._%7EVLAjpgweb._%7EVLA_13510726_04055_02%5b1%5d.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1351-06-13_VLA-Hohenems.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>