<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Venedig</settlement><repository>Fondazione Giorgio Cini</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1355-05-25_Venedig</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Die Zeilen 19–28 sind durch zwei ausgesparte Felder unterbrochen. Das rechte beinhaltet das der Privilegienform entsprechende kaiserliche Monogramm – die älteren Wappenbriefe waren in weniger feierlicher Form beurkundet worden –, das linke, unregelmässig geformte, beinhaltet ein Bildfeld, das unmittelbar an eine Initiale (symmetrisches unziales M) erinnert: </p><p n="Ekphrasis">Rechts thront der Kaiser, links kniet der als Jurist rotgewandete Empfänger, der einen überdimensionierten Wappenschild hochhält, der vom Kaiser bestätigend berührt wird. Zentral angeordnet ein unregelmäßiges Bildfeld, dessen Form und Rahmung an eine wohl vorbildhafte Initiale erinnert. Im „Binnenfeld“ der thronende Kaiser rechts und links der kniende Empfänger, der sein Wappen (stehender Löwe) hält; der Kaiser berührt bestätigend das Wappen.</p><p n="Ekphrasis">Textbeginn mit vergrösserter tintenfarbiger Initiale I(n nomine); der Buchstabenkörper kopfstempelförmig gespalten.</p><p n="Stil und Einordnung">Zur herausragenden Stellung der Urkunde trägt massgeblich die Qualität der Malerei bei. </p><p n="Stil und Einordnung">Die Miniatur stellt eine höchst gelungene Synthese aus der Darstellung der Übergabe (vgl. die Urkunden Kaiser Ludwigs des Bayern) und der deutlich erkennbaren Wiedergabe der heraldisch relevanten Teile des Wappens dar, wie es jene Briefe gewährleisten, bei denen nur das Wappen gezeigt wird.</p><p n="Stil und Einordnung">Ulrike Bauer-Eberhardt hat den Stil der Region des Begünstigten, der aus Padua stammt, zugeordnet, obwohl die Urkunde in Pisa ausgefertigt wurde, und erstmals auch einen treffenden stilistischen Vergleich genannt (Hl. Römisches Reich Deutscher Nation, 2006, S. 385–387 [Kat.-Nr. V.13], nämlich einen Codex der Historia destructionis Troiae des Guido de Columnis in der Fondation Martin Bodmer (Cod. Bodmer 78: Roland, Zajic, Abb. 31 und <ref target="http://www.e-codices.unifr.ch/fr/thumbs/fmb/cb-0078/Sequence-828">http://www.e-codices.unifr.ch/fr/thumbs/fmb/cb-0078/Sequence-828</ref>). Der Codex ist durch die Maleranweisungen in venezianischem Dialekt für das Veneto gesichert, aber nicht datiert. Der nun vorliegende Vergleich mit der festdatierten Urkunde wird wohl zu einer deutlich früheren Datierung des Codex führen.</p><p n="Stil und Einordnung">Das Wappenbild macht den Bezug zum Herrscher – man vergleiche den roten Löwen der Luxemburger, der dann zum Wappenbild des Königreichs Böhmen wurde – trotz offensichtlicher Varianten ganz eindeutig und bedurfte daher keiner Erwähnung im Diktat. Es handelt sich demnach um einen Wappenbrief älteren Typs, eine Urkunde, deren Wappenbild den Empfänger an den Aussteller bindet.</p><p n="Stil und Einordnung">Eine interessante Frage ist, ob die hochwertige Ausstattung dem Begünstigten, wie es an sich zu erwarten wäre, oder dem für den Inhalt verantwortlichen Johann von Neumarkt zu verdanken ist. Gerade dass der Stil in die Haimatstadt des Begünstigten weist, stärkt diese Vermutung. Andererseits war Johann von Neumarkt einer der bedeutendsten Auftraggeber der unter Karl IV. mächtigen aufblühenden (Buch-)Malerei Böhmens; vgl. <ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/C4BF2B57">G. Schmidt, Malerei bis 1450. Tafelmalerei, Wandmalerei, Buchmalerei, in: Gotik in Böhmen, hg. von K. M. Swoboda (1969)</ref>, S. 167–321 und 423–444, bes. S. 179–182. Ihm ist also zumindest das Wissen um die künstlerischen Möglichkeiten zuzutrauen und er mag daher der Anreger (wenn nicht sogar der Auftraggeber) der vorzüglichen Ausstattung gewesen sein. </p><p n="Stil und Einordnung">Die Qualität der vorliegenden Urkunde beruht auf dem hohen Innovationspotential von Inhalt und Dekor und der jeweils exobitanzen sowohl literarischen als auch malerischen Qualität der Ausführung.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Die Parler und der Schöne Stil, Bd. 1, S. 36 (mit Abb.) (M. Wundram) und Bd. 4, Tafel 2–3. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/A3HW4H2Z">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 349–353 und Abb. 30a/b und 31 (Stilvergleich). online: <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Medieval Grants of Arms, 2018, S. 143-146 (<ref target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/XSG7BYA7">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Das Diktat weist eine feierliche Arenga (<quote>Humane condicionis circumspecta sagacitas et bonorum operum assidua percunctatrix sic artis ingenio naturalibus se conformare didicit, sic ex causis notabilibus effectus insigniores producit, ut civilitatis gloria temporalis attollat et nobilitatis insigniis ad irradiandum ipsorum fame preconium faciat culciores, quos natura superior interioribus dotibus illustravit nobilibus et ipsorum animos sapiencie e sciencie altitudine pre ceteris decoravit, horum namque consilio thronus roboratur cesareus et eorum virtuosis actibus imperialis sublimitas gloria optata presidia suscipiat et salutaribus omni tempore proficiat incrementis</quote>), eine das Wappenbild ausdeutende Blasonierung und eine ungewöhnlich lange, doch etwa dem nur wenig späteren Usus der feierlicheren Palatinatsverleihungen entsprechende, durchwegs aus höchstrangigen Angehörigen der Umgebung des Kaisers zusammengesetzte Zeugenreihe auf. </p><p>Die Arenga ist zukunftsweisend, denn sie enthält bereits die für viele spätere kaiserliche Wappenbriefe feststellbare Reflexion, dass auch dem kaiserlichen Thron Ehre durch die etwa in Gestalt von Wappenverleihungen zu belohnenden Taten der durch den Kaiser Auszuzeichnenden zurückfließe (<quote>[...] ut illos [...] nobilitatis insigniis [...] faciat cultiores [...]. Horum namque consilio thronus roboratur cesareus et eorum virtuosis actibus imperialis sublimitatis gloria optata presidia suscipit [...]</quote>). Ebenso zukunftsweisend ist die Pön von 100 Mark lötigem Gold, halb an den kaiserlichen fischus, halb an den Empfänger bzw. dessen Erben zu entrichten.</p><p>Die deutende Blasonierung setzt den weißen (silbernen) Grund mit Sittenreinheit, Unbescholtenheit und guten Werke des Empfängers in Beziehung. Der Empfänger steht mit löwengleicher Wildheit auf, ist umgürtet mit der Richtschnur der Rechtschaffenheit, ausgedrückt durch den gelben (goldenen) Balken, um die Rechtsbrecher samt ihren Hinterhalten zu zertreten (<quote>Ad designandum, quod Jacobus [...] in campo albedinis, qui statum puritatis et innocencie bonorum operum prefigurat, ferocitate leonina ignitus et linea precinctus rectitudinis, que in colore flavee linee poterit designari, adversus pravorum insidias conculcandas elevetur in sursum</quote>). Vergleichbare Interpretationen des Wappenbilds kommen auch in manchen jüngeren Wappenbriefen vor.</p><p>Das Stück ist heute unbesiegelt, trug aber gemäss der Corroboratio eine Goldene Bulle. Der untere Rand samt Plica scheint ebenso wie linker und rechter Rand sekundär sehr exakt beschnitten. Dass es sich um eine Ausfertigung handelt, dürfte der nicht vom Kontextschreiber stammende – also nicht als Bestandteil einer etwaigen einheitlichen Kopie anzusprechende – Rekognitionsvermerk bestätigen, der anstelle des Mainzer Erzbischofs und Reichserzkanzlers perGermaniam, Gerlach, den Leitmischler Bischof Johann von Neumarkt als Reichskanzler nennt.</p><p>Mit grösster Wahrscheinlichkeit ist der frühhumanistisch geschulte Kanzler Karls IV., Johann von Neumarkt (Jan ze Středy), der auch als Rekognoszent der Urkunde fungierte, für das elaborierte Diktat verantwortlich. Mit nur minimalen Abweichungen, bezeichnenderweise jedoch unter vollständiger Übernahme auch der Blasonierung fand der Text als Formel “Imperator recipit quendam in familiarem et consiliarium, nobilitat eum et donat sibi arma“ Eingang in dessen wohl um 1360 entstandene „Summa cancellariae“ (besser eigentlich: „Summa cancellarii“) und etwas später als Formel „Imperator nobilitat et dat arma“ Aufnahme im nach 1379 entstandenen, von der Summa cancellariae über weite Strecken abhängigen „Collectarius perpetuarum formarum“ des Johannes von Gelnhausen.</p><p>Andreas Zajic</p><p><quote><date>viii kalendis iunii.</date></quote></p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Pisa (<foreign>Pisis</foreign>)</placeName><date when="13550525">1355-05-25</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">Kaiser <persName>Karl IV.</persName></legalActor> ernennt <legalActor type="recipient"><persName>Giacomo di Santa Croce</persName></legalActor> aus <placeName>Padua</placeName> zum Familiaren und verleiht ihm ein Wappen.<lb/><legalActor type="issuer">Kaiser <persName>Karl IV.</persName></legalActor> ernennt, macht und erhebt (<foreign>dicimus et nominamus, facimus, constituimus</foreign>) den <foreign>honorabilis</foreign><legalActor type="recipient"><persName>Giacomo di Santa Croce</persName></legalActor> aus <placeName>Padua</placeName> (<foreign>Jacobo de Sancta Croce de Padua</foreign>), Doktor der Rechte, kaiserlicher Rat, für die Werke, die der adeligen Seele des Empfängers entspringen und die auch den kaiserlichen Großmut nähren, zum kaiserlichen Familiaren und bestimmt (<foreign>volumus</foreign>), dass der Empfänger und alle Erben alle Ehren, Rechte, Freiheiten, Immunitäten, Privilegien und Gnaden am Hof und außerhalb (<foreign>universis et singulis honoribus, iuribus, libertatibus, immunitatibus, privilegiis et graciis realibus et personalibus in aula imperiali et extra ubicunque locorum</foreign>) sowie alle militärischen Ehren, Titel und Privilegien (<foreign>fascibus, titulis et privilegiis militaribus</foreign>) genießen dürfen. Der Begünstigte darf sich fortan als Adeliger (<foreign>virum nobilem et militarem de nobile genere</foreign>) in allen adeligen und militärischen Übungen, Taten und Angelegenheiten (<foreign>in omnibus et singulis exerciciis, actibus et studiis nobilibus et militaribus</foreign>) nennen, wie es andere Adelige tun, mit dem Recht, sich mit allen Ehren und Würden zum Hauptmann, Podestà, Rektor und in öffentliche Ämter wählen zu lassen (<foreign>capitaneatus, potestates, rectores et officia secularia ... eligi valeant et assumi</foreign>). Außerdem darf der Empfänger fortan ein Wappen (<foreign>signum armature</foreign>) führen, wie es in der Urkunde farbig eingemalt ist (<foreign>designate sive depicte</foreign>), nämlich in Silber einen roten, goldgekrönten, die Schildränder berührenden und von einer goldenen Linie durchzogenen Löwen (<foreign>in cuius quidem clipei campo per totum albo leo integer coloris rubei elevatus in sursum, habens coronam in capite de colore flaveo et lineam transversalem coloris similiter flavei per medium corporis, fines extremitatum clipei predicti tangentem</foreign>). Wer immer ihn daran hindert, dem droht kaiserliche Ungnade sowie eine Strafe von hundert Mark lötigen Goldes (<foreign>indignacionem nostram imperialem et penam centum marcarum auri puri</foreign>).<lb/>Zeugen: der <foreign>venerabilis</foreign><legalActor type="witness"><persName>Erzbischof Johannes von <placeName>Pisa</placeName></persName></legalActor> (<foreign>Johannes archiepiscopus Pisanus</foreign>), <legalActor type="witness"><persName>Bischof Johannes von <placeName>Olmütz</placeName></persName></legalActor> (<foreign>Johannes Olomocensis</foreign>), <legalActor type="witness"><persName>Bischof Gerhard von <placeName>Speyer</placeName></persName></legalActor> (<foreign>Gerhardus Spirensis</foreign>), <legalActor type="witness"><persName>Bischof Markhard von <placeName>Augsburg</placeName></persName></legalActor> (<foreign>Marquardus Augustensis</foreign>), <legalActor type="witness"><persName>Bischof Philipp</persName></legalActor> (<foreign>Philippus</foreign>) von <foreign>Wltriamis</foreign>, der <foreign>illustris</foreign><legalActor type="witness"><persName>Markgraf Johannes von <placeName>Montferrat</placeName></persName></legalActor> (<foreign>Johannes marchio Montifferati</foreign>), die Herzöge <legalActor type="witness"><persName>Nikolaus</persName></legalActor> (<foreign>Nicolaus</foreign>) von <placeName>Opavie</placeName> und <legalActor type="witness"><persName>Bolko</persName></legalActor> von <placeName>Falkenberg</placeName> (<foreign>Bolko Falkenbergensis</foreign>), außerdem die <foreign>spectabiles</foreign> Burggrafen <legalActor type="witness"><persName>Johannes</persName></legalActor> von <placeName>Nürnberg</placeName> (<foreign>Johannes Nurembergensis</foreign>) und <legalActor type="witness"><persName>Burkhard von Magdeburg</persName></legalActor> (<foreign>Burghardus Magdeburgensis burgravii</foreign>), die Grafen <legalActor type="witness">Johannes von Retz</legalActor> (<foreign>Johannes de Recz</foreign>) und <legalActor type="witness"><persName>Albert von Anhalt</persName></legalActor> (<foreign>Albertus de Anhalt comites</foreign>) sowie die <foreign>nobiles</foreign><legalActor type="witness"><persName>Pfalzgraf <foreign>Fencius de Prato</foreign></persName></legalActor>, <legalActor type="witness"><persName><foreign>Hascho de Swerticz</foreign></persName></legalActor> und <legalActor type="witness"><persName><foreign>Buscho de Wilhertitz</foreign></persName></legalActor>, dem <foreign>magister</foreign> der kaiserlichen Kammer. Rekogniert durch Bischof <persName>Johannes von <placeName>Leitomischl</placeName></persName> (<foreign>Johannes dei gracia Luthomuschlensis Episcopus</foreign>) als Kanzler für den <foreign>reverendi</foreign><persName>Erzkanzler Erzbischof Gerlach von <placeName>Mainz</placeName></persName> (<foreign>Gerlaci Moguntinensis archiepiscopus</foreign>).<lb/>Daniel Maier</p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="Miniatures" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Miniatures">N1: Bildfeld</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="Monogram" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Monogram">N3: Monogramm</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Deutschland) (Italien)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-05-25_Karl-IV-fuer_Giacomo%20Santacroce_HlroemR.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-05-25_Karl-IV-fuer_Giacomo%20Santacroce_detail_kat-hl-roem-reich.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-05-25_Karl-V-fuer-Giacomo%20Santacroce.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>