<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>München, </settlement><repository>Bayerisches Hauptstaatsarchiv, </repository><collection>Kloster Gotteszell, </collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1355-11-22_Muenchen</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#RoemischeBischofsammelindulgenz">Römische Bischofsammelindulgenz</term>: Vergrösserte Lombarde N(icolaus) in Titenfarbe.</p><p n="Stil und Einordnung">In Italien hat es auch während der Avignoner Zeit die Möglichkeit gegeben, Sammelablässe zu erwirken, doch zeigt dieses Beispiel für das Kloster Gotteszell, dass die Urkunde nur durch die Siegel wirkt.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="http://www.gda.bayern.de/findingaid/show/761cc44b-c3f0-4683-8a0c-588e03ff1704">http://www.gda.bayern.de/findingaid/show/761cc44b-c3f0-4683-8a0c-588e03ff1704</ref> (mit Bild)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Kommentar:</p><p>Arenga (Incipit): <quote>Quoniam, ut ait apostolus ... </quote>.</p><p>Als singuläres Stück im untersuchten Quellenkorpus ist diese Urkunde in Aquileia ausgestellt worden; der Ausstellungsort zum einen, aber auch die Nennung des Patriarchen Nikolaus an der Spitze der Aussteller zum anderen spricht für eine Mundierung in der Kanzlei des Patriarchen selbst (vgl. dazu auch auffallende Ähnlichkeiten in der Gestaltung der N-Initiale zwischen der vorliegenden Indulgenz und einer Urkunde aus dem Jahr <ref target="http://monasterium.net/mom/AT-DOZA/Urkunden/2029/charter">1358</ref>).</p><p>Das Formular orientiert sich eindeutig am Avignoner Vorbild. Zwar fehlt die in den Avignoner Stücken üblicherweise den Urkundentext einleitende Inscriptio, doch findet sie dann nach der Intitulatio ihren Platz. Am Beginn der Urkunde steht die Intitulatio, nach dieser und der Salutatio folgt jedoch die – in Avignon durchaus gebräuchliche, jedoch nicht allzu oft und hier eher in früheren Stücken aus den 1320er und 1330er Jahren vorkommende – Arenga: <quote>Quoniam, ut ait apostolus ... </quote>. Die Narratio wird wie in den Avignoner Indulgenzen mit <quote>Cupientes igitur</quote> eingeleitet, der Wunsch nach einem stetigen zukünftigen Besuch des Klosters bzw. von dessen Kirche ist ebenso wie im Avignoner Vorbild Antrieb für die Ausstellung der Urkunde. In der Dispositio folgen die Ablassbedingungen mit Nennung gewisser Fest- und Heiligentage. Die in der vorliegenden Urkunde genannten Ablassgelegenheiten des Knie-Beugens beim Abendläuten und der Spende für die Kirchenfabrik finden sich ebenso in den Avignoner Urkunden.</p><p>Beim Diktat lassen sich jedoch einige Unterschiede zu den Stücke aus Avignon feststellen. Am meisten fällt hier das Fehlen der ansonsten in Indulgenzen aus der Avignoner Kanzlei immer genannten, auf den lokalen Diözesanbischof bezogene Vorbehaltsklausel ins Gewicht. Auch die in Avignoner Stücken gängige Formulierung in Bezug auf die Gültigkeit des Ablasses in der Oktav (et per Octavas dictarum festivitatum octavas habencium) findet sich in dieser Urkunde aus Aquiliea nicht in der üblichen Form, stattdessen gilt der Ablass auch per eorum [also der genannten Feiertage] octavas – ohne die einschränkende Formulierung, dass nur solche Feiertage gemeint sind, die auch eine Oktav aufweisen.</p><p>Der Schreiber kannte also sichtlich den Aufbau und den Inhalt von standardmäßigen Sammelindulgenzen aus Avignon, die Abweichung in der Formulierung einzelner Passagen betrifft jedoch ein paar nicht ganz unwesentliche Details.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Aquileia</placeName><date when="13551122">1355-11-22</date></issued></diploDesc><authDesc>5 (rotes Wachs) an Seidenschnüren (?).</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (5 Aussteller) für das Kloster Gotteszell:<lb/>Patriarch <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Aquileia</persName></legalActor> (<quote>Aquilegensis</quote>) und die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Ägidius von Vicenza</persName></legalActor> (<quote>Vincensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Antonius von Triest</persName></legalActor> (<quote>Tergestinensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Prothiva von Zengg</persName></legalActor> (<quote>Segniensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Monte Corvino</persName></legalActor> (<quote>Montiscorbini</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die die in der Diözese Regensburg gelegene [Kirche] des Zisterzienserklosters Gotteszell (<quote>monasterium Celle Dei, in quo abbas et monachi ordinis Cisterciensis, diocesis Ratisponensis, Deo dicati consistunt</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen, und zwar am Feiertag [des Patrons] dieser Kloster[kirche], zu den Festtagen der heiligen Maria, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, am Weihetag der Kloster[kirche], am Feiertag der Engel [des Erzengels Michael] (<quote>sanctorum angelorum</quote>), des heiligen Johannes des Täufers, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, der vier Kirchenväter, des heiligen Gregor, aller anderen heiligen Bekenner, des heiligen Nikolaus, des heiligen Martin, der heiligen Maria Magdalena, des heiligen Agnes, der heiligen Lucia, der heiligen Katharina, der heiligen Margarete, der heiligen Elisabeth, zu Allerheiligen, zu Allerseelen sowie an allen Sonntagen und in der Fastenzeit. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten sowie jenen, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung und andere Notwendigkeiten der genannten Kloster[kirche] aufkommen.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="RoemischeBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#RoemischeBischofsammelindulgenz">Römische Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Italien</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1355-11-22_f-Gotteszell.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>