<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Staatsarchiv</repository><collection>Rst. Nürnberg</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1360-05-03_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions>50 x 73 cm</dimensions></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>: Historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn, zwischen den Wörtern der ersten Zeile drei Heiligenfiguren. Vier weitere vergrösserte Initialen in der ersten Zeile. Der Rand mit einer Weinblattranke gefüllt.</p><p n="Ekphrasis">Elfzeilige historisierte Initiale zu Textbeginn: mit der Feder gezeichnet und koloriert. Im Binnenfeld eine Schutzmantelmadonna, die nackte Seelen unter ihrem Mantel birgt. In der ersten Zeile in den Spatien Sebaldus stehend als Pilger mit dem Kirchenmodell in der Linken, in der Mitte Petrus mit Schlüssel und Buch sowie ganz rechts Leonhard als Benediktinerabt mit Kette. Zwischen den Figuren je eine kleine Silhouette-Blattranke, der Rest des Randes, auch an den Seiten, ausgefüllt mit einer spiraligen Weinranke mit Trauben.</p><p n="Stil und Einordnung">Sowohl die Initiale, die Initialen der ersten Zeile wie die Randdekoration sind am Empfängerort ausgeführt worden (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term>).</p><p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit Illumierungen der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term>, 1348 März 5 für das Heilig-Geist-Spital in Nürnberg muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Die Indulgenz für Nürnberg hat den Sitz des Papstes als <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term> verlassen. Die vergrösserten Initialen sind vom <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#ZeichnerderkreisfoermigenUInitiale">Schreiber mit den Kreuzblüten</term> vorgezeichnet worden.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Maler hat auch die Indulgenz <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-99-99_Nuernberg/charter">1360 für Immeldorf</ref> illuminiert. Die Zusammenstellung von Pfändtner, <ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/EF7A38TI">Nürnberger Miniaturmalerei, 2004</ref>, dokumentiert, wie dünn die Überlieferung an Buchmalerei in der Reichsstadt während des 14. Jahrhunderts war. Pfändtner verwies unter anderem auf 1362 ausgestellte Urkunden, deren Stil freilich bloss zeit- und regionaltypische Stilparallelen aufweisen. Dem Maler, der sicher nicht zur ersten Riege der Nürnberger Kunst gehört, hat mit der Weinranke eine ungewöhnliche Dekoration geschaffen; in der Kirche in Händen des Sebald möchte man die tatsächliche Kirche mit ihrer Doppelturmfassade sogar wiedererkennen, zumal der gotische Chor ja erst projektiert, nicht aber gebaut war (Baubeginn 1361).<lb/><lb/>1360 Mai 6 gestattete Bischof Leopold von Bamberg einen Grundstückstausch im Osten des Friedhofs von St. Sebald (Nürnberg, Staatsarchiv, St. Sebald, Nr. 96; Hoffmann, Sebalduskirche, 1912, S. 49 und Anm. 21). Dies diente offensichtlich demselben Zweck wie der vorliegende Ablass, nämlich die bauliche Erweiterung des bestehenden Baues der Sebaldkirche nach Osten zu fördern. Der Ablass stellte offenbar neben seiner vordergründigen Funktion auch so etwas wie eine "Entschädigung" für Familien dar, deren Angehörige nun in die Kapelle unter dem Turm transferiert wurden.  </p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Auskunft Robert Suckale.</bibl><bibl>Hoffmann,Sebalduskirche, 1912, S. 49 mit Anm. 21 und S. 218f., Nr. 28. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/599U8WWB">Volltitel auf Zotero</ref>) </bibl><bibl>Seibold, Sammelindulgenzen, 2001, Anm. 567, S. 217, Anm. 2201. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZG9JUZMZ">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Weilandt, Sebalduskirche, 2007, S. 67, 140, Abb. 120, 689f. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/7RF84JH9">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis ... .</quote></p><p>Von der Anzahl der Heiligentage und den genannten Heiligen her ist diese Indulgenz mit dem vom gleichen Schreiber stammenden <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-99-99_Nuernberg/charter">Sammelablass für Immeldorf</ref> (1360) vergleichbar, das Diktat wird jedoch vor allem in Hinblick auf die Ablassgelegenheit des Gebets für bestimmte genannte Personen erweitert. Bemerkenswert ist, dass in diesem Zusammenhang nicht nur der Impetrator der Indulgenz – Seifried Maurer, seit 1357 Kirchenpfleger der Kirche St. Sebald –, sondern auch der Bote der Urkunde, der Pfarrer von St. Sebald, genannt wird. Zu Seifried Maurer vgl. Weilandt, Sebalduskirche, 2007, S. 687–689.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Avignon und Nürnberg (Ausstattung)</placeName><date when="13600503">1360-05-03</date></issued></diploDesc><authDesc>20 Siegelschnüre, Siegel teilweise noch erhalten (soweit auch Bild ersichlich).</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (20 Siegler) für das Beinhaus und den Allerseelenaltar in St. Sebald in Nürnberg:<lb/>Die Bischöfe <legalActor type="issuer"><persName>Raphael von Arkadi</persName></legalActor> (<quote>Archadiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus</persName></legalActor><quote>Lapsacensis</quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <legalActor type="issuer"><persName>Gerardus von Ario</persName></legalActor> (<quote>Arrigensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Albertus</persName></legalActor><quote>Surmanensis</quote> [nicht identifiziert, fehlt bei Eubel], <legalActor type="issuer"><persName>Lazarus von Butrinto</persName></legalActor> (<quote>Botrociensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Veglia</persName></legalActor> (<quote>Veglegensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Kerry</persName></legalActor> (<quote>Agitonensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Andreas von Balezo</persName></legalActor> (<quote>Balazensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von Cagli</persName></legalActor> (<quote>Calligencis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Nitardus von Tortiboli</persName></legalActor> (<quote>Tartopolensis</quote>; mit Thermopolyae verwechselt), <legalActor type="issuer"><persName>Avancius von Xanthi</persName></legalActor> (<quote>Sanxensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Thermopylae</persName></legalActor> (<quote>Tarmopolensis</quote>; mit Tortiboli verwechselt), <legalActor type="issuer"><persName>Franziskus</persName></legalActor><quote>Huroensis</quote> (nicht identifiziert), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Curland</persName></legalActor> (<quote>Curoensis</quote>; müsste laut Eubel 220 schon tot sein), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes von Kammin</persName></legalActor> (<quote>Carminensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Bertoldus von Sizebolu</persName></legalActor> (<quote>Cisopolensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Augustinus von Siliwri</persName></legalActor> (<quote>Salubriensis</quote>), Philipp von [...] und <legalActor type="issuer"><persName>Richardus von Athyra</persName></legalActor> (<quote>Naturensis</quote>) erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in Domino relaxamus</quote>), die den in der Diözese Bamberg gelegenen Allerseelenaltar und das ebendort befindliche Beinhaus [unter dem Turm?] in der Kirche St. Sebald in Nürnberg (<quote>ad ergastulum vel ad altare ibidem, quod est consecratum in honore omnium animarum sub turri in ecclesia sancti Seboldi in Nurenberch, Babenbergensis dyocesis</quote>) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort Morgen- und Abendmessen oder welchen Messfeierlichkeiten auch immer beiwohnen, und zwar an allen Festen der Patrone dieses Altars und dieses Beinhauses, zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, in der Fastenzeit, am Karfreitag, in der gesamten Woche (<quote>in totam ebdomadam</quote>) nach dem Osternsonntag, am Montag, Dienstag und Mittwoch nach dem 5. Sonntag nach Ostern (<quote>diebus rogacionum</quote>), zu Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am Kreuzerhöhungstag, am Feiertag des heiligen Erzengels Michael, an allen Marienfeiertagen, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen Johannes des Täufers, am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und Evangelistenfesten, an den Feiertagen der vier Kirchenväter und der 24 <quote>seniorum</quote>, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag des Beinhauses und des Altars, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des heiligen Thomas, des heiligen Silvester, des heiligen Urban, des heiligen Erasmus, des heiligen Vitus und seiner Gefährten, des heiligen Kilian und seiner Gefährten, des heiligen Bonifatius und seiner Gefährten, des heiligen Albanus, des heiligen Vinzenz, des heiligen Valentinus, des heiligen Marcellus, des heiligen Felix, des heiligen Innocenz, des heiligen Sebastian, des heiligen Fabian, des heiligen Mauricius und seiner Gefährten, des heiligen Cyriacus und seiner Gefährten, der 10 000 Märtyrer, des heiligen Georg, der vier Gekrönten, der vier schlafenden [Märtyrer], des heiligen Remigius und seiner Gefährten, des heiligen Dionysius und seiner Gefährten, des heiligen Martin, des heiligen Brictius, des heiligen Nikolaus, des heiligen Gregor, des heiligen Hiob, des heiligen Ulrich, des heiligen Severin, des heiligen Burkhard, des heiligen Gumbert, des heiligen Benedikt, des heiligen Sebald, des heiligen Heinrich, des heiligen Maternus, des heiligen Valerius, des heiligen Eucharius, des heiligen Otto, des heiligen Egidius, des heiligen Pirmin, des heiligen Clemens, des heiligen Nicasius, des heiligen Sigismund, des heiligen Leonhard, des heiligen Erhard, des heiligen Blasius, des heiligen Sixtus, des heiligen Willibald, des heiligen Wenzel, des heiligen Franziskus, des heiligen Antonius, des heiligen Dominikus, des heiligen Bernhard, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Margarete, der heiligen Katharina, der heiligen Barbara, der heiligen Dorothea, der heiligen Afra, der heiligen Walburga, der heiligen Elisabeth, der heiligen Scholastika, der heiligen Clara, der heiligen Agathe, der heiligen Lucia, der heiligen Odilia, der heiligen Kunegunde, der heiligen Gertrude, der heiligen Ursula, der heiligen Appolonia, der heiligen Cäcilia, der heiligen Brigitte, der heiligen Prisca, der heiligen Agnes, der 11 000 Jungfrauen sowie an allen Sonntagen und Samstagen im ganzen Jahr. Weiters wird all jenen Ablass gewährt, die den Friedhof des genannten Beinhauses [!] umschreiten und dabei für die Verstorbenen beten, die den Priester beim Versehgang begleiten, die beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Ave Maria beten, die für den Bau, die Beleuchtung und die sonstige Ausstattung des Beinhauses oder des Altars aufkommen, die denselben entweder testamentarisch oder auf anderen Wegen Gold-, Silber- oder Kleidungsspenden bzw. andere Notwendigkeiten zukommen lassen sowie jenen, die für die Gesundheit des [nicht namentlich benannten] Bamberger Bischofs, des Nürnberger Bürgers Seifried Maurer, Impetrator der vorliegenden Indulgenz und <quote>provisor</quote> des genannten Beinhauses, für die Seele von dessen Frau und für dessen Kinder und für die Gesundheit des Priesters Ulrich <quote>Weylerius</quote>, den Boten dieser Urkunde, beten sowie für die, die dessen Messen die von ihm geleiteten Stundengebete hören, und ausserdem für jene, die für die Seelen aller vorher genannten Personen Gebet sprechen, wenn diese verstorben sind.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="DekorationbeimEmpfaenger" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</term><term key="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="ZeichnerderkreisfoermigenUInitiale" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#ZeichnerderkreisfoermigenUInitiale">Schreiber mit den Kreuzblüten</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionDraw" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionDraw">N1: gezeichnet</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1360-05-03_St_Sebald_Allerseelenaltar_Nuernberg_Nr1050.jpeg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>