<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Städtisches Archiv</repository><collection>Alte Urkunden</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1362-07-23_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Fleuronnée-Initiale I(n Gotes namen); diese und die cadellenartig veränderten Buchstaben in der ersten Zeile mit (Profil-)Gesichtern besetzt. </p><p n="Ekphrasis">Links des Textes stehend Madonna mit Kind. Die Figur als Deckfarbenmalerei vor unbemaltem Grund und mit Lichtflächen, die nicht gemalt sondern ausgespart sind. Maria steht unter einem Baldachin, der nur (vor-)gezeichnet ist, und hält einen blühenden Zweig auf dem ein Singvogel sitzt. </p><p n="Ekphrasis">Rechts steht die Figur der hl. Katharina (Klosterpatonin).</p><p n="Stil und Einordnung">Die formale Gestaltung mit den beiden seitlichen Figuren kommt bei der am <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenCimelia/1362-08-28_Nuernberg/charter">28. August desselben Jahres vom Clarenkloster</ref> ebenfalls für Waldstromer ausgestellten Urkunde ebenfalls vor. Formal anregend könnten die durchaus verbreiteten bischöflichen Sammelablässe gewesen sein; in dieser Gruppe gibt es Stücke, die benen der grossen U-Initiale auch zwei seitlich stehende Heilige zeigen (z. B. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1340-10-20_Heilbronn/charter?q=heilbronn">1340 Oktober 20 für Heilbronn</ref>). </p><p n="Stil und Einordnung">Dass Waldstromer die historisierte Ausstattung einforderte macht die Parallälität der beiden genannten Urkunden wahrscheinlich. Die stilistische Unterschiedlichkeit macht jedoch wahrscheinlich, dass sich die beiden reichen Nonnenkonvente Nürnbergs jeweils an unterschiedliche (im Fall des Klarenklosters eng mit dem Haus verbundene) Werkstätten wandten. </p><p n="Stil und Einordnung">Die beiden Figuren wirken derb und monumental. Sie sind nicht nur durch ihre herbe Mimik sehr präsent, sondern auch durch die körperlich-plastische Malweise. Diese hat in der <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenCimelia/1360-04-25_Basel/charter">1360 April 25 in Basel</ref> entstandenen Urkunde eine – freilich deutlich lieblichere – Parallele. Obwohl dort tatsächlich kolorierte Federzeichnung angewendet wurde, wirken auch hier die Figuren mit ihren ausgesparten Lichtern ähnlich. </p><p n="Stil und Einordnung">Pfändtner bemerkt sehr zu Recht, dass die Fleuronnée-Formen mit Verschlingungen der unteren Fadenfortsätze im 15. Jahrhundert zu einem durchaus typischen Merkmal der Nürnberger Fleuronnée-Übung werden.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Anklänge an Flechtwerkmotive sind in der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts durchaus nicht selten. Im Bereich der illuminierten Urkunden ist an eine 1363 März 27 von herzog Rudolf von Österreich ausgestellte Urkunde zu denken und vor allem auch an dessen Ausfertigungen der Gründungsurkunde der Wiener Universität (1365 März 12). </p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Lutze, Nürnberger Buchmalerei, 1930/31, S. 10–14 und Tafeln S. 60–63. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/IMPENJBZ">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Stifterinnen und Künstlerinnen, 1987, Nr. 52, Taf. 5.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/UID5H5VZ">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Pfändtner, Nürnberger Miniaturmalerei, 2004, S. 47, Abb. 33.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/6NEWNPIW">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Zajic, Roland, Dürnstein, 2005, 407f.: online: <ref target="http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/dateien/Zajic_Roland-2005.pdf">http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/dateien/Zajic_Roland-2005.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4B5U7UN2">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Krone und Schleier (2005), S, 515, Nr. 461 (R. Suckale) (Farbabb.) (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/5S4KCGMW">Volltitel auf Zotero</ref>).</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 400: online: <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Konrad stammte aus der Nürnberger Patrizierfamilie Stromeyer/Stromer und war wie seine Vor- und Nachfahren oberster Reichsfortmeister des südlich der Pegnitz gelegenen Reichswaldes ("St. Lorenzer Reichswald"; ca. 17.000 ha). Zum Reichswald und der Familie Waldstromer siehe Adalbert Scharr, Die Nürnberger Reichsforstmeisterfamilie Waldstromer bis 1400 und Beiträge zur älteren Genealogie der Familien Forstmeister und Stromer von Reichenbach, in: Mitteilungen des Vereins für Geschichte der Stadt Nürnberg 52 (1963/64), <ref target="http://periodika.digitale-sammlungen.de/mvgn/Blatt_bsb00000968,00008.html">S. 1-41</ref>, zu den Waldstromern besonders <ref target="http://periodika.digitale-sammlungen.de/mvgn/Blatt_bsb00000968,00017.html">ab S. 10</ref>. Den genannten Stifter zu identifizieren, ist nicht einfach, da alle (ältesten) Söhne der Familie Waldstromer "Konrad" hiessen. Zu Konrad IV. (genannt 1343-1360 [gestorben wohl 5. November]; verheiratet mit Agnes Pfinzing [gestorben 26.2.1357]) siehe Scharr, ab <ref target="http://periodika.digitale-sammlungen.de/mvgn/Blatt_bsb00000968,00030.html">S. 23</ref>, zu Konrad V. (gestorben 1388) siehe ab <ref target="http://periodika.digitale-sammlungen.de/mvgn/Blatt_bsb00000968,00031.html">S. 24</ref>.  <lb/>Dem Katharinenkloster stand eine Verwandte des Stifters, Haws Stromer (Stromeirin), vor. </p><p>Eine etwa ein Monat jüngere Urkunde über eine Jahrtagstiftung Konrads an das Klarissenkloster zu Nürnberg ist ebenso erhalten (siehe 1362 August 28). Die Stiftungsverbindlichkeiten sind an beiden Orten identisch und auch das Diktat der Urkunden zeigt nur minimale Unterschiede. In der vorliegenden Urkunde kam es jedoch zu einem Irrtum: Der erste Teil der Urkunde ist in subjektivem Stil aus der Sicht der Priorin abgefasst (<quote>wir Haws Stromeirin </quote>...), wechselt jedoch mitten in den genaueren Erläuterungen zu der Abhaltung des Jahrtags in die Sicht des Empfängers der Urkunde, Konrad Waldstromer, auf den sich plötzlich der subjektive Stil bezieht. So hält der Text beispielsweise fest, dass <quote>wir ... vollen gewalt </quote>[haben] <quote>sie ze pfenden</quote>, obwohl es offensichtlich nicht die Ausstellerin sein kann, auf die sich dieses <quote>wir</quote> bezieht. Offensichtlich wurde hier irrtümlich der Wortlaut der Urkunde der Jahrtagstiftung Konrads übernommen, anstatt den Inhalt derselben für den Revers der Priorin umzuschreiben. In der Corroboratio setzt sich dieser Irrtum jedenfalls nicht weiter fort, richtigerweise wird das Siegel des Konvents angekündigt.</p><p>Markus Gneiss, Andreas Zajic (Martin Roland)</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>[wohl Nürnberg]</placeName><date when="13620723">1362-07-23</date></issued></diploDesc><authDesc>Konventsiegel des Katharinenklosters zu Nürnberg.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Die Priorin <persName><foreign>Haws</foreign> Stromer</persName> (<quote>Stromeirin</quote>) und der Konvent des Katharinenkloster in Nürnberg stellen für <persName>Konrad Waldstromer</persName> (<quote>Waltstromeyr</quote>), dem obersten Reichsforstmeister im Reichsforst bei Nürnberg (<quote>obristen vorstmeister des Ròmischen reichswaldes gelegen bey Nùrmberg</quote>), einen Revers über dessen Jahrstagstiftung aus und halten fest, dass sie diesen Jahrtag immer am 23. März (<quote>nehsten tag vor dem abent unserr Frawen in der vasten</quote>) begehen werden, und zwar mit einer Vigil mit neun Lesungen (<quote>letzen</quote>), vier brennenden Kerzen und einem dabei ausgebreiteten Teppich. Am 24. März (<quote>nehsten abends unserer Frawen</quote>) soll dann eine Seelenmesse gefeiert werden. Weiters soll die Priorin der Küsterin eine Kerze von einem Vierdung Wachs und dazu einen Pfennig für die Messe geben. Sollte das alles nicht eingehalten werden, so verpflichten sich die Priorin und der Konvent, dem, der die Urkunde besitzt (<quote>dem der den brief inne hat</quote>), 12 Pfund Heller zu geben; derjenige gibt ihnen ihm Gegenzug die von ihnen ausgestellte Urkunde zurück, womit sie von der Verpflichtung der Jahrtagsbegehung entbunden sind. Falls sie die festgelegte Summe nicht an den Urkundenbesitzer zahlen, hat dieser das Recht, sie um das dem Kloster zugehörige Vieh, sofern es auf Reichsboden ist, zu pfänden und das Pfand zu behalten. Sollten die Nonnen weiters den Jahrtag an anderen Tagen begehen als an denen, die festgelegt wurden, dann müssen sie ebenfalls die obengenannte Entschädigung bezahlen.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="Fleuronne" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Fleuronne">N2: Fleuronnée</term><term key="figural" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#figural">N2: figürlich</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Deutschland)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1362-07-23_Nuernberg--.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1362-07-23_Nuernberg---.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1362-07-23_Nuernberg----.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1362-07-23_Nuernberg-St-Katharina_wiki-commons.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1362-07-23_Nuernberg.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>