<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Reval (Talinn)</settlement><repository>Rahvusarhiiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1363-09-06_Reval</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc>
                                <p n="Ekphrasis"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term>:
                                    17 Zeilen hohe historisierte Initiale U(niversis) zu Textbeginn;
                                    die weiteren Worte der ersten Zeile in vergrösserter
                                    Auszeichnungsschrift. Zwei vergrösserte einzeilige Lombarden im
                                    Textfeld.</p>
                                <p n="Ekphrasis">Historisierte Initiale zu Textbeginn:
                                    Buchstabenkörper vollfarbig in Rot und Federezichnung im
                                    Binnenfeld. Im Binnenfeld stehender Johannes der Täufer, der mit
                                    seiner Rechten auf die Lamm-Gottes-Scheibe in seiner Linken
                                    weist; auf Rasengrund in baumbestandener Landschaft. Das
                                    Binnenfeld durch eine begleitende rote Linie vom
                                    Buchstabenkörper abgegrenzt. Der Buchstabe monochrom rot mit
                                    Balken und Serifen oben und rechts unten, die in Trifolietten
                                    auslaufen. Rechts mit Besatzleiste.</p>
                                <p n="Ekphrasis">An den floralen Endmotiven (wie auch oberhalb
                                    der Initiale) sind Vorzeichnung sichtbar. Aussen und oben am
                                    Rand umfangreich Doppelinierung erkennbar.</p>
                                <p n="Stil und Einordnung">Seit der letzten, bisher bekannten
                                    Indulgenz mit Illumierungen der <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                                        Bischofsammelindulgenzen</term>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1348-03-03_Laibach/charter">1348 März 5 für Nürnberg</ref> muss man annehmen, dass
                                    die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden
                                    Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre
                                    Indulgenzen anderswo illuminieren lassen. Die Indulgenz für die
                                    Johannneskapelle vor Reval hat die Papststadt ohne gezeichneten
                                    Dekor und wohl auch ohne vorgezeichnete U-Initiale verlassen
                                        (<term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner
                                    Bischofsammelindulgenz</term>).</p>
                                <p n="Stil und Einordnung">Es wird den Bestellern klar gewesen
                                    sein, dass die Initiale einen grossen Platz einnehmen würde. Der
                                    Maler hat tatsächlich allen zur Verfügung stehenden Raum genutzt
                                    und seine Initiale weit nach oben und links an den Rand geführt.
                                    Die Initiale ist wohl mit derselben Tinte vorgezeichnet worden
                                    wie der Heilige im Binnenfeld; der Buchstabe ist mit stark
                                    deckendem Rot ausgemalt worden. Was für uns einen interessanten
                                    ästhetischen Reiz ausmacht, wird wohl ursprünglich nicht so
                                    intendiert worden sein; wahrscheinlich sollte Johannes ebenfalls
                                    koloriert werden.</p>
                                <p n="Stil und Einordnung">Über die Zuschreibung wie die
                                    Datierung kann vorerst nichts gesagt werden; unbedingt jedoch
                                    handelt es sich bei der Zeichnung um eine außerordentliche
                                    Leistung.</p>
                                <p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p>
                            </decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus>
                        <listBibl type="other">
                            <bibl>
                                <ref target="http://www.ra.ee/pargamendid/index.php/et/parchment/view?id=16499">http://www.ra.ee/pargamendid/index.php/et/parchment/view?id=16499</ref>
                            </bibl>
                            <bibl>
                                <ref target="http://www.europeana.eu/portal/record/2048316/providedCHO_TLA_230_position_c0_c6_c487.html?start=118%26query=title%3Aablass%26startPage=97%26qt=false%26rows=24">http://www.europeana.eu/portal/record/2048316/providedCHO_TLA_230_position_c0_c6_c487.html?start=118&amp;query=title%3Aablass&amp;startPage=97&amp;qt=false&amp;rows=24</ref>
                            </bibl>
                            <bibl>
                                <ref target="http://monasterium.net/mom/EE-TLA/TallinnaMagistraat/TLA.230.1-I.261/charter">http://monasterium.net/mom/EE-TLA/TallinnaMagistraat/TLA.230.1-I.261/charter</ref>
                            </bibl>
                        </listBibl>
                        <listBibl type="regest">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        
                            <bibl/>
                        
                        <listBibl type="unknown">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <p>Arenga (Incipit): <quote>Splendor paterni luminis...
                                .</quote></p>
                        <p>Das Leprosenhaus bei Reval dürfte bereits vor 1237 existiert haben,
                            da es in einer <ref target="http://monasterium.net/mom/EE-TLA/TallinnaMagistraat/TLA.230.1-I.2/charter">Urkunde</ref> des päpstlichen Legaten Bischof Wilhelms von
                            Modena aus diesem Jahr erwähnt wird. Die in der vorliegenden Indulgenz
                            angesprochene Mühle wird zusammen mit dem Damm in einer <ref target="http://monasterium.net/mom/EE-TLA/TallinnaMagistraat/TLA.230.1-I.20/charter">Urkunde Margarete [Sambirias]</ref>, der ehemaligen
                            Königsgemahlin und Regentin von Dänemark, sowie in einer <ref target="http://monasterium.net/mom/EE-TLA/TallinnaMagistraat/TLA.230.1-I.19/charter">Urkunde des amtierenden dänischen Königs Erich</ref> - beide am
                            29. Juni 1279 ausgestellt - als Besitz des Leprosenhauses bestätigt. In
                            beiden Stücken wird explizit betont, dass das Leprosenhaus diese Mühle
                            schon von alters her besessen habe (<quote>quod ab antiquo
                                habuerat</quote>). Die Unterstützung der Erhaltung des Baus der
                            Mühle bzw. der Regulierung des zugehörigen Mühlbaches ist jedenfalls
                            eine der zentralen Ablassbedingungen in dieser Indulgenz.</p>
                        <p>Der Revaler Ratsherr Arnold von Reute wird in der Urkunde zwar als
                            Prokurator bezeichnet, es ist aber anzunehmen, dass er als Impetrator
                            die vorliegende Indulgenz in Avignon erwirkte.</p>
                        <p>Die beiden zuordenbaren bischöflichen Bestätigungen fallen einerseits
                            in die Amtszeit Bischof Ludwigs (bis 1389) und andererseits
                            wahrscheinlich Bischof Heinrichs (1419 bis 1456) von Reval. </p>
                        <p>Markus Gneiss</p>
                        
                        
                        <listBibl type="edition">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                    <issued>
                        <placeName>Avignon</placeName>
                        <date when="13630906">1363-09-06</date>
                    </issued></diploDesc><authDesc>
                            
                            12 Seidenschnüre noch vorhanden, nur mehr wenige Reste der
                                Siegel.
                        </authDesc></msDesc></witness>
                        <witness><msDesc><msIdentifier/><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus/></diploDesc></msDesc></witness>
                    </listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term> (12 Aussteller) für das Leprosenhaus
                        und die Kapelle St. Johannis vor Reval:<lb/>Die [Erzbischöfe]
                                <legalActor type="issuer"><persName>Dominikus
                                von Manasgerd</persName></legalActor>
                            (<quote>Masquardensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von
                            Larissa</persName></legalActor>
                        (<quote>Larisanensis</quote>) sowie die Bischöfe
                                <legalActor type="issuer"><persName>Alfonsus von Ciudad Rodrigo</persName></legalActor>
                            (<quote>Civitatensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Balduinus von
                                Tripolis</persName></legalActor>
                            (<quote>Tripolitanus</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Petrus von
                                Massalubrense</persName></legalActor>
                            (<quote>Lobrensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Philippus
                                    <foreign>Lavatensis</foreign></persName></legalActor>
                        (nicht identifiziert, fehlt bei Eubel), <legalActor type="issuer"><persName>Albertus
                                    <foreign>Surmanensis</foreign></persName></legalActor>
                        (nicht identifiziert, fehlt bei Eubel), <legalActor type="issuer"><persName>Bonaventura von
                                Bagnorea</persName></legalActor>
                            (<quote>Balnvoregiensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Sergius von
                            Ravello</persName></legalActor>
                        (<quote>Ravellensis</quote>), <legalActor type="issuer"><persName>Johannes
                                    <foreign>Aytonensis</foreign></persName></legalActor>
                        (wird bei Eubel 518 unter Veglia angeführt, jedoch nicht identifiziert),
                                <legalActor type="issuer"><persName>Bertrandus
                                von Ampurias</persName></legalActor>
                            (<quote>Ampuriensis</quote>) und <legalActor type="issuer"><persName>Arnoldus von
                            Ottana</persName></legalActor> (<quote>Otthoniensis</quote>)
                        erteilen all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<quote>misericorditer in
                            Domino relaxamus</quote>), die die [Kapelle] des zu Ehren des
                        heiligen Johannes des Täufers errichteten Leprosenhauses vor den Mauern von
                        Reval (hospitale leprosum in honore sancti Johannis baptiste findata extra
                        muros Revaliensis) an bestimmten Festtagen und – soweit gegeben – in der
                        jeweiligen Oktav reumütig und nach Ablegung der Beichte besuchen und dort
                        Messfeierlichkeiten und Begräbnissen beiwohnen, und zwar an den Feiertagen
                        des Patrons dieses Spitals, am Weihetag, zu Weihnachten, zu den Festen der
                        Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, am Gründonnerstag, am
                        Palmsonntag, am Karfreitag, zu Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, am
                        Dreifaltigkeitstag, zu Fronleichnam, am Kreuzauffindungstag, am
                        Kreuzerhöhungstag, zu den Festen der Geburt und der Enthauptung des heiligen
                        Johannes des Täufers [!],am Peter- und Paulstag, zu allen Apostel- und
                        Evangelistenfesten, zu Allerheiligen, zu Allerseelen, am Weihetag des
                        Spitals, an den Feiertagen des heiligen Stephan, des heiligen Laurenz, des
                        heiligen Vinzenz, des heiligen Blasius, des heiligen Martin, des heiligen
                        Nikolaus, des heiligen Antonius, des heiligen Georg, des heiligen Clemens,
                        des heiligen Gregor, des heiligen Ambrosius, des heiligen Augustinus, des
                        heiligen Hieronymus, der heiligen Maria Magdalena, der heiligen Martha, der
                        heiligen Margarete, der heiligen Anna, der heiligen Agnes, der heiligen
                        Agathe, der heiligen Katharina, der heiligen Cäcilia, der heiligen Lucia,
                        der heiligen Brigitte sowie an allen Sonntagen und Samstagen. Weiters wird
                        all jenen Ablass gewährt, die den Priester beim Versehgang begleiten, die
                        beim Abendläuten mit gebeugten Knien drei Vater Unser und Ave Maria beten,
                        die den Priester beim Versehgang begleiten, die sowohl den Rektor der
                        Kapelle dieses Spitals als auch die Kranken und Armen sowie den Bau, die
                        Beleuchtung und die sonstige Ausstattung der Kapelle bzw. des Spitals und
                        speziell den Bau der dazugehörigen Mühle sowie des [Mühl-]Baches und des
                        Dammes unterstützen oder für diesen Zweck Legate aussetzen sowie jenen, die
                        für die Gesundheit des Bischofs von Reval, der die vorliegende Indulgenz
                        bestätigt, sowie des Revaler Ratsherrn Arnold von Reute (<quote>Arnoldi
                            de Reuten consulis Revalensis</quote>), Prokurator [!] der
                        vorliegenden Indulgenz, und der Verweser des Spitals (<quote>provisorum
                            dicti hospitali</quote>), solange diese leben, und für deren Seelen,
                        wenn sie verstorben sind, sowie für deren Eltern, Verwandte und Wohltäter
                        Gebete sprechen.<lb/><lb/>[oberhalb der Plica:]<lb/>s. d., s.
                        l.<lb/>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Ludwig von
                            Reval</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt
                        weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/><lb/>[Darunter noch eine
                        Bestätigung, auf dem Foto nur schwer lesbar.]<lb/><lb/>[am linken
                        Rand:]<lb/>s. d., s. l.<lb/>Bischof
                                <legalActor type="issuer"><persName>Heinrich [Üxküll] von
                            Reval</persName></legalActor> bestätigt die obige Indulgenz und fügt
                        weitere 40 Tage Ablass hinzu.<lb/><lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</term><term key="WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                                        Bischofsammelindulgenzen</term><term key="UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner
                                    Bischofsammelindulgenz</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1:
                    historisiert</term><term key="ExecutionDraw" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionDraw">N1:
                    gezeichnet</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: Mit
                    zusätzlichen Farben</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich (Kurie)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-09-06_St_Johannis_vor_Reval_Talinn.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1363-09-06_St_Johannis_vor_Reval_Talinn_verso.jpg"/></facsimile><text><body>
                
                
                <div type="tenor"><p/></div>
            </body></text></TEI>