<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Paris</settlement><repository>Archives nationales</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1366-02-99_Paris</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Grosses Monogramm des Charles, wofür der Schreiber neun Zeilen Platz frei gehalten hat, überfangen von einer Krone. </p><p n="Ekphrasis">In der ersten Zeile „par“, „Savoir“ und „Que“ in Auszeichnungsschrift, wobei das „S“ und das „Q“ als Initialen besonders hervorgehoben sind, das "Q" als Figureninitiale. Ebenfalls in der ersten Zeile alle Oberlängen kalligraphisch vergrössert und mit Fadenwerk verziert. Im Textfeld einige Worte vergrössert wiedergegeben und gelb gefüllt oder als Bändchenbuchstaben gestaltet.</p><p n="Ekphrasis">Plica mit drei gelb ausgemalten Fleurs-de-lys, die den Ort der Siegelanbringung markieren. </p><p n="Ekphrasis">Das Monogramm des Königs bildet durch das alle anderen Buchstaben umgebende „S“ eine offene Kreisform, die mit stilisierten, gelb gefüllten Wein- und Eichenblättern gefüllt ist. Er bildet links und rechts Zwickel aus, die durch ausgesparte Blattmotive geziert werden und läuft nach beiden Seiten oben und unten in Dornblattästen in grauer Tinte aus. Im Dornblattbüschel links unten befinden sich ein Hund und ein Hase, beides Motive, die in der Buchmalerei weit verbreitet sind, in der Urkundendekoration jedoch nur selten anzutreffen sind. Die Buchstaben des Monogramms in der Tinte der Schrift mit ausgesparten Blattmotiven und teils Fleurs-de-lys. </p><p n="Ekphrasis">Die Binnenfelder des Monogramms mit teppichartigen Mustern gefüllt, hauptsächlich florale Motive in Gelb, Hellbraun und Grau mit dem Pergamentton als Hintergrundfarbe. Die Konturen der Buchstaben des Monogramms und die umgebende Kreisform besatzartig mit gezeichneten Arkaturen verziert. </p><p n="Ekphrasis">Die über dem Monogramm schwebende Krone ist naturalistisch mit Schatten im Innenring wiedergegeben. </p><p n="Stil und Einordnung">Die Gestaltungsideen des Monogramms sind auch auf die kleineren Zierbuchstaben der ersten Zeile angewendet, einzig das „Q“ ist aus drei Drachen gebildet und weist damit auf die Urkunde <ref target="http://www.monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1372-01-99_Paris_2/charter">1372 Januar</ref> (Paris, Archives nationales, K 49 B, no 57) voraus. Auch auf jener Urkunde findet man die Besonderheit, die hier im „par“ zu finden ist, dass die bandartigen Minuskel-Buchstaben mit einem Muster aus würfelförmigen Aussparungen versehen sind. </p><p n="Stil und Einordnung">Dabei haben aus Drachen geformte Buchstaben in der französischen Buchmalerei Tradition; in den Handschriften Jean Pucelles sind sie z.B. zu finden. </p><p n="Stil und Einordnung">Wenn man den Zierrat des Schriftblocks, etwa die Fadenverschlingungen der ersten und letzten Zeile, betrachtet, scheint es nicht zu verwegen, im Schreiber auch den Illuminator der Zierinitialen zu vermuten.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Mehrfarbigkeit der Zierschriften und der überbordende Dekor finden sich jedoch in keiner weiteren erhaltenen Urkunde von Charles V. </p><p n="Stil und Einordnung">Nach „Trésor des chartes…“ ist es die einzige Urkunde, bei der der Name des Königs in Form eines Monogramms ausgedrückt wird und stellt für ihn eine Erinnerung an das Monogramm Karls des Grossen dar. Das freilich scheint recht weit hergeholt, zumal keine formale Ähnlichkeit besteht und auch der Ort im Layout ein anderer ist.</p><p n="Stil und Einordnung">Wieder handelt es sich um eine Urkunde, die für den Verbleib im königlichen "Archiv" gedacht ist. Auf andere Weise als 1364 Juli, die einen auch topographischen nahen Vertragsgegenstand hat, wird die Königswürde dennoch symbolhaft durch das Monogramm und die darüber schwebende Krone dargestellt. Dass man einer solchen zeichenhaften Verkörperung eine der figuralen ähnliche Lesbarkeit zumass, ist auch in der Sorgfalt, mit der man die Fleurs-de-lys auf der Plica sogar koloriert hat, zu erkennen.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Brunel, Images, 2005, S. 130–135, Nr. 17. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RJ37NJMN">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Trésor des chartes, 2007, Nr. 88, Abb. S. 80. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XZ35ZUGR">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Bartz, Meister der Urkunden von Karl V., 2016, S. 518.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/GHGZXCBG">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Brunel, Entre art et pouvoir, 2013, S. 48, Anm. 16. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/NCP7UKPM/q/brunel">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Vermerke:</p><p>- vorne auf der Plica: (links) <quote>Par le roy, Mellou</quote>; (rechts) <quote>Par le roy, Gontier</quote>.</p><p>- Rückseite (14. Jahrhundert): <quote>VI </quote>(durchgestrichen); <quote>VII</quote>; <quote>Adjunccio domus sancti Pauli facta corone Francie</quote>.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Paris (Hȏtel Saint-Pol)</placeName><date when="13660299">1366-02-99</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>König Charles V bindet (<quote>adunons et annexons</quote>) mit Zustimmung des Papstes [Urban V.] das erst vor kurzem erworbene (<quote>nouvellement acquis</quote>) Stadthaus der Erzbischöfe von Sens (<quote>l’ostel de l’archeveschié de Senz</quote>) an die königliche Domäne (<quote>demaine da ladicte Couronne de France</quote>)<quote>, </quote>erklärt es für unveräusserlich und verbindet es mit dem nahe gelegenen Stadthaus Saint-Pol.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="zoomorphic" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#zoomorphic">N2: zoomorph</term><term key="DD-nh-Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Borders">N2: Randdekor</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-02-99_Karl_V_gliedert_an_den_Kronbereich_das_Hotel.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-02-99_Karl_V_gliedert_an_den_Kronbereich_das_Hotel_Detail.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-02-99_Karl_V_gliedert_an_den_Kronbereich_das_Hotel_Detail2.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1366-02-99_Karl_V_gliedert_an_den_Kronbereich_das_Hotel_Detail3.jpeg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>