<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Paris</settlement><repository>Archives nationales</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1367-01-99_Paris_1</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Vergrösserte Figureninitiale C(harles) gebildet aus einem Drachen, der in einen Stab beisst. Im Binnenfeld Portrait des Königs Charles V im Profil nach rechts, in Grisaille. Die Initialen Ph(ilippe), des Zweitausstellers, ebenfalls vergrössert und aus Drachen konstruiert.</p><p n="Ekphrasis">Im Binnenfeld der Eingangsinitiale erscheint Charles V. Er verfügt über einen mächtig sich aufwölbenden Brustkorb, einen nicht sehr langen Hals und ein Kinnbärtchen. Seine Haare sind beinah schulterlang, insbesondere, wenn man in Betracht zieht, dass eine ordentliche Aussenrolle allerhand Haarlänge aufnimmt. Die ausgeprägten Tränensäcke wie die gefurchte Nasolabialfalte wollen nicht so recht zu einem 29jährigen passen, doch möchte das kleine Format mit seinen eingeschränkten Möglichkeiten der Nuancierung dort verstärkend wirken. Sicher ist die markante lange Nase nicht unabsichtlich so gezeichnet worden. Über den an den Schultern locker fallenden Mantel entsteht eine vage Erinnerung an antike Herrscherbilder; doch zweifellos ist hier Portraitähnlichkeit angestrebt. Weiterhin in der ersten Zeile das Monogramm „Ph“ als Figuren-Initiale aus zwei Drachen. Beide Initialen nicht in der Schreibertinte, sondern mit schwarzer und brauner Tinte ausgeführt. Ein Unterschied der Tinten zum Bildnis im Binnenfeld ist nicht zu erkennen.</p><p n="Stil und Einordnung">Angesichts der grossen Textmenge, die auf der Urkunde unterzubringen war, ist man mit dem Textspiegel vergleichsweise nah an den Rand herangerückt. Dem entsprechend sind auch die hervorhebenden Initialen recht klein ausgefallen. Interessanterweise hat man bei der gänzlich anders gestalteten Zweitausfertigung von <ref target="http://www.monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1367-01-99_Paris_2/charter">1367 Jänner</ref> (Paris, Archives Nationales, J 358, no 12bis) diesem Umstand stärker Rechnung getragen und einen breiteren Rand vorgesehen.</p><p n="Stil und Einordnung">Vergleicht man das Portrait mit der wichtigsten erhaltenen Darstellung des Königs Charles V auf dem Parament von Narbonne (Paris, Louvre), ist die Ähnlichkeit unverkennbar; der von Brunel, Images, 2005, S. 148, vorgeschlagene Vergleich zum Bildnis des Jean le Bon, ebenfalls im Louvre, ist weniger überzeugend. Letztlich möchte man dem Bildnis im Binnenfeld der Initiale eine grössere Individualisierung zusprechen.</p><p n="Stil und Einordnung">Sterling 1990, I, 179, (ihm folgend Perkinson 2009, S. 228–231) hatte die Initiale dem Meister der Bibel des Jean de Sy zugeschrieben.</p><p n="Stil und Einordnung">Der Anspruch der Dekoration ist nicht an der Grösse der Initialen festzumachen, sondern an der ausserordentlichen Qualität. Allein die C-Initiale und das Monogramm mit ihren kunstvollen Drachenkonstruktionen sind delikat. Insbesondere das Monogramm ist mit grosser Könnerschaft gestaltet: Das „P“ ist im Bogen als zoomorpher Körper verstanden, der sich durch „Einschnitte“ im Schaft mit ihm verbindet. Der Bogen des „h“ – nun ein vollgestaltiger Drachen – klammert sich an den Bogen des „P“ und ist wiederum durch Einschnitte mit seinem Schaft verbunden, der eine Anmutung von Holz besitzt. Der kleine Drachen am Schaft ist die figurale Entsprechung des Kürzels. </p><p>Ist also das Monogramm des Zweitausstellers zu einem kalligraphischen Kunstwerk geworden, zeichnet sich die Anfangsinitiale durch das Königsportrait aus.  tbc</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Sherman, Portraits, 1969, S. 77 f. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BKZM5GPH">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Sterling, Peinture médiévale, 1987, S. 179.</bibl><bibl>Brunel, Images, 2005, S. 142–149, Nr. 19. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/SKBIGGJ2">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Zajic, Roland, Dürnstein, 2005, S. 403f. Online unter <ref target="http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/dateien/Zajic_Roland-2005.pdf">http://www.univie.ac.at/paecht-archiv-wien/dateien/Zajic_Roland-2005.pdf</ref> (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4B5U7UN2">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Trésor des chartes, 2007, Nr. 148. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XZ35ZUGR">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Perkinson, Likeness, 2009, S. 228–231, Abb. 64. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/EUCRI6SF">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Bartz, IllUrk, 2014, S. 25–29.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/TEBTZW4J">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Jeay, Signature et pouvoir, 2015, S. 86f. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/GXSSQ7CG">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Bartz, Meister der Urkunden von Karl V., 2016, S. 518.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/GHGZXCBG">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Siegel: Majestätssiegel abgefallen (links), das rechts hängende Siegel des Herzogs (grünes Wachs) noch erhalten.</p><p>Besonders interessant sind die eigenhändigen Unterschriften der beiden Aussteller: Der König unterschreibt links auf der Plica, der Herzog rechts. Beide siegeln auch, wobei nur mehr das Siegel von Herzog Philippe in der ersten Ausfertigung erhalten ist.</p><p>Weitere Vermerke:</p><p>- auf der Plica: (links) <quote>Par le roy et son grand conseil ouquel estoient presens a ceste presente transacion messeigneurs le duc de Bourgoigne, le conte d’Estampes, les arceveques de Reins et de Senz, les eveques de Beauvez et de Paris, les contes Bouloigne et de Valentinois, le connestable de France, le grant prieur de France, le sire de Chastillon, messire Guillaume de Dormans, messire Ansel Choquart, maistre Jaque d’Andrie maistre Jehan le Coq, maistre Jehan des Marés et plusieurs autres. </quote>(darunter) <quote>N. de Verres.</quote></p><p>(rechts) <quote>Par monseigneur le duc en son grand conseil ouquel estoient presens a ceste presente transaccion messire le sire d’Andesel, messire Robert Bailledait, messire Adam de Gaillonnel, messire Oudart de Huchy, messire Guillaume de Saint-Supplice, messire Guillaume de Bourbilly, maistre Nicole d’Arcies, maistre Pierre de Fetigny, maistre Jehan d’Arcy Guillaume Broisset et maistre Estienne de la Varenne. </quote>(darunter) <quote>Saunier.</quote></p><p><quote>- </quote>Rückvermerke des 14. Jahrhunderts: <quote>Tenor istarum litterarum scribitur in libro memorialium fo. IIII</quote>xx <quote> VII</quote>; <quote>Transaccio vel accordum factum inter regem et ducem Aurelianensem super apenagio suo sub pluribus modis et condiccionibus hic insertis MCCCLXVI; duplicata; VI; </quote>(gestrichen)<quote> XV; Scrinio XIII</quote>xx  <quote>XVIII, Aurelianis.</quote></p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Paris</placeName><date when="13670199">1367-01-99</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>König Charles [V., (le Sage)] von Frankreich und sein Onkel Philippe, Sohn des französischen Königs [Philipp VI.], Herzog von Orléans, Graf von Valois und von Beaumont-sur-Oise (<quote>duc d’Orleens, conte de Valois et de Beaumont</quote>), einigen sich (<quote>est </quote>[…] <quote>accordé entre nous et nostre dit oncle</quote>) auf die Apanage von Philippe in dessen besagten Herrschaftgebieten, die dieser bereits von dessen Vater und Mutter Johanna von Burgund (<quote>Jehanne de Bourgoingne</quote>) erhalten hat, und regeln die Nachfolgebestimmungen im Herzogtum in der Form, dass dieses wieder an die königliche Domäne zurückfällt (<quote>appartendra, revendra, sera et retournera a nous et au demaine de la Couronne de France</quote>), sollte Philippe ohne männlichen Erben sterben.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="zoomorphic" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#zoomorphic">N2: zoomorph</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_a_karl-V-fuer-orleans_Accord_passe_entre_Charles_V_et_son_oncle_Philippe.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_a_karl-V-fuer-orleans.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_a_Karl_V_und_seinem_Onkel_Philippe_Detail2.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_a_karl-V-fuer-orleans_bild-in-prometheus.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>