<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><repository>A1 D 12</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1367-05-01_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Der Text des bischöflichen Einzelablasses ist von Leisten in blau und rot umrahmt, die aus Silhouetteblattranken  und ornamentalen Motiven gebildet werden.</p><p>Die Silhouettenblätter haben Entsprechungen in den beiden Ablässen von 1360, die jeweils von demselben Schreiber in Avignon mundiert und von demselben Illustrator in Franken (wohl in Nürnberg) dekoriert wurden: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-05-03_Nuernberg/charter">1360 Mai 3</ref> für St. Sebald und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1360-99-99_Nuernberg/charter">1360 (ohne Monat und Tag)</ref> für Immeldorf. Weiters gibt es zwei weitere Einzelablässe für St. Martha, die von derselben Hand mit einer ornamentalen, blau-roten Rahmenleiste ausgestattet wurden: <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1363-05-25_Nuernberg/charter">1363 Mai 25</ref> (hier weiterführende Angaben) bzw. <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1366-11-19_Nuernberg/charter">1366 November 19</ref>.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga (Incipit): <foreign>Splendor paterne glorie ... .</foreign></p><p>Das Pilgerspital St. Martha in Nürnberg wurde durch die beiden Brüder Konrad und Johannes Waldstromer/Stromer wohl auf Grundlage einer Stiftungszusage von deren Eltern Konrad Waldstromer (des Älteren) und Agnes aus dem Jahr 1356 gestiftet; der Stiftbrief vom 27. Oktober 1363 ist noch erhalten, vgl. dazu <ref target="http://www.merkelstiftung.de/Familie/Familiendaten/getperson.php?personID=I16168&amp;tree=PWMerkel">http://www.merkelstiftung.de/Familie/Familiendaten/getperson.php?personID=I16168=PWMerkel</ref> (5. April 2018).</p><p>Formular und Diktat des vorliegenden Ablasses orientieren sich stark an den bis 1364 weit verbreiteten bischöflichen Sammelindulgenzen aus der Kurie. Sowohl die Arenga (<foreign>Splendor paterne glorie…</foreign>) als auch gewisse Diktatteile stimmen überein. Beispielsweise wird auch in den Bischofsammelablässen als Hauptgrund für die Ausstellung der Urkunde angegeben, dass die Institution weiterhin gut besucht werden solle; die Dispositio wird da wie dort damit eingeleitet, dass die Gläubigen jedenfalls reumütig und nach Ablegung der Beichte (<foreign>omnibus vere penetentibus ac confessis</foreign>) die begünstigte Einrichtung betreten mögen. Ebenso ist ein verbindendes Element zwischen dem Diktat und Formular der Bischofsammelindulgenzen und des vorliegenden Ablasses darin zu sehen, dass die Zustimmung des Diözesans erforderlich ist, damit der Ablass gültig ist. Wie es auch bei den Sammelindulgenzen häufig der Fall ist, fehlt diese Bestätigung ebenso in der vorliegenden Urkunde.</p><p>Von Formular und Diktat her nahezu identisch sind die am<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1363-05-25_Nuernberg/charter"> 25. Mai 1363</ref> und am <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1366-11-19_Nuernberg/charter">19. November 1366</ref> ebenfalls für das Marthaspital ausgestellten Indulgenzen; so decken sich in allen drei Urkunden etwa die Ablasstage und auch die benutzte Arenga ist die gleiche. Der größte Unterschied ist jedoch in der verliehenen Menge des Ablasses zu sehen: Während in der vorliegenden Urkunde und in jener aus dem Jahr 1363 ein Ablass von 40 Tagen, einem Jahr auf lässliche Sünden und einer Karene erteilt wird, findet sich in der Indulgenz von 1366 lediglich ein üblicher Ablass von 40 Tagen.</p><p>Markus Gneiss</p><issued><placeName>ohne Ort</placeName><date when="13670501">1367-05-01</date></issued></diploDesc><authDesc>An roter Seidenschnur anhangendes Siegel, beschädigt.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Bischof <legalActor type="issuer"><persName>Nikolaus von Maieria</persName></legalActor> (<foreign>Mageriensis</foreign>) erteilt – die Zustimmung des Bamberger Bischofs vorausgesetzt – all jenen einen Ablass von 40 Tagen (<foreign>misericorditer in Domino relaxamus</foreign>), einem Jahr für lässliche Sünden und einer Karene, die das in der <placeName>Diözese Bamberg</placeName> gelegene Spital zu Ehren der heiligen Martha vor dem Tor der Stadt <placeName>Nürnberg</placeName> (<foreign>hospitale pauperum, quod in honore sancte Marthe extra portam civitatis Nurembergensis, Babenbergensis dyocesis</foreign>), dessen Errichtung durch <persName>Konrad Stromer</persName> zum Zweck der Versorgung und Aufnahme von Pilgern begonnen wurde (<foreign>per honorabilem virum Conradum dictum Stromayr ad pauperum peregrinorum collectionem est inchoatum</foreign>), reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen besuchen, und zwar zu Weihnachten, Ostern, Christi Himmelfahrt, Pfingsten, Fronleichnam, in der jeweiligen Oktav der genannten Feste, zu allen Marienfesten, an allen Apostelfeiertagen, am Feiertag der heiligen Martha und an allen Sonntagen. Weiters wird all jenen ein Ablass gewährt, die für den Bau des Spitals  Almosen geben.</p></abstract><textClass/><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-05-01_2_Stadtarchiv-Nuernberg.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>