<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Paris</settlement><repository>Archives nationales</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1367-01-99_Paris_2</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Die ersten drei Buchstaben des Ausstellernamens (Charles) als kolorierte Federzeichnungsinitialen: „C“ als Phantasietier (Dracheninitiale), gefüllt mit Fleurs-de-lys, Schaft des „H“ gebildet aus zwei sich windenden Schlangen, der Bogen aus einem Drachen, bekrönt mit Krone, „A“ aus Wildem Mann und Eichenstamm mit Ästen und Eicheln. Das „Ph“ des Names des Empfängers (Philippe) mit groteskem Kopf und auslaufendem Blatt links, „H“ aus Fleurs-de-lys und Drachen, bekrönt mit Krone. Nach der Intitulatio folgt eine Initiale „C“, im Binnenfeld ein sitzender Löwe. </p><p n="Stil und Einordnung">Das vorliegende Stück ist nach derzeitigem Stand die erste französische Königsurkunde, die zusätzliche Farben verwendet, wenn man von einem offenbar <ref target="http://www.monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1127-99-99_Paris/charter">vereinzelten Stück von 1127</ref> absieht. Beobachtet man den Einsatz unterschiedlicher Tinten bei den gezeichneten Initialen <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenFrankreich/1364-07-99_Paris/charter">1364 Juli</ref>, <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenFrankreich/1366-02-99_Paris/charter">1366 Februar</ref> und die wahrscheinliche Erstausfertigung dieser Urkunde, weist erst 1367 Februar (Troyes, Musée Saint-Loup, Inv. 2003.3.463), die vom gleichen Florator gestaltet wurde, als Zusatzfarbe Rot auf. Brunel, Images, 2005, S. 148, sah jedoch in dem Zeichner eine Hand, die kein zweites Mal im Bestand der illuminierten Urkunden von Charles V zu finden ist. Doch kann man dem Florator ein umfangreiches Oeuvre zuweisen.</p><p n="Stil und Einordnung">Perkinson 2009, 231, sah in der relativen Gleichbehandlung von Aussteller und Empfänger das Unterstreichen der gemeinsamen Herkunft von Neffen und Onkel und nimmt deshalb zu Recht an, dass diese Ausfertigung für Philippe bestimmt war.</p><p n="Stil und Einordnung">Während die andere Ausfertigung (für Charles V) durch ein strenges System von hoch artifiziellen Dracheninitialen besticht, beherrscht beim vorliegenden Stück die Buntheit und Vielfalt der eingesetzten Dekorationselemente den Eindruck.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz, Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Brunel, Images 2005, S. 142–149, Nr. 20. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RJ37NJMN">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Trésor des chartes 2007, Nr. 50, Abb. S. 52. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XZ35ZUGR">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Perkinson, Likeness 2009, S. 228–231. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/EUCRI6SF">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Siegel: beide abgefallen, nur mehr die rot-grünen Seidenfäden des Majestätssiegel erhalten.</p><p>Besonders interessant sind die eigenhändigen Unterschriften der beiden Aussteller: Der König unterschreibt links auf der Plica, der Herzog rechts. Beide siegeln auch, wobei nur mehr das Siegel von Herzog Philippe in der ersten Ausfertigung erhalten ist. Hier, bei der Zweitausfertigung, ist nur mehr die Seidenschnur des königlichen Siegels vorzufinden.</p><p>Weitere Vermerke:</p><p>- auf der Plica: (links) <quote>Par le roy et son grand conseil ouquel estoient presens a ceste presente transacion messeigneurs le duc de Bourgoigne, le conte d’Estampes, les arceveques de Reins et de Senz, les eveques de Beauvez et de Paris, les contes Bouloigne et de Valentinois, le connestable de France, le grant prieur de France, le sire de Chastillon, messire Guillaume de Dormans, messire Ansel Choquart, maistre Jaque d’Andrie maistre Jehan le Coq, maistre Jehan des Marés et plusieurs autres. </quote>(darunter) <quote>N. de Verres.</quote></p><p>(rechts) <quote>Par monseigneur le duc en son grand conseil ouquel estoient presens a ceste presente transaccion messire le sire d’Andesel, messire Robert Bailledait, messire Adam de Gaillonnel, messire Oudart de Huchy, messire Guillaume de Saint-Supplice, messire Guillaume de Bourbilly, maistre Nicole d’Arcies, maistre Pierre de Fetigny, maistre Jehan d’Arcy Guillaume Broisset et maistre Estienne de la Varenne. </quote>(darunter) <quote>Saunier.</quote></p><p>- Rückseite (14. Jahrhundert): <quote>Le traictié du duc d’Orleans; Tractatus factus inter regem FRancie et dominum PHilippum, ducem Aurelianensem, mense januarii anno M</quote>o <quote> CCC</quote>o <quote> LXVI</quote>o <quote>; Duplicata; VI; Tenor istarum litterarum scribitur on libro memorialium folio IIII</quote>xx <quote> VII.</quote></p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Paris</placeName><date when="13670199">1367-01-99</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>König Charles V und sein Onkel Philippe, <quote>Herzog von Orléans</quote> legen die Apanagen für zweiteren fest (Zweitausfertigung). König Charles [V., (le Sage)] von Frankreich und sein Onkel Philippe, Sohn des französischen Königs [Philipp VI.] Herzog von Orléans, Graf von Valois und von Beaumont-sur-Oise (<quote>duc d’Orleens, conte de Valois et de Beaumont</quote>) einigen sich (<quote>est </quote>[…] <quote>accordé entre nous et nostre dit oncle</quote>) auf die Apanage von Philippe in dessen besagten Herrschaftgebieten, die dieser bereits von dessen Vater und Mutter Johanne von Burgund (<quote>Jehanne de Bourgoingne</quote>) erhalten hat, und regeln die Nachfolgebestimmungen im Herzogtum in der Form, dass dieses wieder an die königliche Domäne zurückfällt (<quote>appartendra, revendra, sera et retournera a nous et au demaine de la Couronne de France</quote>), sollte Philippe ohne männlichen Erben sterben.<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="zoomorphic" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#zoomorphic">N2: zoomorph</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_b_Karl_V_und_seinem_Onkel_Philippe.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_b_Karl_V_und_seinem_Onkel_Philippe_Detail.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_b_Karl_V_und_seinem_Onkel_Philippe_Detail3.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1367-01-99_b_Vorrecht_des_Duc_d_Orleans_J_358_n_12_bis_Detail.jpeg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>