<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Paris</settlement><repository>Archives nationales</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1372-06-99_Paris_1</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions>540 x 560 mm</dimensions></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Die königliche Famile (Blanche von Navarra, ihr Mann Philippe VI mit der Tochter Jeanne) und fünf Heilige im Binnenfeld einer Figureninitiale.</p><p n="Ekphrasis">In den Textspiegel gesetzte, neun Zeilen hohe historisierte Figuren-Initiale B(lanche), in schwarzgrauer Federzeichnung; Grau und Hellbraun laviert.</p><p n="Ekphrasis">In den Binnenfeldern des „l“ und des „h“ in (B)lanche, ein ausgespartes bärtiges Profil sowie ein Blatt, das R(oyne) mit einem bärtigen Kopf im Dreiviertel und einem im Profil, umgeben von einem Delfin. Figuren-Initiale S(avoir) aus zwei Delfinen, Figuren-Initiale Q(ue) aus zwei Profilgesichtern. Auf der Plica Wappen in Farbe mit Federzeichnungsdekoration rechts und links oben sowie unten.</p><p n="Ekphrasis">Die Eingangsinitiale gebildet aus einem Bischof und einer von Engeln zum Himmel getragenen Seele im Schaft und zwei Soldaten in den Bögen, die Serifen in Blütenmotiven endend; sie sind in schwarzer Tinte ausgeführt. Über dem Buchstaben eine Krone mit Fleurs-de-lys; er ist umgeben von reichem Fleuronnée in der hellbraunen Tinte der Schrift, links darin das in Schwarz gezeichnete Wappenschild mit Frankreich und Navarra. </p><p n="Ekphrasis">Im Binnenfeld kniet vorn links die Königin mit einem Kirchenmodell in der Hand, hinter ihr betend die Tochter Jeanne, der König kniet betend rechts. Hinter der königlichen Familie der hl. Dionysius, Paulus, Petrus, Johannes d.T. und Hipolytus. Die Szene ist hinterfangen von Fleuronnée-Spiralen.</p><p n="Stil und Einordnung">Das Layout mit der in den Schriftspiegel eingepassten Initiale ist in der französischen Kanzlei ungewöhnlich und spricht für eine Herstellung ausserhalb. Dabei fällt der retrospektive Charakter der Initialengestaltung auf; man fühlt sich an das Ende der 1320er Jahre von Jean Pucelle – ebenfalls in Grisaille gezeichnete – Stundenbuch der Jeanne d’vreux erinnert (New York, The Cloisters, ms. 54.1.2 - http://www.metmuseum.org/art/collection/search/470309). Der sich an die kleinere Initiale R(oyne) anschmiegende Delfin erinnert an ähnlich frühe illuminierte Urkunden, z. B. 1326 April 19. </p><p n="Stil und Einordnung">Die Fische, die die kleineren Initialen zieren, werden hier als Delfine angesprochen, weil sie in der königlichen Kanzlei stets als emblematische Verweise auf den Dauphin anzusehen sind. Hier jedoch möchten sie eine allgemeine Assoziation des Florators mit dem französischen Königshaus darstellen.</p><p n="Stil und Einordnung">Von dieser Urkunde existiert eine nahezu identisch illuminierte Zweitausfertigung (Archives nationales,<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkundenFrankreich/1372-06-99_Paris_2/charter"> AE//II/394B</ref>). Neben der anders gestalteten Figuren-Initiale fallen die Veränderungen in der Zweitausfertigung bei der Krone (ohne Fleurs-de-lys) dem Wappen (mit Farbe), dem Lamm Gottes (ohne Teller) und dem Fleuronnée (gleichartig innen und aussen) auf. Insgesamt ist dort die Malerei weniger sorgfältig, der sekundäre Dekor jedoch ebenso elegant. Brunel 2005, S. 198, überlegte wie schon Schmidt, ob sich darin zwei unterschiedliche Hände manifestieren, doch könnte es sich auch um eine handeln, der bei der Zweitausfertigung schneller gearbeitet hätte.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Dupont, Trois chartes à vignettes, 1884, S. 190. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/CSHKAQ88">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Delisle, Rezension: Initiale artistique, 1899, S. 52. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/6WNGQCPM">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Schmidt, Gotische Bildwerke, 1992, S. 137f. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/B842T2CS">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Brunel, Images, 2005, S. 192–199, Nr. 29.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/SKBIGGJ2">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Schmidt, Malerei der Gotik, 2005, Bd. 2, S. 327. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/93W96PZX">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Pinoteaux, Cinq Etudes, 2006, S. 119-178. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/IAQZ5VZE">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Trésor des chartes, 2007, Nr. 144, Abb. S 121.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XZ35ZUGR">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Bartz, Meister der Urkunden von Karl V., 2016, S. 518.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/GHGZXCBG">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>3 Siegel, alle abgefallen.</p><p>Vermerke:</p><p>- auf der Plica: (links) <quote>Par madame la reine; Estienne Joan.</quote></p><p><quote>- </quote>Rückseite (14. Jahrhundert): <quote>La fondacion de madame la royne Blanche.</quote></p><p>Kommentar: Blanche de Navarre führt weiterin den Titel „Königin von Frankreich“, obwohl sie dieses Amt seit dem Tod ihres Mannes Philippe VI. (22. August 1350) nicht mehr innehatte.</p><p>Bemerkenswert ist auch der letzte Satz der Urkunde: <quote>Nous approvens la rature de ce mot Mahieu, donné come dessus. Estienne Joan. </quote>Der Kanzleimitarbeiter beglaubigt hier die Rasur des Namens <quote>Mahieu</quote> im Urkundentext, wohl um einem nachträglichen Fälschungsverdacht entgegenzuwirken. Tatsächlich steht das Wort <quote>Mahieu</quote> jedoch selbst auf Rasur.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>(Saint-Denis)</placeName><date when="13720699">1372-06-99</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Blanche de Navarre, Königin von Frankreich (<quote>royne de France</quote>), stiftet (<quote>avons fondé et ordené, fondons et ordenons</quote>) zwei tägliche Messen in der Kapelle des heiligen Hippolyt (<quote>saint Ypolite</quote>) der Abtei Saint-Denis, und zwar für das Seelenheil ihres verstorbenen Mannes König Philippe [VI.] von Frankreich, ihrer Eltern, für ihr eigenes Seelenheil und für das ihrer Tochter Jeanne; gleichzeitig stiftet sie auch einen feierlichen Jahrtag, abzuhalten am Todestag ihres Mannes [22. August] und einen feierlichen, dem heiligen Geist geweihten Jahrtag für sich selbst, der – solange sie lebt – am 10. Mai abgehalten, jedoch nach ihrem Tod an ihrem Todestag gefeiert werden soll. Zur Finanzierung dieser Messen übergibt sie (<quote>donnons, transportons et delessons</quote>) der Abtei eine jährliche Rente von 200 Pfund von Tour (<quote>livres tournois</quote>).<lb/>Markus Gneiss </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1372-06-99_Blanche-de-Navarra-fuer_saint-denis.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1372-06-99_Blanche_von_Navarra_begruendet_die_Messen_in_der_Abtei_394a_Initiale.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1372-06-99_Blanche_von_Navarra_begruendet_die_Messen_in_der_Abtei_Detail2._394A.jpeg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>