<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Paris</settlement><repository>Archives nationales</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1379-04-02_Paris</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Dornblatt-Initiale (Deckfarbeninitiale vor Goldgrund) S(erenissimo) mit Dornblatt-Ausläufern an farbig gefüllten Federwerkästen, Initiale K(arolo) mit Fleurs-de-lys in unendlichem Rapport, die Serifen in Dornblatt an farbig gefüllten Ästen auslaufend. D(omino) als einzeilige Flächen-Initiale.  Erste Zeile in Auszeichnungsschrift. Innerhalb des Texts einige einzeilige Lettre champie (Flächen-Initialen) in Gold mit nachfolgend vergrösserten Minuskeln. Die 15-zeilige, in das Textfeld eingepasste Initiale „S“ in einen Zierstab aus rotem und blauem Flächendekor auslaufend, mit Dornblattdekor. Rechts ein ebensolcher Zierstab, oben in einem Drachen endend.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Einrichtung des Textspiegels mit der Eingangsinitiale im Textfeld folgt den Gepflogenheiten der Pariser Buchproduktion der Zeit. Dabei handelt es sich um ein Novum. In Bezug auf die texthierarchische Strukturierung, nicht jedoch in der Art des Dekors, zu vergleichen mit <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1366-02-99_Paris/charter">1366 Februar</ref> (Paris, Archives nationales, J 154, no 8).</p><p>Brunel (2007) wies auf den Unterschied hin, wie sich zwei zisterziensische Abteien der Gunst des Königs versichern: Die Zisterzienser von Royaumont hatte dem König <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1374-12-14_Paris">1374 Dezember 12</ref> eine Urkunde mit einer Szene im Binnenfeld der Initiale beschenkt. Seine Interpretation, dass die Urkunde aus Chaalis mit ihrer abstrakten Dekoration - insbesondere die Gestaltung des "K" -  einen Widerhall der Urkunden des Köngis über die Volljährigkeit des Thronfolgers von <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1374-08-99_Paris_1">1374 August</ref> darstellte, scheint mir überinterpretiert. Dort werden die Urkunden mit den in der königlichen Kanzlei entwickelten Mitteln gestaltet, während hier eine übergrosse Buchseite präsentiert wird.</p><p n="Autorensigle">Gabriele Bartz</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Brunel, Images 2005, S. 248, Abb. S. 10, 34, 248. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/RJ37NJMN">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Brunel, Les cisterciens de Charles V, 2007 (mit Edition). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/DPFBDVVU">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Trésor des chartes 2007, Nr. 103, Abb. S. 88. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/XZ35ZUGR">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Im Vergleich zum eigentlichen (Rechts-)Inhalt der Urkunde, der relativ kurz ausfällt, wird in einer ausführlichen Narratio die Wohltätigkeit des französischen Königs Charles V. für das Kloster gewürdigt und dessen Regentschaft wortreich überhöht. Besonders die Etymologie des lateinischen Namens für Chaalis - <foreign>Karolilocus</foreign> - bietet aufgrund der Namensgleichheit mit dem aktuellen Herrscher eine Reihe von Anknüpfungspunkten, die bis Karl den Großen zurückreichen. Vergleiche mit Alexandria oder Konstantinopel werden gezogen, da auch diese Städte die Namen ihrer Gründer tragen würden. Charles V. wird dabei in eine Erbschaftslinie mit Karl dem Großen gestellt - auch hier mit dem Hinweis auf die Namensgleichheit der beiden Herrscher: <foreign>regni moris ac nominis successor estis et heres ac precipuus imitator inter regias sollicitudines et anfractus mundiales litterarum studiis, monasteriorum et ecclesiarum fundacionibus.</foreign> Vgl. dazu vor allem Brunel, Les cisterciens de Charles V, 2007, S. 79f.</p><p>Die Zahl Fünf spielt ebenso eine prominente symbolische Rolle im Text. Schon in der Eingangsdedikation findet dezidiert die Zählung des Königs als fünfter dieses Namens Verwendung (<foreign>serenissimo ac excellentissimo principi domino Karolo huius nominis Dei gracia regi Francorum quinto</foreign>). Freilich korrespondieren ebenso die fünf Jahrtagsfeierlichkeiten pro Jahr, die der Abt und der Konvent dem König in der Urkunde zusagen, mit der Ordnungszahl von Charles. Dieser Zusammenhang wird sogar explizit im Text thematisiert: die Zahl Fünf sei der <foreign>numerus dignitatis regie</foreign>, unter der die göttliche Vorsehung das Volk durch eine [gelungene]  Herrschaft glücklich emporhebt (<foreign>ut sicuti divina hanc providencia sub numero quinario ad sui regimen populi feliciter sublimavit</foreign>).</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Chaalis (Kapitel)</placeName><date when="13790402">1379-04-02</date></issued></diploDesc><authDesc>Siegel des Abts und des Konvents abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p> Abt Gautier (<foreign>Galterus abbas</foreign>) und der Konvent des in der Diözese Senlis gelegenen Zisterzienserklosters Chaalis (<foreign>monasterii Karoliloci Cisterciensis ordinis, Silvanectensis diocesis</foreign>) sagen dem französischen König Charles V. zu (<foreign>concedimus et offerimus</foreign>), täglich eine private Messe in der Kapelle Notre-Dame (<foreign>apud nos in capelle Beate Marie</foreign>) und monatlich beim Hochaltar eine feierliche Messe für das Wohl (<foreign>status</foreign>) und den Frieden (<foreign>transquillitate</foreign> [!] <foreign>et pace</foreign>) des genannten Königs und von dessen Familie, so lange diese leben, abzuhalten. Weiters versprechen sie, nach dem Tod des Königs fünfmal im Jahr dessen Jahrtag zu begehen, und zwar jeweils am 5. März, am 5. Juni, am 5. September und am 5. Dezember sowie an dessen Todestag. Diese Zusagen werden vor allem mit der Beteiligung von Charles V. an den Restaurierungsarbeiten am Klostergebäude und der Wiederherstellung des Klostervermögens begründet.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1379-04-02_Chaalis_Brunel-2005.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1379-04-02_Gautier_Abt_des_Zisterzienserklosters_von_Chaalis_verspricht_Messen_fuer_Detail.jpeg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1379-04-02_Gautier_verspricht_fuer_Karl_V_Messen_zu_feiern_J_466_n_52_Detail.jpeg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>