<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Pisa</settlement><repository>Archivio di Stato</repository><collection>Diplomatico, Capelli</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1396-10-14_Pisa</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Mittig aus dem Text eine annähernd quadratische Fläche ausgespart, die heute mit einer gerahmten Wappenminiatur (Deckfarbe) gefüllt ist. Das Vollwappen zeigt den roten Schild mit drei silbernen Adlern des Familienwappens als Herzschild über einem blauen Schild mit drei goldenen (Reichs-)Adlern. </p><p n="Stil und Einordnung">Der Akanthus, der die Helmdecke bildet, ist so in Prag um 1400 nicht vorstellbar. Die gut erforschte Buchmalerei der Wenzelswerkstätte, eine reiche Fülle von durchaus individuellen Buchmalern, bedient sich ganz anderer Formen. Die vorhandene Miniatur muss daher, wie auch der schon voll entwickelte Stechhelm belegt, später eingemalt worden sein. Irritierend ist freilich, dass – wenn das Stück behändigt wurde, was durch den heutigen Aufbewahrungsort sehr wahrscheinlich ist – der Buchmaler kein Italiener war, sondern sich eines eindeutig mitteleuropäischen Stils bedient. </p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl><ref target="https://books.google.at/books?id=pdrsCC7l5CcC">Memorie istoriche, Pisa 1790</ref>, S. 174. </bibl><bibl><ref target="http://www.archivi-sias.it/Visualizzatore.asp?XmlPath=http://localhost/Archivista/Bib_Img/ASPI/CAPPELLI/%26XmlName=http://localhost/Archivista/Bib_Img/ASPI/CAPPELLI/IT-ASPI-F3000559-CAP02909.xml%26Pagina=1%26IsSchedaPergamene=703005831">http://www.archivi-sias.it/Visualizzatore.asp?XmlPath=http://localhost/Archivista/Bib_Img/ASPI/CAPPELLI/&amp;XmlName=http://localhost/Archivista/Bib_Img/ASPI/CAPPELLI/IT-ASPI-F3000559-CAP02909.xml&amp;Pagina=1&amp;IsSchedaPergamene=703005831</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Bemerkenswert ist, dass das Wappen, so wie es uns heute erscheint, sicher erst später hinzugefüht wurde (siehe “Kunsthistorischer Kommentar”).</p><p>Die Datierung ist problematisch, da die Einerstelle vewischt ist. Die Urkunde wird zumeist 1399 datiert; 1397 ergibt sich aus den Regierungsjahren im Reich und in Böhmen; das Iterinar Wenzels legt jedoch 1396 nahe.</p><p>Zu Pietro Lante vgl. <ref target="http://www.treccani.it/enciclopedia/pietro-lante_%28Dizionario_Biografico%29/">http://www.treccani.it/enciclopedia/pietro-lante_%28Dizionario_Biografico%29</ref>.</p><p>Arenga: <foreign>Quamquam universorum fidelium suorum commoditatibus de innata sibi benignitatis clementia regia teneatur celsitudo intendere et eorum fideliter percurare profectus, ad illorum tamen singularitate quod se conspicit quasi ex debito fore obnoxiam quos pro honore suo in promocionibus et agendis suorum familiarium videt cum fideli diligentia in alienis partibus laborare</foreign>.</p><p>Martin Roland</p><p><quote><date>die quartadecima octobris.</date></quote></p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Prag (<foreign>Prage</foreign>) (Wappenminiatur später ergänzt)</placeName><date when="13961014">1396-10-14</date></issued></diploDesc><authDesc>Beschädigtes wachsfarbenes Majestätssiegel an Pergamentpressel</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Adels- und <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">König <persName>Wenzel</persName></legalActor> erhebt <legalActor type="recipient"><persName>Pietro Lantis</persName></legalActor> von <placeName>Pisa</placeName> in den Adelsstand, belehnt ihn und verleiht ihm ein Wappen.<lb/><legalActor type="issuer">König <persName>Wenzel</persName></legalActor> nobilitiert und erhebt (<foreign>nobilitamus et ad nobilitatis gradum ... elevamus</foreign>) mit rechtem Wissen den <foreign>nobili</foreign><legalActor type="recipient"><persName>Pietro Lantis</persName></legalActor> von <placeName>Pisa</placeName> (<foreign>Petro Lantis de Pisis</foreign>), Doktor der Rechte, apostolischer Nuntius am königlichen Hof und Advokat, sowie alle ehelichen Erben für dessen Verdienste und Tugend in den Adelsstand und ernennt und macht (<foreign>constituimus, facimus et creamus</foreign>) sie damit zu rechtmäßigen Adeligen. Er bestimmt (<foreign>decernentes</foreign>), dass sie alle Ehren, Privilegien, Gnaden, Immunitäten, Rechte und Würden (<foreign>honoribus, privilegiis, graciis, emmunitatibus, iuribus et dignitatibus</foreign>) überall (<foreign>ubique locorum</foreign>) genießen sollen, wie es andere Adelige tun (<foreign>quibus cetera nobiles utuntur</foreign>). Da er wünscht (<foreign>cupientes</foreign>), die täglichen Dienste des Begünstigten zu belohnen, belehnt, überträgt und schenkt (<foreign>in feodum dedimus, contulimus et donavimus, damus ... conferimus et donamus</foreign>) er ihm die Burg <placeName>Massa</placeName> in der Diözese <placeName>Luni</placeName> (<foreign>castrum seu arcem Masse in Lunensis dyocesis</foreign>) mit allen Zugehörungen, mit allen Städten, Dörfern, Fischteichen, Weiden, Wäldern, Wäldchen, Bergen, Viehweiden, Jagdrechten, Gewässern, Teichen, Bächen, Flüssen, dem Meer, Ufern, Vasallen, Regal- und anderen Rechten und besonders mit dem Dorf San Vitale, mit dem Dorf Collis und dem Dorf unter Rocca und anderen Zugehörungen (<foreign>burgo, villis, piscinis, pascuis, silvis, nemoribus, montibus, alpibus, venacionibus, aquis, piscacionibus, rivis, fluminibus, mari, littoribus, vasallis, vasallagiis, iuribus regalibus et non regalibus et signanter cum villa Sancti Vitalis cum villa Collis et cum villa post Rocham sive subtus Rocham et cum aliis suis pertinentiis</foreign>), die sie fortan von königlicher Macht und mit allen Einkünften, Rechten und Gewalten ungehindert innehaben sollen. Damit der Begünstigte und alle Erben künftig zu den Adeligen und Vasallen des Reichs (<foreign>nobiles et imperii feodales</foreign>) gezählt werden, verleiht und erteilt (<foreign>concedimus et largimur</foreign>) er ihnen ein Wappen (<foreign>arma seu signum armature</foreign>), wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt ist (<foreign>in presentibus pictoris magisterio destribuntur</foreign>). Er bestimmt (<foreign>decernentes et volentes</foreign>), dass der Empfänger und seine Erben das Wappen mit seinen Farben auf Helm und Schild (<foreign>cum appropriatis sibi coloribus tam in galea quam in clippeo</foreign>) überall (<foreign>ubique locorum</foreign>) zu Schimpf und Ernst (<foreign>in iocis et serio</foreign>) sowie in allen militärischen Übungen und bei Dienstleistungen an König und Reich (<foreign>in omni militari exercicio ac in nostris et sacri imperii serviciis</foreign>) ungehindert führen dürfen, unbeschadet jedoch der älteren Wappenführung anderer. Niemand darf unter Androhung schwerer Ungnade sowie einer Strafe von fünfzig Mark lötigen Goldes, die je zur Hälfte an die Reichskammer und an die Betroffenen zu zahlen ist, gegen die Bestimmungen der Urkunde (<foreign>hanc nostram nobilitatis, donacionis, largicionis et decreti paginam</foreign>) verstoßen.<lb/>Daniel Maier<lb/>Venceslao, re di Boemia e de' Romani, concede in feudo perpetuo al nobile Pietro 'Lantis' di Pisa, dottore di legge e nunzio della Sede apostolica presso la Maestà sua, il castello di Massa con tutte le sue pertinenze e diritti annessi, e gli dà facoltà di avere lo stemma di famiglia nel modo che è dipinto nel presente diploma. </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="Miniatures" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Miniatures">N1: Bildfeld</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Deutschland) (Italien)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1396-10-14_Wenzel-f-Pietro-Lantis_Pisa-AS-Dipl-Capelli-CAP02909.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>