<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1404-06-16_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Zwei dekorative Abschriften bzw. deutschsprachige Übersetzungen eines Notariatsinstruments.<lb/> Cadellen in der ersten Zeile. Rote Überschriften, rot gestrichelte Anfangsbuchstaben (vor allem von Sätzen und Namen). Ein- und zweizeilige rote bzw. Lombarden. <lb/> Das Notarszeichen in der lateinischen Fassung zwar vorgesehen aber nicht ausgeführt. <lb/>Zu Beginn jeweils eine links an den Rand gestellte Initiale I(n). Der Buchstabenkörper blau und mit weissem bzw. gelbem graphischem Dekor, der vor allem gleichsam "metallische" Spiralen ausbildet. Rankenfortsätze in Deckfarbenmalerei, die in Akanthusblättern (altrosa, rot, grün) enden.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Cadellen sind bemerkenswert und ein deutliches Zeichen, dass die vorliegenden Pergamente nicht 1404 entstanden sein können. Die Cadelluren sind eine westeuropäische Entwickung der Jahre um und nach 1430. <lb/>Der Dekor der Buchstabenkörper der beiden Deckfarbeninitialen mit den "metallisch" wirkenden Bandspiralen ist ein Element, das im 4. Viertel des 15. Jahrhunderts häufig beim vielfach schon massenweisen Dekor von Handschriften und vor allem auch von Inkunabeln zu beobachten ist. Es tritt zum Beispiel bei einigen Gruppen auf, die vom Nürnberger Drucker Koberger im Haus mit Buchschmuck ausgestattet wurden.<lb/>Insgesamt wird deutlich, dass die Gestaltung der beiden Blätter in allen ihren Elementen vom Buchwesen geprägt ist und keine urkundenspezifischen formalen Merkmale aufweist. Die wird beispielhaft durch das Fehlen des Notarssignets deutlich, für das der Schreiber der lateinischen Fassung noch eine Freifläche  belassen hatte.<lb/> Dass gerade das Beglaubigungszeichen nicht ausgeführt wurde, macht auch klar, dass hier kein "Recht setzender" Anspruch erhoben wird, sondern eher der Wunsch deutlich wird, das gesetzte Recht auch bekannt zu machen. </p><p>Aus stilistischen Gründen ist eine Datierung in die letzten Jahrzehnte des 15. Jahrhunderts anzunehmen. Gegen eine Entstehung vor Ort sind keine Vorbehalte geltend zu machen. Stilelemente, die auch in Augsburg bzw. Nürnberg prägend sind, haben auch hier Form der Initialen bestimmt. </p><p n="Stil und Einordnung">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Kopial, Abschrift des lateinischen Notariatsinstruments und (unvollständige) deutsche Übersetzung</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Rothenburg</placeName><date when="14040616">1404-06-16 [Abschrift der zweiten Hälfte des 15. Jahrhunderts]</date></issued></diploDesc><authDesc><authen type="signed"><legalActor type="notary">Konrad Merklin, Notar in Rothenburg, im Originalnotariatsinstrument; die Beurkundungsformel des Notars findet sich auch in U83, in der deutschen Übersetzung fehlt sie völlig. In U83 fehlt allerdings die Nachzeichnung des Notarssignets, obwohl Platz dafür freigehalten wurde.</legalActor></authen></authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Notariatsinstrument des <persName>Konrad Merklin</persName> über einen Ablassbrief Papst Bonifaz' IX. für die Herrgottskapelle zu <geogName>Creglingen </geogName>vom 1. April 1404 (Rom), das von <persName>Albrecht Heher</persName>, Kaplan der genannten Kapelle, erbeten worden ist und im Haus des <persName>Heinrich Beck</persName>, Rektor der Pfarrkirche in <geogName>Münster</geogName> (<foreign>rector ecclesie parrochialis in Monster</foreign>), in Gegenwart und unter der Zeugenschaft desselben sowie des <persName>Heinrich Pictor</persName>, Bürger zu Rothenburg, angefertigt wurde:<lb/>Papst Bonifaz [IX.] erteilt (<foreign>misericorditer in Domino relaxamus</foreign>) all jenen einen Ablass von drei Jahren und ebensovielen Quadragenen, die die in der Diözese Würzburg gelegene Fronleichnamskapelle zu Creglingen (<foreign>capella Corporis Christi sita in opido Kregling, Herbipolensis dyocesis</foreign>) reumütig und nach Ablegung der Beichte an bestimmten Festtagen besuchen und zu deren Erhaltung beitragen, und zwar zu Weihnachten, zu den Festen der Beschneidung und der Erscheinung des Herrn, zu Ostern, zu Christi Himmelfahrt, zu Fronleichnam, zu Pfingsten, zu Mariä Geburt, Verkündigung, Lichtmess und Himmelfahrt, an den Festtagen der Geburt des heiligen Johannes des Täufers, der heiligen Petrus und Paulus, am Weihetag der Kapelle, zu Allerheiligen, in der jeweiligen Oktav der genannten Feste sowie an den sechs unmittelbar auf Pfingsten folgenden Tagen.<lb/><lb/>Nach Beurkundungsformel und Unterschrift des Notars [ohne Nachzeichnung des Signets] folgen eine Gründungsnotiz sowie eine Notiz über die Patrozinien der Altäre:<lb/>Am 9. August 1384 wird eine Hostie (<foreign>sacramentum Corporis Christi</foreign>) an derjenigen Stelle gefunden, an der später der unterste Altar errichtet wird. Da sich an diesem Ort danach einige Wunder ereignen, von denen berichtet wird, geben die Brüder Konrad und Gottfried von Brauneck (<foreign>barones de Brauneck</foreign>) den durch Almosen vieler Gläubiger finanzierten Bau einer Kapelle in Auftrag. Am Sonntag <foreign>Oculi mei</foreign> [dritter Fastensonntag] erfolgt schließlich die Weihe der Kapelle und der beiden untersten Altäre durch <persName>Johannes, [Titular-]Bischof von Hebron</persName> (<foreign>Ebronensem</foreign>), als Suffragan [Weihbischof] des Würzburger Bischofs Gerhard. Am 12. Dezember 1396 wird schließlich der Hochaltar zusammen mit dem Chor durch [Weih-]Bischof <persName>Johannes von Ticopolis</persName> (<foreign>Tyocpolensis</foreign>) geweiht. Der untere Altar [mittig im Kirchenschiff] ist dem heiligen Fronleichnam, der heiligen Maria und allen Heiligen geweiht. Der Altar im Chor ist der heiligen Anna sowie den heiligen Andreas und Christophorus, der untere Altar rechts [im Schiff] dem heiligen Evangelisten Johannes und der heiligen Lucia sowie der untere Altar links [im Schiff] dem heiligen Johannes dem Täufer und dem heiligen Leonhard geweiht.<lb/><lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass/><settingDesc><listPlace><place><placeName>HRR</placeName></place><place><placeName>Deutschland</placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1404-06-16_Creglingen-1_StAN-FstmAN-Creglingen-U83.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1404-06-16_Creglingen-1_StAN-FstmAN-Creglingen-U83_Detail.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1404-06-16_Creglingen-2_StAN-FstmAN-Creglingen-U84.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1404-06-16_Creglingen-2_StAN-FstmAN-Creglingen-U84_Detail.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>