<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Brünn (Brno)</settlement><repository>Moravská galerie</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1418-01-28_Bruenn-Brno</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Eine schmal mit Blattgold gerahmte Wappenminiatur ist mittig aus dem Text ausgespart. Eingeschrieben ist ein Vierpass mit dem Vollwappen. Die Zwickelfelder mit Goldfiligran und kleinen farbigen Blüten.</p><p n="Ekphrasis">Die ursprüngliche Freifläche zu Beginn des Textes ist heute von einer nachgetragenen Deckfarbeninitiale auf ungerahmtem Goldgrund gefüllt, von der vergleichsweise kleinteilige Ranken ausgehen, die die Fläche links des Schriftspiegels füllen; identische, jedoch von der Initiale unabhängige Ranken befinden sich auch rechts des Schriftblocks. </p><p n="Ekphrasis">Der obere Rand der Urkunde bietet wegen der Auszeichnungsschrift der ersten Zeile keinen Platz für eine gleichartige malerische Ausstattung. Stattdessen wurden die Flächen zwischen den cadellenartigen Versalien mit einem mit feiner Feder gezeichneten Filigrangeflirre gefüllt. </p><p n="Ekphrasis">Auszeichnungsschrift, Filigran und Bordürenstreifen bilden einen dreiseitigen Rahmen, der die Kontextschrift höchst effektvoll umgibt.</p><p n="Stil und Einordnung">Zur Wappenminiatur und deren Miniator:<lb/>Das zentrale Wappenfeld wurde offenkundig von dem von Radocsay sogenannten Dritten Konstanzer Wappenmaler ausgeführt. Dies wird schon durch die mit Blattgold ausgelegte Rahmung mit eingeschriebenem Vierpass nahegelegt, ebenso wie durch das Goldfiligran der Zwickelfelder (mit kleinen farbigen Blüten) und durch spezifische Formen der akanthusartig stilisierten Helmdecke, deren schmale Bahnen das Mittelfeld füllen. Die als Blattfortsätze ausgebildeten Zaddelenden sind schmal und langgestreckt, nicht nur die seitlichen Fortsätze, sondern auch der zentrale Fortsatz am Ende eines solchen „Rankenblatts“ biegt sich auf eine Seite. Weitestgehend identische Formen zeigt etwa der Wappenbrief für die ungarische Familie Suki, ebenfalls aus dem Jahr 1418 (März 29). </p><p n="Stil und Einordnung">Initiale und Wappenbrief: <lb/>Wappenbriefe nach dem Gestaltungsmodus der Reichskanzlei boten keinen Platz, den Buchschmuck auf die Randbereiche der Urkunde auszudehnen. </p><p n="Stil und Einordnung">Der Wappenbrief für die Claricini gelangte jedoch zu einer kreativen Lösung, denn der Mundator sparte in der linken oberen Ecke des Textblocks eine Freifläche für eine S(igismundus)-Initiale aus. Offenbar war eine über die gewöhnliche Zierschrift der ersten Zeile (siehe bei 1416 August 13) hinausgehende künstlerische Ausstattung schon von Anbeginn geplant. </p><p n="Stil und Einordnung">Als Anregung sind lombardische Urkunden zu vermuten: Am 11. November 1414 stellte Filippo Maria Visconti einen Wappenbrief (richtigerweise eigentlich eine Standeserhöhungs- und Lehenurkunde) für Francesco Bussone ([da] Carmagnola) aus, dem der Fürst sein Leben in Zusammenhang mit der Aufdeckung eines Anschlags verdankte. Neben dem zentralen Wappenfeld (Schlangenwappen der Visconti), ist die Urkunde im Archivio di Stato in Verona durch eine zoomorph erweiterte Deckfarbeninitiale und eine dreiseitige Bordüre mit Wappen hervorgehoben. Derartige lombardische Stücke könnten den aus dem Friaul stammenden Claricini durchaus bekannt gewesen sein. Ein einfacher ausgestattetes Stück, das diese Kombination von Wappen und in den Randbereich ausgreifendem Dekor als bisher ältestes bekanntes Beispiel zeigt, wurde 1407 vom Vorgänger und Bruder des Ausstellers der Urkunde von 1414 August 22, Giovanni Maria Visconti, ausgestellt. Beide Stücke sind typische Wappenbriefe älteren Typs. <lb/> Hinzuweisen ist auch auf eine ähnlich ausgestattete Urkunde Filippo Maria Viscontis für Giovanni Sannazari della Ripa (1414 Juli 28; Mailand, Archivio dell’Ospedale maggiore, Nr. 14), mit der dem Empfänger jedoch kein Wappen, sondern das Mailänder Bürgerrecht verliehen wird.</p><p n="Stil und Einordnung">In Ungarn ist nur auf spätere Stücke zu verweisen: Neben den beiden schon genannten Stücken für <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1423-01-31_Kaschau-Kosice/charter">Kaschau (1423)</ref> und Pressburg (<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1436-07-08_Pressburg--Bratislava/charter">1436 Juli 8</ref> und <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1436-07-09_Pressburg--Bratislava/charter">1436 Juli 9</ref>) ist der von Radocsay als zweiten Wappenmaler von Buda bezeichneten (ziemlich mediokren) Künstler zu nennen, der zwei Wappenbriefe mit fleischlos-dünnen Ranken versah (z. B. 1437 Juli 2).</p><p n="Stil und Einordnung">Wappenbriefe mit Initial- und Randdekor sind weiters aus England bekannt, wobei das Stück für die Londoner Drapers‘ Company von 1439 März 11, London (im Besitz der Korporation), den Ausgangspunkt einer besonders prunkvollen Entwicklung bildet, bei der das verliehene Wappen Teil des Randdekors ist. Hinzuweisen ist auch auf spätere französische Beispiele, bei denen die Deckfarbeninitiale mit dem Wappen des Ausstellers in der linken oberen Ecke dem Wappenschild des Empfängers in der rechten unteren Ecke des Pergamentblatts gegenübergestellt wird; ein Beispiel siehe <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1464-03-27_Aix-en-Provence/charter">1464 März 27</ref> oder <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1475-06-25_Carpentras/charter">1475 Juni 25</ref>.</p><p n="Stil und Einordnung">Die nachgetragene Initiale: <lb/>Die Tatsache, dass die Formen der Ranken am Rand der Urkunde und jene der Helmdecke des Wappens (bei übereinstimmender Farbigkeit) stilistisch erheblich divergieren, gibt Anlass zur Vermutung, die Vollendung der Ausstattung könnte erst zu einem späteren Zeitpunkt erfolgt sein. Dafür spricht auch, dass Stilvergleiche für das zweite Jahrzehnt des 15. Jahrhunderts zumal aus Konstanz fehlen, während es durchaus Anknüpfungspunkte aus der Zeit um 1435/45 gibt – vielleicht nicht zufällig die Epoche des Basler Konzils.</p><p n="Stil und Einordnung">Zu nennen ist die einzige Deckfarbeninitiale in Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod. 1544, einem Codex, der aufgrund seiner Fleuronnée-Ausstattung sicher in Wien um 1440 entstanden sein muss (Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, Abb. 22b). Die stilistisch vergleichbare Deckfarbeninitiale steht in Wien vereinzelt, ein Buchmaler anderer Prägung wird dafür verantwortlich sein.</p><p n="Stil und Einordnung">Mit dem Claricini-Wappenbrief findet diese Initiale nun erstmals eine tragfähige stilistische Parallele. Zu nennen sind die S-Initiale auf ungerahmtem Goldgrund, die kleinteilige Ranke mit der Tendenz, kleine Spiralen mit einer unscheinbaren Blüte im Zentrum auszubilden, und die Art, wie Gold und zeichnerische Motive mit einbezogen werden.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>RI XI/1 (2012), S. 68f. Nr. 7: online: <ref target="http://www.boehlau-verlag.com/download/162910/978-3-205-78762-4_1_OpenAccess.pdf">http://www.boehlau-verlag.com/download/162910/978-3-205-78762-4_1_OpenAccess.pdf</ref>. </bibl><bibl><ref target="http://www.regesta-imperii.de/id/1418-01-28_1_0_11_0_1_7_7">http://www.regesta-imperii.de/id/1418-01-28_1_0_11_0_1_7_7</ref>. </bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 368, 370 und Abb. 21, 22. Online unter: <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Die nicht ganz klare Formulierung in der Dispositio, dass das durch Kg. S. verliehene und bestätigte Wappen der Familie Dornpacher durch die Familie Claricini <quote>in signum</quote> ihres anderen, alten Wappens geführt werden darf, ist höchstwahrscheinlich so zu deuten, dass die Claricinis mit dem abgebildeten Wappen ihr altes Wappen bessern konnten. Es ist allerdings auch möglich, dass das abgebildete Wappen bereits eine gebesserte Variante des alten Familienwappens darstellt. Obwohl die Urkunde einen Registraturvermerk trägt, ist sie in den Reichsregisterbüchern Sigismunds nicht auffindbar. Entweder wurde sie in das Register nicht eingetragen, oder sie wurde vielleicht – trotz der Ausfertigung durch die Reichskanzlei – in die nicht mehr erhaltenen ungarischen königlichen Registerbücher registriert. </p><p>Das Diktat verzichtet auf die Blasonierung des Wappens verzichtet. </p><p>Petr Elbel (Ergänzung: Martin Roland)</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Konstanz</placeName><date when="14180128">1418-01-28</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Wappenbrief König Sigismunds für die Brüder Ermanno und Francesco de Claricini aus Cividale.<lb/>König Sigismund verleiht, konfirmiert und erteilt (<quote>concedimus … confirmamus ac presentibus elargimur</quote>) mit wohlbedachtem Mut, gutem Rat aller seiner und des Reiches Fürsten, Grafen, Barone und Edlen, mit rechtem Wissen, aus seiner besonderen Gnade (<quote>de habundanciori plenitudine specialis gracie nostre</quote>) und aus eigenem Antrieb (<quote>motu proprio</quote>) den edlen Brüdern Hermann und Franz Claricini aus Cividale del Friuli (<quote>de Claricinis de Civitateaustrie patrie Foriiulii</quote>) und deren Erben und Nachkommen angesichts der treuen Dienste, die die Brüder und deren Vorfahren ihm und dem Reich geleistet haben, zur Unterscheidung von deren bisherigem gewöhnlichen Wappen das durch sie von der Familie Dornpacher ererbte, in der Urk. bildlich dargestellte Wappen (<quote>hic depicta arma seu nobilitatis insignia, in signum alterius armature antique alia arma hereditario nomine domus de Dornpacher</quote>). S. setzt fest, dass die Brüder und deren Erben und Nachkommen das Wappen künftig sowohl im Kampf als auch im Lanzenspiel, Turnier und bei allen ritterlichen Übungen (<quote>in preliis, hastiludiis, torneamentis et in omni exercicio militari</quote>) führen dürfen, und gebietet unter Androhung seiner schweren Ungnade und bei einer Pön von 20 Mark reines Goldes allen, die Bestimmungen seiner Urk. (<quote>hanc nostre concessionis, elargicionis et confirmacionis paginam</quote>) nicht zu verletzen. (nach RI XI/1)<lb/><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379##">Arenga:</term><quote>A claro lumine troni cesaree velud e sole radii nobilitatis res alie legittimo iure procedunt et omnium nobilitatum insignia ab imperatoria maiestate dependent, ut non sit dare alicuius generositatis insigne, quod a gremio non proveniret cesaree claritatis.</quote> (nach RI XI/1)<lb/>Stark beschädigter, in eine moderne hölzerne Kapsel eingeschmolzener wachsfarbener Majestätssiegel ( Posse  13/3) an blau-roter Seidenschnur (Moravská Galerie Brno, Sammlung der angewandten Kunst, Inv. Nr. 20272). <lb/>Petr Elbel (Ergänzung: Martin Roland) </p></abstract><textClass><keywords scheme="IllUrkGlossar"><term key="#" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2379##">Arenga:</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Zierschrift</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Deutschland)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen_P9052149a.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-Initiale_P9052155.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-Initiale_P9052156.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-Initiale_P9052157.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-Siegel_P9052150.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-Wappen_P9052152.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-Wappen_P9052158.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-initiale_P9052154.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen-siegel_P9052151.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-WappenP9052153.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen_1418P9052147.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen_P9052148.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen_P9052149a.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen_P9052159.JPG"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1418-01-28_Claricini-Wappen_P9052160.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>