<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Wiesbaden</settlement><repository>Hessisches Hauptstaatsarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1419_Wiesbaden</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Das Schandbild unterhalb des Textes stellt den wortbrüchigen Herzog dar, standegemäss, prächtig und modern bekleidet, wie er sein stark vergrössert dargestelltes Typar (mit dem gut erkennbaren wittelsbachischen Wappen) auf den After einer Sau abdrückt. </p><p>Über der Szene befindet sich ein nur noch partiell lesbares Spruchband, auf dem unter anderem zu lesen steht (nach Matthias Lentz): ... <quote>Ich, Herzog Johann von Bayern sta vor dem hinder diser su</quote> (Sau; Matthias Lentz) / <quote>en druck alda myn sigel an / want ik et late to pande</quote> (Pfand; M.L.) <quote>stan l von Nassouwe Johann dem jongen greven.</quote></p><p n="Stil und Einordnung">Zur Quellengattung:<lb/>Schmähbriefe mit Schandbildern sind keineswegs so dicht wie Wappenbriefe oder Sammelindulgenzen überliefert, sie bilden aber zweifellos eine in sich geschlossene Gattung, die – wie die Wappenbriefe – fast ausschliesslich im Gebiet des Reiches eine Rolle spielte.</p><p n="Stil und Einordnung">Bei Schmähbriefen handelt es sich um meist urkundenmässig diktierte und mitunter auch (mit Petschaft[en]) besiegelte Papierblätter (Briefe), die sich – nachdem ihre Publikation nach mehr oder weniger strengen Kriterien zuvor angedroht wurde – vergleichbar einem offenen Mandat an die allgemeine (bzw. eine in der Publicatio spezifizierte) Öffentlichkeit richten. Sie wurden an gut sichtbarer Stelle öffentlich angeschlagen, um den Kontrahenten in einem Rechtsstreit zu verunglimpfen. </p><p n="Stil und Einordnung">Zu der Textbotschaft kann als mediale Verstärkung das Schandbild hinzutreten. Lentz, Konflickt, 2004, katalogisiert 200 Schmähbriefe, von denen 70 vor 1500 entstanden sind. Unter diesen sind (bzw. waren) nur etwa 20 Stücke mit einem Schandbild versehen, 16 davon haben sich im Original erhalten.</p><p n="Stil und Einordnung">Ziel ist es, die vom Streitgegner vorenthaltene Erfüllung eines Vertrags (vielfach wird die Einlösung einer Schuld gefordert) zu erreichen. Der Streitfall wird oft in einer ausführlichen Narratio umrissen. Prozeßrechtlich legitimiert und unter Wahrung ritualisierter Formen wird der Weg in die Öffentlichkeit beschritten, in der nach einer Beschädigung der Ehre des Gegners getrachtet wird.</p><p n="Stil und Einordnung">Die Öffentlichkeit war offensichtlich die unabdingbare Grundvoraussetzung dafür, dass das Schandbild gegebenenfalls seine Wirkung entfalten konnte; häufig brachte wohl schon die blosse Androhung, ein solches zu veröffentlichen, den Streitgegner zum Einlenken (also etwa zur Bezahlung einer Schuld).</p><p n="Stil und Einordnung">Zum Motiv:<lb/>Der mehr oder weniger enge, entehrende Kontakt von Siegel bzw. Wappen mit dem After von Tieren (vor allem Sau und Eselin) ist ein Standardmotiv der Schandbilder. Beispiele bis 1500 vgl. bei Lentz, Konflikt, 2004, Nr. 23, 55, 59 (hier gemeinsam mit dem Bild des kopfüber vom Galgen Hängenden) und 64.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Götze, Scheltbrief, 1878, S. 70–73 (Schmähbrief und einfache Nachzeichnung des Bildes): online: <ref target="http://sammlungen.ulb.uni-muenster.de/hd/periodical/titleinfo/1672498">http://sammlungen.ulb.uni-muenster.de/hd/periodical/titleinfo/1672498</ref>  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/MWPNFTS9">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Hupp, Scheltbriefe, 1930, S. 14–16.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/N23ZFVMX">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Oostrom, Woord, 1987, S. 29f., Abb. 29. (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/KZMGFJV4">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Buren, Jan van Eyck, 1991, S. 240, Abb. 18 und S. 228.  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/BBINVMHF">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Hans-Jürgen Pletz-Krehahn: Der Herzog und die Sau! Dillenburger Graf wußte sich zu helfen, in: Krehahn, Dillenburg, 1995, S. 31f. </bibl><bibl>Lentz, Konflikt, 2004, S. 177 f. (mit Abb.).  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/3GNS7ATD">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 410. Online unter <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref></bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName/><date when="14199999">1419, 1420 oder 1421-10-16</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Schmähbrief mit Schandbild</term> von Graf Johann III. von Nassau-Dillenburg gegen Herzog Johann von Bayern, Graf zu Holland.<lb/>Graf Johann III. von Nassau-Dillenburg wendet sich an König Sigismund, die geistlichen und weltlichen Kurfürsten und an viele weitere Vornehme (unter anderem Herzog Albrecht von Österreich, Herzog Johann von Burgund, Markgraf Friedrich von Brandenburg, Herzog Karl von Lothringen, die Herzöge von Braunschweig-Lüneburg, die Markgrafen von Meissen, Landgraf Ludwig I. von Hessen) sowie an zahlreiche Grafen, Herren, Ritter, Knechte und Städte. <lb/>Johann von Bayern hatte sich in einer Urkunde vom 21. März 1418 bei seiner fürstlichen Ehre verpflichtet, dem Junggrafen von Nassau wegen geleisteter Kriegsdienste bis zum 25. Juli 1418 eine Summe von 5000 Rheinischen Gulden auszuzahlen. Für den Fall, dass er den Betrag schuldig bleiben würde, versprach er, 24 Personen ins Einlager nach Ambem in Geldern zu schicken. Beide Zusagen hielt der bayerische Herzog nicht ein. Der Graf von Nassau versuchte in den darauf folgenden Jahren auf verschiedenen Wegen (u.a. vor dem westfälischen Freigericht in Hörde bei Dortmund) vergeblich, seine Ansprüche durchzusetzen.<lb/>Johann von Nassau-Dillenburg klagt, dass der bayerische Herzog ihm die Bezahlung der 5000 Rheinischen Gulden vorenthalte, die er ihm <quote>by synen truwen, eren ind eyden</quote> gelobt habe. Weil der von Nassau fürchtet, dass der bayerische Herzog so voll <quote>inwendiger valscheit, misdait ind boisheit sy, daz er sich aller ere ind guetz geruechtes ertroist</quote> (begeben; Matthias Lentz) habe, <quote>daz doch umb so wen ich geltz willen syme groissen namen nicht en voigt, so habe er denselben boiswicht mit synen valsehen siegel doin malen, as sine tuyscherygen</quote> (Betrügereien; M. L.) <quote>ind valscheit zo gehoirt, as ir ouch, genedige fursten ind herren, syen</quote> (sehen; M.L.) <quote>moigt</quote>.<lb/>Würde der Bayer die gerichtlichen Zurechtweisungen und das "Gemälde" ignorieren, wolle der Nassauer alljährlich vor allen Scharfrichtern, Henkern und Dirnen Klage führen, damit <quote>syne tuscheryge, boisheit ind valscheit</quote> unvergessen bliebe. Dazu wolle er ihn "in der selben Figur" an seiner "Lanze führen" (<quote>an miner geleven voyren</quote>). Auch wenn der Beklagte durch seine Falschheit so gar verderbt, verblendet und so schamelos sei, dass er die Mahnungen erduldet und unbeachtet lässt, würden sich alle Fürsten und Herren seiner schämen und vor <quote>syme dienste ind valseher geloebde sich hueden</quote>. <lb/>Unterhalb des Bildes folgt eine Abschrift des Schuldbriefes vom 1418 März 21.<lb/></p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Schmähbrief mit Schandbild</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Miniatures" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Miniatures">N1: Bildfeld</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Deutschland)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1419_-21_Schand.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>