<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Padua</settlement><repository>Biblioteca Civica</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1435-07-19_Padua</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Mittig ein Bildfeld mit dem Wappen und üppiger Helmzier. </p><p n="Ekphrasis">Die Anfangsinitiale kalligraphisch hervorgehoben.</p><p n="Ekphrasis">Notarssignet. </p><p n="Stil und Einordnung">Ikonographie:</p><p n="Stil und Einordnung">Bei der als Helmzier dargestellten Räderuhr handelt es sich um eine sehr frühe Wiedergabe dieser technischen Errungenschaft und dabei freilich schon um die zweite auf einer illuminierten Urkunde. Die älteste bekannte Darstellung findet sich auf einer Urkunde des Abtes Robert von Saint-Sauve in Montreuil-sur-Mer aus dem Jahr 1377 Mai 15. Das Stück von 1377 gibt – so wie hier – eine Uhr noch ohne Zifferblatt, aber mit deutlich erkennbaren Zahnrädern und dem Geläut wieder. Die Darstellung hat unmittelbaren Bezug zum Inhalt der Urkunde, in der es um die Errichtung dieser technischen Errungenschaft geht. </p><p n="Stil und Einordnung">Zum Stil:</p><p n="Stil und Einordnung">Der Buchschmuck wohl in Basel ausgeführt (Mantovani, Jékely, Scott), was freilich nichts über die Stilheimat der Ausstattung aussagt. Die Qualität der Ausführung ist beachtlich, und es stellt sich die Frage nach dem ausführenden Künstler, dessen Verhältnis zu den Miniaturen der Familiengeschichte der Capodilista (Padua, Biblioteca Civica, BP 954. Zur Handschrift vgl. Capodilista, De viris illustribus, 1972). </p><p n="Stil und Einordnung">Die Helmzier, die ja jener der Capodilista entspricht, lässt einen unmittelbaren Vergleich mit fol. 3r der Familienchronik zu. Es geht hier einerseits um bis ins kleinste gehende (mitunter bloss ornamentale) Motivübernahmen, andererseits vor allem um die Art und Weise, wie die Helmdecke fein strichelnd modelliert wird. Die demgegenüber erstaunlich graphische Durchbildung des Gesichtes und des Bartes des türkischen Kriegers ist in beiden Fällen so ähnlich, dass kein Zweifel an der Identität des ausführenden Künstlers bestehen kann. </p><p n="Stil und Einordnung">Schwieriger zu beantworten ist die Frage nach der regionalen stilistischen Prägung zu beantworten. Die Vermutung Mario Salmis aus dem Jahre 1972, es könnte sich um einen österreichischen Künstler in Basel handeln, kann man aufgrund der nun stark ausgeweiteten Kenntnis des österreichischen Materials definitiv zurückweisen. </p><p n="Stil und Einordnung">Vielmehr dürfte es sich um einen Buchmaler oberitalienischer Prägung handeln, der stark im Ornamentalen verhaftet ist (man vergleiche etwa die Pferdeschwänze), der grosse Schwierigkeiten hat, räumliche Zusammenhänge darzustellen und dessen Figuren daher, trotz der feinen Modellierung im Kleinen, jegliche körperliche Präsenz vermissen lassen. Man wird derartige Persönlichkeiten am ehesten in der Handschriftenproduktion aus dem Bereich der bürgerlich-städtischen Selbstdarstellung finden, etwa bei illustrierten Chroniken. Als weitgehend beliebiges Beispiel nennen wir: Parma, Biblioteca Palatina, Ms. 1194, Antonio Baldana, De magno schismate; vgl. P. Guerrini, Iconografie di liturgie nella cronistica europea del XV secolo, in: Rivista di storia della miniatura 11 (2007) S. 203–212; dies., Propaganda politica e profezie figurate nel tardo medioevo (1997) S. 47–64, Fig. 72–96. Die chronikale Darstellung reicht bis ins Jahr 1419, bald danach wird der Codex mit seinen Illustrationen entstanden sein.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Bascapé, Del Piazzo, Insegne, 1983, S. 199. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/KJRI5KRI">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Il Gotico nelle Alpi, S. 540–543 (Gilda P. Mantovani). (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/M5D9CKAD">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Sigismundus Rex, 2006, S. 344f., Kat.-Nr.4.45; Zsombor Jékely, Margret Scott).  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/2NI5MI6K">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, 2013, S. 374–376 und Abb. 23, online unter: <ref target="http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf">http://documents.icar-us.eu/documents/2013/11/archiv-fur-diplomatik-schriftgeshichte-siegel-und-wappenkunde.pdf</ref>. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/BH99RHAK">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Der Aussteller wurde von Sigismund am 6. April 1434 in Basel zum ‚conte palatino’ ernannt; damit u. a. das recht verbunden Wappenbriefe auszustellen. </p><p>Zu Aussteller und Empfänger siehe ausführlich Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, S. 372–375.</p><p>Zum Notar siehe Roland, Zajic, Illuminierte Urkunden, S. 375. </p><p>Die Wappenbesserungen stellen einen Bezug zum Kaiser und zu dem ausstellenden Pfalzgrafen her.</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Basel</placeName><date when="14350719">1435-07-19</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Notariatsinstrument</term> des Giovanni de Rocapetri über:<lb/>Wappenbrief : Giovanni Francesco Capodilista (Pfalzgraf) stellt <lb/>einen Wappenbrief für Manfredo Dal Cortivo (<quote>viro nobili Manfredo a Cortivio</quote>), der aus Padua stammte, und dessen Söhne Bartolomeo, Giovanni, Lodovico, Rolando und Filippo, die beiden letzteren Studenten der Rechte, und die Erben aller Genannten aus. Den Petenten wird altadelige patrizische Abkunft (<quote>esse antiquos et nobiles cives patricios et de nobilibus parentibus oriundos</quote>) bestätigt und ein Wappen verliehen, das neben dem alten Stammwappen der Familie auch zwei Besserungen enthielt Dem alten roten Seelöwen in Blau <quote>(leonem rubeum medium cum cauda galli in campo lazuro)</quote> wurde eine goldene Krone, dem Schild ein Schildhaupt mit dem explizit als kaiserlich (im Sinne des capo dell’impero als ghibellinisches Parteizeichen) apostrophierten, jedoch einköpfig dargestellten schwarzen Adler in Gold (<quote>cum aquila desuper imperiali nigra in campo aureo</quote>) hinzugefügt. Als Zeichen der besonderen Geneigtheit verlieh der Aussteller den Empfängern weiters die „uralte“ Helmzier (<quote>cimerium</quote>) seiner eigenen Familie der Transelgardi, Capodilista und Forzatè, nämlich einen aus dem Helmwust wachsenden bärtigen türkischen Krieger mit Krummsäbel, der in seinen Händen eine Räderuhr (<quote>rologium</quote> [!]) mit der Inschrift <quote>Memento quod cito labitur</quote> (als Beischrift des Objekts auch im Bild) hält.<lb/></p></abstract><textClass><keywords scheme="Illurk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2386#">Notariatsinstrument</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Miniatures" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Miniatures">N1: Bildfeld</term><term key="ExecutionPainted" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#ExecutionPainted">N1: gemalt</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term><term key="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Zierschrift</term><term key="DD-nh-Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#DD-nh-Initials">N2: Initiale</term><term key="SignumNotarile" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#SignumNotarile">N3: Notarssignet</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Deutschland) (Schweiz) Wappen</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1435-07-19_Basel.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1435-07-19_Basel-.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1435-07-19_Capodilista.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>