<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1437-03-13_Kolin</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p>Mittig in Deckfarben eingemalt schildförmiges  Bildfeld mit Wappenschild.</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Orig. Perg.</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p><quote><date>die terciadecima mensis martii.</date></quote></p><issued><placeName>Prag (<foreign>Prage</foreign>)</placeName><date when="14370313">1437-03-13</date></issued></diploDesc><authDesc>Siegel abgefallen</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">Kaiser Sigismund</legalActor> verleiht der Stadt <placeName>Český Brod/Böhmisch-Brod</placeName> ein Wappen.<lb/><legalActor type="issuer">Kaiser Sigismund</legalActor> gibt, überträgt und erteilt (<foreign>dedimus et contulimus, damus et conferimus ac ... elargimur</foreign>) mit wohlbedachtem Mut, gutem Rat seiner Getreuen und rechtem Wissen (<foreign>animo deliberato sanoque fidelium nostrorum accedente consilio et de certa nostra sciencia</foreign>) den Bürgern und Einwohnern (<foreign>cives et incole fideles</foreign>) sowie deren Nachfolgern in der Stadt <placeName>Český Brod/Böhmisch-Brod</placeName> (<foreign>Brodebohemicalis</foreign>) aufgrund der Dienste, die sie dem Aussteller als Kaiser und böhmischem König entgegengebracht haben und künftig entgegenbringen werden, ein Wappen (<foreign>arma sive clenodia</foreign>), wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt ist (<foreign>prout eadem arma sive clenodia in medio presentis littere figuris et coloribus congruis claruis sunt depicta</foreign>), nämlich in blauem Schild eine [silberne] Mauer mit einem Tor, einem Turm und geöffneten Türflügeln, über der Mauer rechts des Turms in goldenem Schild der doppelköpfige Reichsadler, links das böhmische Wappen, nämlich in Rot ein silberner Löwe (<foreign>clipeum sive scutum, cuius campus lazureus habens in base sui murum cum menibus, turre ac valva aperta, supra quem murum aquila imperialis biceps in campo glauci sive aurei coloris a parte dextra eiusdem turris, a sinistra vero parte arma regni Bohemie videlicet leo albus erectus in campo rubeo</foreign>). Er bestimmt durch die Urkunde (<foreign>decernentes et hoc Romano cesareo ac regio Bohemie statuentes edicto</foreign>), dass die Stadt das Wappen fortan für immer im Stadtsiegel, in Kriegen, auf Bannern und auf Toren (<foreign>in sigillo eiusdem civitatis, in bellis, banderiis et portis</foreign>) ungehindert führen darf, wie andere Städte im Königreich Böhmen ihre Wappen führen (<foreign>uti ac frui prout alie civitates regni nostri Bohemie armis sive clenodiis suis utuntur</foreign>). Er verbietet (<foreign>nolumus</foreign>), dass durch diesen Wappenbrief (<foreign>armorum concessionem</foreign>) andere Personen oder Städte in der Führung ihrer Wappen behindert werden. Niemand darf unter Androhung schwerer Ungnade gegen die Bestimmungen der Urkunde (<foreign>hanc nostre armorum dedicationis, concessionis, largicionis et gracie paginam</foreign>) verstoßen.<lb/>Daniel Maier</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1437-03-13_Sigismund-Wappen-fuer-Boehmisch-Brod.JPG"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>