<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1450-12-29_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc>
                                <p>Mittig quadratisches Bildfeld ohne eingemaltes
                                    Wappen.</p>
                            </decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Orig. Perg.</copyStatus>
                        <listBibl type="other">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <listBibl type="edition">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <listBibl type="regest">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        
                            <bibl/>
                        
                        <listBibl type="unknown">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <p>Arenga: <foreign>Wan die uͤberfluzzig roͤmisch kuͤniglich
                                mildikeit, die alle tag mit der sunnen scheinet und steticlich
                                ettwas schaffet, daz ir lob weiter erhebt werd und zuerbraitet,
                                darczuͤ irn fleiss allermaist keret, dadurch fuͤrneͣmen und gegen
                                dem heilgen reiche wolverdienten personen billich eere und lone umb
                                ir verdienung muͤg gegeben werden.</foreign></p>
                        <p><quote><date>an sand Thomass tag von
                            Khandelberg.</date></quote></p>
                        
                    <issued>
                        <placeName>Wiener Neustadt (<foreign>zur
                            Newnstat</foreign>)</placeName>
                        <date when="14501229">1450-12-29</date>
                    </issued></diploDesc><authDesc>
                            
                            Siegel abgefallen
                        </authDesc></msDesc></witness>
                        <witness><msDesc><msIdentifier/><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus/></diploDesc></msDesc></witness>
                    </listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">König Friedrich
                            IV.</legalActor> bestätigt <legalActor type="recipient">Nikolaus</legalActor> und
                            <legalActor type="recipient">Jakob Muffel</legalActor> das
                            Wappen.<lb/><legalActor type="issuer">König Friedrich [IV.]</legalActor>
                        bestätigt, verleiht und gibt erneut (<foreign>confirmiern, bestettigen,
                            verleihen und geben ... von newen</foreign>)
                            <legalActor type="recipient">Nikolaus</legalActor> und <legalActor type="recipient">Jakob
                            Muffel</legalActor> (<foreign>Niclas und Jacob die
                            Muͤffeln</foreign>) für deren Tugend und Redlichkeit sowie die
                        treuen und bereitwilligen Dienste, die sie und ihre Vorfahren am König und
                        dessen Vorgängern sowie dem Haus Österreich vollbracht haben, das Wappen
                            (<foreign>klainete und wapen</foreign>), das die Vorfahren der
                        Empfänger schon fünfhundert Jahre geführt und durch ritterliche Taten von
                        vorangegangenen Herrschern erhalten haben (<foreign>von lanngen und
                            alten ziten, ob fuͤnfhundert iarn her ... gefüret und herbracht und bey
                            andern cristenlichen kunigen und fuͤrsten auch in ritterlichen und
                            guͦten sachen erworben haben</foreign>) und das in der Mitte der
                        Urkunde farbig eingemalt ist (<foreign>hie in mitte diss briefs
                            aigentlicher gemalet steend</foreign>), nämlich in rot und golden
                        geteiltem Schild im goldenen Feld ein rotbekrönter und rotbewehrter
                        schwarzer Löwe, im roten Feld ein silberner Fisch; im Oberwappen ein Helm
                        mit silbern-roten Helmdecken, darauf ein halber Hund mit gespreizten
                        Vorderbeinen und geöffnetem Maul, die Ohren silbern und schwarz geteilt
                            (<foreign>ainen schild geleich geteilt rot und geel, und in dem
                            gelben teil ainen swarczen lewen mit zuerpraitten fuͤezzen und
                            aufgeraktem swancz mit ainer roten cron und roten klaen, und in dem
                            roten teil ainen weissen visch, auch den helme mit einem weissen und
                            roten deken gecziret, darauf einen halben praken, mit den vordern
                            zuerspannen fuͤessen und aufgetanem maul, und die orn uͤber zwerch
                            geteilt halb weiss und swarcz</foreign>). Außerdem gibt und verleiht
                            (<foreign>auch gegeben und verlihn haben</foreign>) er ihnen die
                        Erlaubnis, das Wappen fortan gebessert zu führen, dass sie im schwarzen Feld
                        einen rotbewehrten und rotbekrönten goldenen Löwen, der dem im anderen Feld
                        gleicht (<foreign>den schild halben gelb und halben swarcz, und in dem
                            swarczen teil ain gelben lewen mit ainer roten cronen und roten klaen,
                            als in dem andern teil des schildes</foreign>) sowie eine goldene
                        Krone im Oberwappen (<foreign>den helm als vorsteet mit ainer gelben
                            crone</foreign>), zusätzlich oder statt des bisher geführten Wappens
                            (<foreign>zu den vorgeschriben irn alten wapen oder welhe under den
                            aintweders sӱ wellen</foreign>) in allen ehrlichen Taten und
                        Angelegenheiten (<foreign>in allen eerlichen teͣten und
                            sachen</foreign>) <foreign>zu schimph und zu
                            ernste</foreign> ungehindert führen dürfen, wie es andere
                        Wappengenossen tun (<foreign>als ander wopensgenos erber leͣute
                            gebrauchen</foreign>). Er erwartet
                            (<foreign>derworten</foreign>), dass die Empfänger sich
                        besonders begnadet und geehrt fühlen, nachdem er ihnen angesichts einer
                        vorgelegten Urkunde (<foreign>als wir dann underweiset sein worden mit
                            brieflicher urkund</foreign>) bestätigt und verleiht
                            (<foreign>bestettigen, confirmiern und verleihen ... von
                            neͣwes</foreign>), dass sie fortan ungehindert mit rotem Wachs
                        siegeln dürfen, wie es ihre Vorfahren schon seit fünfundert Jahren getan
                        haben (<foreign>daz ir altvordern vor lanngen und alten zeiten, auch ob
                            fuͤnfhundert iarn her gephlegen haben</foreign>). Er gebietet allen
                        geistlichen und weltlichen Fürsten, Grafen, Freien, Herren, Rittern,
                        Knechten, Herolden, Persevanten und allen anderen seinen und des Heiligen
                        Römischen Reichs Untertanen aller Stände (<foreign>was wirdiketten, eern
                            und states die sein</foreign>) unter Androhung schwerer Ungnade und
                        einer Strafe von zwanzig Mark lötigen Goldes, die je zur Hälfte an die
                        Reichskammer und an die Betroffenen oder ihre Erben zu zahlen ist, dass sie
                        die Empfänger und deren Erben in ihren verliehenen Gnaden, Freiheiten und
                        Wappen (<foreign>klainaten</foreign>) nicht behindern
                        sollen.<lb/>Daniel Maier</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1450_12_29_GNM_HA_Perg_Urk_a.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1450_12_29_GNM_HA_Perg_Urk_b.jpg"/></facsimile><text><body>
                
                
                <div type="tenor"><p/></div>
            </body></text></TEI>