<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1459-10-08_Dresden</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p>Mittig in Deckfarben eingemalt querrechteckiges Bildfeld mit vier Wappenschilden, das erste und das dritte rechtsgelehnt, das zweite und das vierte linksgelehnt.</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Orig. Perg.</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p><quote><date>an montag vor sannd Cholmans tag.</date></quote></p><issued><placeName>Wien (<foreign>Wienn</foreign>)</placeName><date when="14591008">1459-10-08</date></issued></diploDesc><authDesc>Siegel abgefallen</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">Kaiser Friedrich III.</legalActor> verleiht <legalActor type="recipient">Beringer von Mellingen</legalActor> die Wappen der <persName>Kroisbacher</persName>.<lb/><legalActor type="issuer">Kaiser Friedrich [III.]</legalActor> verleiht (<foreign>haben von newem verlihen und leihen</foreign>) als Kaiser und Landesfürst in Österreich dem <legalActor type="recipient">Beringer von Mellingen</legalActor> (<foreign>Beringer von Meldingen</foreign>) sowie allen Erben auf dessen demütige Bitte, angesichts der ehrbaren Herkunft der Familie <persName>Kroisbeck</persName> (<foreign>erber und redlich herkomen des stames der bemelten Krewͦspegkchen</foreign>), die aufrichtigen, redlichen und guten Sitten der Familie <legalActor type="recipient">Mellingen</legalActor>, für die der Empfänger bekannt ist, sowie für die vergangenen und künftigen Dienste an Kaiser, Reich und den Fürsten von Österreich das Wappen (<foreign>wappen und klained</foreign>) der Familie <persName>Kroisbeck</persName>, die Landmannen (<foreign>lanntleuͤt</foreign>) in Österreich waren, das diese schon lange geführt hat (<foreign>von alter gefuͤrt und herpracht</foreign>). Das Wappen ist nach dem Aussterben der Familie <persName>Kroisbeck</persName> im Mannesstamm (<foreign>mit tod abgangen und nicht leibs erben desselben irs namens in endlichs stames hinder in gelassen haben</foreign>) an den Aussteller als Landesfürst heimgefallen (<foreign>als lanndesfuͤrsten in Oͤsterreich ledig worden und angefallen seinn</foreign>). Der Empfänger ist mit der <foreign>erber</foreign><persName>Ursula</persName> (<foreign>Ursula</foreign>), einer Tochter des verstorbenen <persName>Wilhelms des Kroisbeck</persName> (<foreign>Wilhalmen des Krewspeckhen</foreign>) verheiratet, mit der er einen Sohn hat und künftig noch weitere Erben haben wird. Die Wappen, die alle in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt sind (<foreign>die all mit varben hӱeinn aӱgentlich ausgestrichen sind</foreign>), sind: <lb/>1)  in goldenem Schild ein schwarzer Krebs mit gespreizten Gliedmaßen; im Oberwappen ein silberner Stechhelm mit gold-schwarzen Helmdecken, darauf ein abwärts gekehrter schwarzer Krebs (<foreign>ainn schilt von gold, darinn ain krewss von zobel mit seinn aufgespraitten glidern in stakch geziert mit helm und helmdegkch, darauf ein krewss desgleichs gesenkcht zu tal auf denselben helm</foreign>);  <lb/>2) in blauem Schild ein goldener Ring mit drei goldenen, an die Schildorte reichenden Ketten; im Oberwappen ein silberner Stechhelm mit gold-blauen Helmdecken, darauf ein goldgekrönter, rotbezungter blauer Brackenrumpf mit goldenen Ohren und einer goldenen Kette am Halsband (<foreign>ainn schilt von lasuͤr, in des mit ain ring mit drein kheten in desselben schiltes orter gekert, von golde geziert, mit helm und helmdegk, darauf ain kronts gehelfts pragkhen hawbt, gezungt von khel mit seinn orn, habend ain halspant mit ainer zerugkgeragkhten keten, desgleis von golde</foreign>); <lb/>3) in schwarzem Schild ein goldener Ring mit drei goldenen, an die Schildorte reichenden Ketten; im Oberwappen ein silberner Stechhelm mit gold-schwarzen Helmdecken, darauf ein schwarzer geschlossener Flug, belegt mit einem goldenen Ring mit vier an die Orte reichenden Ketten (<foreign>ain schilt von zobell, in des mit ain ring mit drein keten in desselben schildes orter gekert, von golde gezirt, mit helm und helmdegkh, darauf zwo aufgespant flug, voreinannder habent in ir desgleichs ainn ring mit vier aufgekherten kheten</foreign>).  Er bestimmt (<foreign>mainen, setzen und wellen</foreign>), dass der Begünstigte und seine Erben die Wappen fortan neben ihrem eigenen ererbten Familienwappen, nämlich in grünem Schild ein rotbezungter, zurückblickender goldener Hirsch; im Oberwappen ein silberner Stechhelm mit gold-grünen Helmdecken mit zwei grünen Hörnern, daraus hervorbrechend eine halbe goldbekrönte, rotbezungte goldene Hinde ([ain schilt von s]<foreign>maragden, darinn ain freyer gezinnter hierss, gezuͤngt von khel, kerend sein gesicht zerugk in sein selbs vorbe, gezirt mit helm und helmdegkh von smaragden und golde, darauf zway waldgehuͤrn, auch von smaragden, in der mit ain gehelftes hindenhaubt, auch gezuͤngt von khel, gekront von golde</foreign>) entweder in einem gevierten Schild, zu dritt, zu zweit oder einzeln, wie sie es möchten (<foreign>quartiert in ainem schilde, ir dreӱ, zwo oder ir ӱede in sunderhait wie sӱ verlustet und in am pessten fuͤget</foreign>), in allen redlichen ritterlichen Angelegenheiten und Taten (<foreign>sachen und taten</foreign>) <foreign>zu schimph und ernst</foreign>, außerdem in Siegeln und Petschaften (<foreign>sigeln, petschaden</foreign>) sowie in allen weiteren Bedürfnissen (<foreign>allen anndern iren natdurfften</foreign>) ungehindert führen, anschlagen, benützen und gebrauchen dürfen. Er gebietet allen hochwürdigen, ehrwürdigen und hochgeborenen Edlen sowie seinen und des Heiligen Römischen Reichs Untertanen, weiters allen geistlichen und weltlichen Fürsten, Hauptleuten, Grafen, Freien, Herren, Rittern und K[ne]chten, Landvögten und Vögten, Landmarschallen, Hubmeistern, Verwesern, Vizedomen, Pflegern, Burggrafen, Bürgermeistern, Schultheißen, Richtern, Räten, Bürgern, Gemeinden, Wappenkönigen, Herolden, [Persev]anten sowie allen seinen, des Heiligen Römischen Reichs und der Erblande Amtleuten, Untertanen und Getreuen aller Stände (<foreign>in was wirdigkait, wesen oder stannde die seinn</foreign>) unter Androhung schwerer Ungnade, den Empfänger und seine Erben im Gebrauch und der Benützung der Wappen nach den Bestimmungen der Urkunde (<foreign>in obgeschribner mass</foreign>) nicht zu behindern.<lb/>Daniel Maier</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1459-10-08_F-III-Wappen-fuer-Beringen-v-Meldingen_Bild-Dresden-HStA.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>