<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Aix-en-Provence</settlement><repository>Bibliothèque municipale</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1464-03-27_Aix-en-Provence</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Der Ausstellername „RENATVS“ in goldener Capitalis, ähnlich der engläufigen Capitalis des "beatissime pater" in Prunksuppliken. Unterhalb des Schriftblocks links die Unterschrift Renés und rechts der in Deckfarben gemalte Vollwappen. </p><p n="Ekphrasis">D’argent au mont à trois copeaux de sable surmontés de trois merlettes du même, au chef d’azur (nach Laurent Hablot). </p><p n="Stil und Einordnung">tbc</p><p n="Autorensigle">Autor</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Splendeur de l'enluminure, 2009, S. 253–257, Kat.-Nr. 15 (Laurent Hablot).  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/ZMFUZ4NI">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Zum Empfänger vgl. Catalogue des manuscrits légués par M. Boux-Alphéran, 1857, S. 99 (Nr. 17): online: <ref target="https://archive.org/stream/mmoires47frangoog#page/n557/mode/2up">https://archive.org/stream/mmoires47frangoog#page/n557/mode/2up</ref>.</bibl><bibl>Ein Katalogisat unter: <ref target="http://ccfr.bnf.fr/portailccfr/jsp/index_view_direct_anonymous.jsp?record=eadcgm:EADC:D22014647">http://ccfr.bnf.fr/portailccfr/jsp/index_view_direct_anonymous.jsp?record=eadcgm:EADC:D22014647</ref>.</bibl><bibl>Zur Familie vgl. <ref target="http://genobco.free.fr/provence/Regina.htm">http://genobco.free.fr/provence/Regina.htm</ref> (mit Erwähnung der Urkunde und dem älteren Wappen). </bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Der Empfänger dieses Wappenbriefs, Johannes von Regina, war Hoffourier des Ausstellers, René d'Anjou (1409-1480), und als solcher für die Einquartierung der Gäste am Hof zuständig. Im Urkundentext wird er als <foreign>dilectus familiaris fidelis noster</foreign> bezeichnet, sein treues Wirken im Dienst für den König ist einer der Gründe, warum René der Bitte Jeans nachkommt und ihn in den Adelsstand erhebt sowie damit eine Wappenverleihung verbindet. Johannes stammte ursprünglich aus der Gegend um Neapel, wo seine Familie den Titel der Herren von Malveto führte (<ref target="http://genobco.free.fr/provence/Regina.htm">http://genobco.free.fr/provence/Regina.htm</ref>). Abgesehen vom vorliegenden Stück, wurde Johannes noch mehrmals von René mit Privilegien bedacht. Unter anderem erhielt er 1464 (alten Stils) in einer französischsprachigen Urkunde die Funktion des <foreign>huissier d'armes de nostre hostel</foreign>, einer Art Wächter, da er offenbar sein Amt als Hoffourier zur Zufriedenheit Renés erfüllte. 1472 (alten Stils) wurden ihm weitere Vorteile und Immunitäten zuteil (siehe zu diesen Urkunden: <ref target="https://archive.org/stream/mmoires47frangoog#page/n557/mode/2up">https://archive.org/stream/mmoires47frangoog#page/n557/mode/2up</ref>).</p><p>Das Formular bzw. das Diktat der vorliegenden Urkunde entsprechen weitgehend den Gepflogenheiten der Kanzlei, die auch aus anderen lateinischen Adelsstandserhebungsurkunden Renés bekannt sind. Als weiteres Beispiel sei hier die noch nicht im Original aufgefundene Urkunde für den Sekretär des Königs, Jacques Quinson, am 7. Dezember 1475, genannt <ref target="https://books.google.at/books?id=EMdiAAAAcAAJ&amp;pg=PP23&amp;dq#v=onepage&amp;q&amp;f=false">https://books.google.at/books?id=EMdiAAAAcAAJ=PP23#v=onepage=false</ref>.</p><p>Markus Gneiss</p><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>ohne Ort</placeName><date when="14640327">1464-03-27 (alter Stil: 1463)</date></issued></diploDesc><authDesc>Siegel des Ausstellers abgefallen.</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>:<legalActor type="issuer"><persName> René d’Anjou</persName></legalActor> stellt einen Adels- und Wappenbrief für <legalActor type="recipient"><persName>Johannes de Regina</persName></legalActor> aus. <lb/>René (<foreign>Renatus</foreign>), König von <geogName>Jerusalem</geogName> und <geogName>Sizilien</geogName>, Herzog von <geogName>Anjou</geogName> und <geogName>Bar</geogName> sowie Graf von <geogName>Provence</geogName>, <geogName>Forcalquier</geogName> und <geogName>Piemont</geogName> (<foreign>Jherusalem et Sicilie rex, Andegavie Barrique dux, Provintie, Forcalquerii ac Pedimontis comes</foreign>) nobilitiert (<foreign>nobilitamus et nobiles facimus</foreign>) aus königlicher Machtvollkommenheit und besonderer Gnade sowie mit rechtem Wissen seinen treuen Diener Johannes de Regina von Malveto (<foreign>dilectus familiaris fidelis noster Johannes de Regina de Malveto</foreign>), dessen Kinder und Nachkommen weiblichen und männlichen Geschlechts durch eheliche Geburt auf dessen Bitte, und erlaubt (<foreign>concedentes</foreign>) ihm sowie dessen ehelichen männlichen Nachkommen, sich so oft und wann sie wollen mit dem Rittergürtel (<foreign>cingulo militie</foreign>) zu schmücken. Er und seine ehelichen Nachkommen beiderlei Geschlechts dürfen von nun an als Adelige auftreten, sollen für solche gehalten werden, zu den Adeligen gehören, diesen zugerechnet und als von adeliger Herkunft bezeichnet werden, und zwar vor Gericht und außerhalb, in öffentlichen sowie in privaten Schreiben. Auch sollen sie alle Privilegien, Vorrechte, Ehren und Freiheiten genießen und annehmen, die die übrigen von adeligen Eltern geborenen Adeligen im Königreich Sizilien, im Herzogtum Bar, in den Grafschaften Provence, Forcalquier und Piemont sowie in allen zum Herrschaftsbereich Renés gehörigen Herrschaften, Städten, Ländern, Burgen und Orten nutzen, besitzen und genießen. Außerdem können sie von nun an in allen Herrschaften und überall, wo sie unter der Gerichtsbarkeit Renés etwas besitzen und erwerben oder in Zukunft besitzen und erwerben werden, es seien Lehen, adelige Afterlehen (retropheude nobilia), Häuser, Weingärten und welche Besitzungen und Güter sowie Gerichtsrechte auch immer - auch mit vollen Hoheitsrechten (<foreign>etiam cum miro et misto imperio</foreign>) -, dieselben frei und friedlich behalten sowie selbst verwalten und bebauen, so wie es die übrigen Adeligen in Renés Königreich, Herzogtum, Grafschaften, Herrschaften und in den anderen vorgenannten Orten auf Grundlage von Gesetzen, Edikten, Statuten und Gewohnheitsrechten tun. Sie sollen bei all diesen Geschäften weder vom König selbst noch von seinen Nachfolgern in irgendeiner Form jetzt und in Zukunft bedrängt noch behindert werden (<foreign>cogi possint quomodolibet nunc vel in posterum compelli quod ei vel eis minime volumus debere obstare</foreign>). Weiters gibt (<foreign>donamus</foreign>) René aus königlicher Machtvollkommenheit Johannes und dessen Kindern ein Wappen, so wie es im gegenwärtigen Privileg gezeichnet ist (<foreign>arma in presenti privilegio nostro depicta</foreign>), da dieses als angemessener Beweis der Adelswürde gelte (<foreign>quoniam insignia sive arma solent soboli generose dignum testimonium nobilitatis offerre</foreign>). Er befiehlt allen Amtsträgern seiner Herrschaftsbereiche, den Empfänger und seine Nachkommen die gewährten Freiheiten ungehindert genießen zu lassen. <lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass><keywords scheme="IllUrk-Urkundenart"><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term></keywords><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="CoatsOfArms" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#CoatsOfArms">N1: Wappen</term><term key="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Zierschrift (Auszeichnungsschrift)</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>Frankreich</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1464-03-27_Rene-d-Anjou-Adels-u-Wappenbrief-Jean-de-Regina_Splendeur-253.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>