<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1470-12-20_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p>Mittig in Deckfarben eingemalt hochrechteckiges Bildfeld mit Wappenschild.</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Vidimus</copyStatus><listBibl type="other"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Arenga: <foreign>Wie wol wir aus roͤmischer keyserlicher und angeborner gutte altzeit geneigt sein, unser und des heiligen reichs undertanen und getrewen pesstes zu furbenden und in unser gnad mitzuͦteilen, yedoch so ist unser keyserlich gemutte denen in sonnderheitt geneigt, die wir in unsern und des heiligen reichs diensten mit williger underteniger gehorsam teglich beraitt und emssig erfinden.</foreign></p><p><quote><date>am pfintztag vor sannd Thomas des heyligen zwelffpottenn tag.</date></quote></p><issued><placeName>Graz (<foreign>Gretz</foreign>)</placeName><date when="14701220">1470-12-20</date></issued></diploDesc><authDesc>Siegel an Pergamentpressel</authDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p><term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">Kaiser <persName>Friedrich III.</persName></legalActor> bestätigt und bessert <legalActor type="recipient"><persName>Seibold</persName></legalActor>, <legalActor type="recipient"><persName>Ludwig</persName></legalActor> und <legalActor type="recipient"><persName>Berthold Pfinzing</persName></legalActor> das Wappen.<lb/><legalActor type="issuer">Kaiser <persName>Friedrich [III.]</persName></legalActor> bestätigt, verleiht, gibt und begnadet erneut (<foreign>confirmirn, bestettigen ... verleyhen, geben und tuͦn in solich obgemelt gnad von newes</foreign>) mit wohlbedachtem Mut, gutem Rat, rechtem Wissen, besonderen Gnaden und eigenem Antrieb (<foreign>bewegnuss</foreign>) den Ritter <legalActor type="recipient"><persName>Seibold Pfinzing</persName></legalActor> (<foreign>Sebolten Pfintzing</foreign>), seinen kaiserlichen Diener und Hofgesinde, sowie dessen Brüder <legalActor type="recipient"><persName>Ludwig</persName></legalActor> (<foreign>Ludwigen</foreign>) und <legalActor type="recipient"><persName>Berthold</persName></legalActor> (<foreign>Berchtolden</foreign>) <legalActor type="recipient"><persName>Pfinzing</persName></legalActor> (<foreign>den Pfinczing</foreign>) und auf besondere Bitte auch <legalActor type="recipient"><persName>Ludwig</persName></legalActor> (<foreign>Ludwigen</foreign>) dem Jüngeren, dem Sohn des genannten <legalActor type="recipient"><persName>Ludwig Pfinzing</persName></legalActor>, ebenfalls ein kaiserlicher Hofgesinde und Diener, außerdem allen ehelichen Erben aufgrund der Ehrbarkeit, Redlichkeit und Vernunft sowie der vergangenen und künftigen treuen Dienste, die die Empfänger und ihre Vorfahren als Räte, Hofgesinde, Diener und Untertanen an Kaiser und Reich in Beratungen, Kriegen, <foreign>nachraisen</foreign> und anderen redlichen Angelegenheiten vollbracht haben, wie es auch schon die Vorfahren der Empfänger als Ritter und Schultheißen in <placeName>Nürnberg</placeName> an den vorangegangenen Kaisern getan haben, mit dem Wappen (<foreign>wappen und cleinet</foreign>), das ihre Vorfahren schon immer geführt haben (<foreign>biszher und von alter herpracht, gefurt und gepraucht</foreign>), nämlich ein golden und schwarz geteilter Schild; im Oberwappen ein silberner Bügelhelm mit einer goldenen Krone, darauf entweder zwei Büffelhörner oder ein geschlossener Flug, jeweils gegenfarbig zum Schild (<foreign>einen schilde, in der mitte ubertzwirch gleich getailt, das undertail swartz und das obertail gelb, und auf dem schilde ein gekronnter helme mit einer gelben und swarzen helmdeck getzieret, und darauff zway puffennhorn oder zway aufgetane flugel, ir yedes nach des schildes farben verwechselt und geschicket</foreign>), und bessert (<foreign>cronen, zieren, pessern</foreign>) es um einen sitzenden goldbekrönten goldenen Löwen zwischen den Büffelhörnern oder dem Flug sowie um drei goldene und vier schwarze Seeblätter, rechts und links aus den Büffelhörnern entspringend (<foreign>auff dem hellm in der cron zwischen den hornern oder flugeln einen gelben sitzenden leo mit einer gelben cron auff seinem haubte, und an yedem puffennhorn nach der lennge vier seh pletter mit des schildes farben neben einander, an dem swartzen teile zwaÿ und an dem gelben tayl zwaÿ entspringende, oben aus yedem horn auch dreÿ gelb seh pletter</foreign>), wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt ist (<foreign>in der mitte diss gegenwurttigen unnsers briefs gemalet und mit farben eigentlicher auszgestrichen</foreign>). Außerdem bestätigt (<foreign>confirmirn, bestettigen</foreign>) er das Recht, mit rotem Wachs zu siegeln, das schon die Vorfahren der Empfänger innehatten. Er bestimmt (<foreign>meinen, setzen und wellen</foreign>), dass die Begünstigten und deren ehelichen Erben und deren Erben mit rotem Wachs siegeln sowie das Wappen mit beiden Helmen oder mit einem allein (<foreign>mit den zwayn gecrontten helmen samentlich oder ain allein und besonnder welichen sy wellen</foreign>) in allen ehrlichen und ritterlichen Angelegenheiten und Geschäften (<foreign>sachen und geschefften</foreign>) <foreign>zu schimpf und zu ernnst</foreign>, außerdem in Kriegen, Turnieren, Kämpfen, Lanzenstechen, auf Bannern, Zelten, Begräbnissen, Aufschlägen, in Siegeln, Petschaften und Kleinodien (<foreign>in streitten, tornyrn, kempfen, gestechen, bonnyern, gezellten, grebnuͤssen, aufslahen, auch in insigeln, bettschafften und cleineten</foreign>) und auch sonst überall (<foreign>an allen enden</foreign>) nach ihren Bedürfnissen und Wünschen (<foreign>notdurfften und wolgevallen</foreign>) führen dürfen, wie es andere Wappengenossen und Rittermäßige (<foreign>unser und des heiligen reichs wappensgenossen und edel rittermessig leut</foreign>) tun. Er erlaubt ihnen (<foreign>tuglich und schicklich machen</foreign>), das Wappen ungehindert durch Recht oder Gewohnheit (<foreign>von recht oder gewonheit</foreign>) genießen und gebrauchen dürfen. Er gebietet allen geistlichen und weltlichen Kurfürsten, Fürsten, Prälaten, Grafen, Freien, Herren, Rittern, Kechten, Hauptleuten, Burggrafen, Landvögten, Vögten, Landrichtern, Lehenrichtern, Richtern, Schultheißen, Bürgermeistern, Räten, Wappenkönigen, Herolden, Persevanten, Amtleuten, Bürgern und Gemeinden aller Schlösser, Städte, Märkte, Dörfer und Gebiete sowie allen seinen und des Heiligen Römischen Reichs Untertanen und Getreuen aller Stände (<foreign>in was wirden, stattes oder wesens die sein</foreign>), die Begünstigten und alle Erben unter Androhung schwerer Ungnade sowie einer Strafe von fünfzig Mark lötigen Goldes, die zur Hälfte an die Reichskammer und an die Betroffenen zu zahlen ist, in der Führung und dem Gebrauch ihres Wappens nicht zu behindern. <lb/>Vidimus des <persName>Abtes Johannes</persName> von St. Ägid in <placeName>Nürnberg</placeName> (<foreign>sand Egidien in Nuremberg, sant Benedicten ordens, Bamberger bisthumbs</foreign>) vom 8. November 1473 (<foreign>am montag vor sannt Mertein des heiligen Bischoffs tag</foreign>); Siegelbitte, Schadlosformel.<lb/>Daniel Maier</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1473_11_08_GNM_HA_Perg_Urk_.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>