<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1482-10-15_Wien</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc>
                                <p>Mittig hochrechteckiges Bildfeld freigelassen.</p>
                            </decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Orig. Perg.</copyStatus>
                        <listBibl type="other">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <listBibl type="edition">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <listBibl type="regest">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        
                            <bibl/>
                        
                        <listBibl type="unknown">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <p>Arenga: <foreign>Wiewol wir aus angebornner guͤt und kaiserlicher
                                wierde, dartzuͦ wir von gott dem allmechtigen koͤmen, begirlich
                                sein, unser und des heiligen reichs undertan umb ir guͤt tatt zu
                                erheben und zu fuͤrdern, so ist doch unser gemuͤet auch genaigt und
                                zÿmbt uns wol, den, so zu solhem erheben nicht truͤglich sein, unser
                                sonnderr kaiserliche hilff und gewalltsam mitzetailn und dartzuͦ
                                schikhlich ze machen.</foreign></p>
                        <p><quote><date>an eritag vor sannd Gallen
                            tag.</date></quote></p>
                        
                    <issued>
                        <placeName>Wien (<foreign>Wienn</foreign>)</placeName>
                        <date when="14821015">1482-10-15</date>
                    </issued></diploDesc><authDesc>
                            
                            Wachsfarbenes Majestätssiegel (Posse xy) an roter
                                Seidenschnur.
                        </authDesc></msDesc></witness>
                        <witness><msDesc><msIdentifier/><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus/></diploDesc></msDesc></witness>
                    </listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Adels- und <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">Kaiser
                                <persName>Friedrich III.</persName></legalActor> erhebt
                                <legalActor type="recipient"><persName>Wolf von
                            Gmünd</persName></legalActor> in den Adelsstand, legitimiert ihn,
                        bestätigt sein Erbe und verleiht ihm ein Wappen.<lb/><legalActor type="issuer">Kaiser
                                <persName>Friedrich [III.]</persName></legalActor> verleiht,
                        gibt und bestätigt (<foreign>verlihen, geben, confirmirn, bevessten und
                            besteͣtten</foreign>) als regierender Herr und Landesfürst in
                            <geogName>Österreich</geogName> dem
                                <legalActor type="recipient"><persName>Wolf</persName></legalActor>
                            (<foreign>Wolff</foreign>), Sohn des obersten Truchsessen in
                            <geogName>Österreich</geogName> (<foreign>obrister
                            druͦgseͣss in Oͤsterreich</foreign>), <persName>Wilhelm von
                            Puchheim</persName> (<foreign>Wilhaͤlm von
                            Puͦchaim</foreign>), sowie dessen männlichen Erben auf Bitten des
                        Vaters und für die Dienste, die dieser und alle Vorfahren am Kaiser und
                        dessen Vorgängern geleistet haben und künftig leisten werden, das dem
                                <legalActor type="recipient"><persName>Wolf</persName></legalActor>
                        bestimmte Erbe auf Schloss und Stadt <placeName>Gmünd</placeName>
                            (<foreign>Gmuͤnd</foreign>), der Herrschaft
                            <placeName>Rosenau</placeName>
                            (<foreign>Rosenawͦ</foreign>) und den Satz Gmünd auf der
                        Herrschaft Schrems (<foreign>Schrems</foreign>) (gemeͣcht und
                        verschreibung, so im der obbenannt sein vatter auf denselben sein
                        gesloͤssen, stat und herschefften tan hat), nachdem er ihn, um den Adel im
                        Fürstentum zu mehren (<foreign>damit die manschafft und der adel in
                            unnserm fuͤrstentuͦmb Oͤsterreich despast gemeret werde</foreign>),
                        legitimiert hat (<foreign>geewigt, die unteuͤglichkeit seiner gebuͤerde
                            ganntz abtan</foreign>), weiters den Namen
                                <legalActor type="recipient"><persName>Wolf von
                            Gmünd</persName></legalActor> (<foreign>Wolff von
                            Gmuͤnd</foreign>), den Adelstitel (<foreign>zu ainem des adels
                            von newͦem geschopht und gemacht</foreign>) sowie ihm und seinen
                        männlichen Erben ein Wappen (<foreign>wappen und klaӱned</foreign>)
                        verliehen hat, wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt ist
                            (<foreign>in der mitte dises unsers kaiserlichen briefs mit varben
                            aigenntlicher ausgestrichen und gemalt</foreign>), nämlich in
                        silbernem Schild ein roter Balken, belegt mit einem goldgekrönten goldenen
                        Löwen mit ausgestreckter Zunge; im Oberwappen ein gekrönter Turnierhelm mit
                        rot-silbernen Helmdecken, daraus entspringend ein silberner Flug, belegt mit
                        dem Löwen wie im Wappen (<foreign>ain schillt von silbervarb, in des
                            mitte twerchs ain rotte leÿssten, und aus dem gruͤnnde desselben schilts
                            ain goldvarber leb, nach dem schillt uͤber egk auf in klÿm geschickt,
                            mit geelfennder zuͦnngen, gekroͤnet mit ainer kron derselben seiner
                            varb, darauf ain gekroͤntter tuͤrnirhelbm, getzieret mit seiner
                            helbmdeckh, silbervarb und rot, daraus entspringennde ain fluͦg, der der
                            varb des beruͤrten schilts, darinn ain leb, der varb wie in demselben
                            schilt</foreign>). Er bestimmt (<foreign>mainen, setzen und
                            ordnen</foreign>), dass der Begünstigte und alle Erben fortan von
                        allen Geistlichen und Weltlichen als Adelige (<foreign>des adels und
                            edel lewͦt</foreign>) genannt und geschrieben werden sollen, mit der
                        Befähigung, Lehen zu empfangen, Lehens- und andere Gerichtsbarkeiten mit
                        anderen seinen, des Heiligen Römischen Reichs und der Erblande
                        Wappengenossen und rittermäßigen Leuten zu besitzen sowie Urteile und Recht
                        sprechen (<foreign>auch lehen ze hallten, ze tragen, lehen und annder
                            gericht mit unnsern und des reichs und besonnder unserr erblichen lannde
                            rechtgebornen wappengenossen und rittermessigen lewͦten zu besitzen,
                            urtail mit in ze schopffen und recht ze sprechen, teuͤglich,
                            empheͣnnkhlich und genuͤgsam sein</foreign>). Außerdem darf er das
                        Wappen fortan in allen ehrlichen, redlichen und ritterlichen Angelegenheiten
                            (<foreign>sachen und gescheͣfften</foreign>) <foreign>zu
                            schimpff und zu ernnst</foreign>, außerdem im Krieg, auf Bannern,
                        Zelten, Begräbnissen, Aufschlägen, in Siegeln, Petschaften und Kleinodien
                            <foreign>(in streitten, panÿrn, getzellten, begrebnuͦssen und
                            aufslahen, auch in innsigeln, petschadten und klaineden</foreign>)
                        und auch sonst überall (an allen enndenn) nach ihren Bedürfnissen und
                        Wünschen (<foreign>nottuͤrfften und wolgevallen</foreign>) führen
                        und sich in geistlichen und weltlichen Ständen und Angelegenheiten
                            (<foreign>stennden und sachen</foreign>) bewegen, mit allen
                        Ehren, Rechten, Freiheiten, Gnaden, Vorteilen, Gewohnheiten, Bräuchen
                            (<foreign>herkoͤmen</foreign>) und Gerechtigkeiten, wie sie
                        andere Adelige durch Recht oder Gewohnheit (<foreign>von rechtens oder
                            gewonheit</foreign>) haben. Der Bestünstigte soll auch Schloss,
                        Stadt und Herrschaft <placeName>Gmünd</placeName> nach den
                        Bestimmungen des Erbes innehaben. Zusätzlich erlaubt
                            (<foreign>verguͦnnen und erlauben</foreign>) er dem Empfänger,
                        künftig bei Weltlichen wie Geistlichen alle Handfesten, Urkunden und Missive
                        ungehindert mit rotem Wachs zu petschieren oder zu siegeln (<foreign>all
                            ir hanntfesst, briefe und missive mit rottem wachs under irn petschadten
                            oder innsigeln verferttigen, und das gegen geistlichen und
                            welltlichen</foreign>). Er gebietet allen <foreign>erwirdigen,
                            hochgebornen, wolgeborn, ersamen und edlen</foreign> geistlichen und
                        weltlichen Kurfürsten, Fürsten, Grafen, Freien, Herern, Rittern, Knechten,
                        Hauptleuten, Amtleuten, Landvögten, Vögten, Pflegern, Verwesern, Vizedomen,
                        Hofrichtern, Lehenrichtern, Landrichtern, Stadtrichtern, Bürgermeistern,
                        Schultheißen, Schöffen, Richtern, Räten, Wappenkönigen, Herolden,
                        Persevanten, Bürgern und Gemeinden sowie allen anderen seines, des Heiligen
                        Römischen Reichs und der Erblande Untertanen und Getreuen unter Androhung
                        schwerer Ungnade sowie einer Strafe von fünfzig Mark lötigen Goldes, die je
                        zur Hälfte in die fürstliche Kammer und an die Betroffenen zu zahlen ist,
                        den Begünstigten in seiner Führung und Benützung seiner Legitimation,
                        Namensgebung, seines Adelsstand, Wappens und Rotwachsprivilegs nicht zu
                        behindern.<lb/><lb/>Daniel Maier</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1482-10-15_F-III-fuer Wolf-von-Gmuend_nicht-ausgemaltHHStA_AUR.jpg"/></facsimile><text><body>
                
                
                <div type="tenor"><p/></div>
            </body></text></TEI>