<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Innsbruck</settlement><repository>Tiroler Landesarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1486-1508_Innsbruck</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p>Unter dem Text eine Darstellung (kolorierte Federzeichnung) eines Messers mit dem erbetenen Zeichen, eines Spornes. </p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Freundlicher Hinweis von Nadja Krajicek.</bibl></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><p>Die vorliegende Urkunde gibt Einblick in den Entstehungsprozess einer Urkunde, wie sie beispielsweise in der durch Friedrich III. erfolgten <ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1471-07-24_Nuernberg/charter">Genehmigung zur Führung einer Marke für die Wendelsteiner Messerer von 1471</ref> als Ausfertigung vorliegt. Der Kölner Messerermeister Heinrich bittet Maximilian um die Ausstellung einer Urkunde, in der die Führung eines von ihm schon lange Zeit unbeeinsprucht geführten Zeichens bestätigt wird. Interessant ist, dass die zu bestätigende Marke mitsamt einem Messer am unteren Rand des Blattes dargestellt ist. Ebenso fällt der Bewilligungsvermerk auf der Rückseite auf: <foreign>fiat, doch das er kuntschaft pring, dass sich sunst niemands dises zaichens prauche</foreign>. Die Kanzlei setzte somit anders als in vielen Wappenbriefen keine Unschädlichkeitsklausel mit Bezug auf etwaige ältere Führung desselben Wappens durch Dritte ein. Eine Ausfertigung der Urkunde für den Kölner Messermacher hat sich offenbar nicht erhalten. Wahrscheinlich ist in der in Folge der vorliegenden Supplik ausgestellten Urkunde Platz für die nachträglich durch den Empfänger zu besorgende Hinzufügung der bildlichen Darstellung des Messers samt Zeichen gelassen worden. Diese Vermutung liegt nahe, da die Ausfertigung der Wappenbriefe der Reichskanzlei zumindest unter der Regentschaft Maximilians I. offenbar in der Regel in der zuvor skizzierten Form ablief: die Kanzlei diktiert nach dem Bildkonzept des Petenten den Kontext der Urkunde und überlässt die bildliche Darstellung dem Empfänger.</p><p>Markus Gneiss, Andreas Zajic</p><issued><placeName>s. l.</placeName><date from="14869999" to="15089999">1486-1508</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Supplik: Heinrich (<foreign>Hayrich</foreign>), Messerer und Bürger zu Köln (<foreign>messermacher unnd burger zu Coelne</foreign>) bittet König [Maximilian], ihm das von ihm seit Beginn seiner Messerertätigkeit (<foreign>wie ich von zeit meyner angefahenden nemelich des messermacher amptz</foreign>) ohne Beeinträchtigung und Ansprüche durch andere Messerer geführte und [auf seine Arbeit] geschlagene Zeichen zu bestätigen und zu schützen (<foreign>gnedicklich confirmieren, hanthabenn unnd befestigenn</foreign>), damit er und seine Erben dieses auch in Zukunft ohne Behinderung durch andere in Gebrauch haben können.<lb/>Markus Gneiss</p></abstract><textClass/><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1486-1508_Supplik-an-Max-I-wegen-Zeichen-fuer-einen-Koelner-Messerschmied_Innsbruck-TLA-_KS I 935.9-1 (002).jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1486-1508_Supplik-an-Max-I-wegen-Zeichen_KS I 935.9-1 (002)-v.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>