<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Zwettl</settlement><repository>Stiftsarchiv</repository><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1492-11-15_Zwettl</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc>
                                
                            </decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Kop. Pap.</copyStatus>
                        <listBibl type="other">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <listBibl type="edition">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <listBibl type="regest">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        
                            <bibl/>
                        
                        <listBibl type="unknown">
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                        <p>Arenga: <foreign>Wie wol wir aller und yeglicher unnser und des
                                heilgen reichs undertanen und getrewen ere, stand und nutz zu
                                fuerdern und zu meren genaigt, so sey wir doch merer begierlicher
                                gegen denen, die sich gegen unns, dem heiligen reich und unnserm
                                loblichen haws Osterreich in getrewer dinstperkait und fur anndern
                                redlichen erzaigen und beweisen, sy in noch hoͤhre ere und stand zu
                                erheben</foreign>.</p>
                        <p><quote><date>am fünfzehenten tag des moneds
                            november.</date></quote></p>
                        
                    <issued>
                        <placeName>Linz (<foreign>Lintz</foreign>)</placeName>
                        <date when="14921115">1492-11-15</date>
                    </issued></diploDesc><authDesc>
                            
                            
                        </authDesc></msDesc></witness>
                        <witness><msDesc><msIdentifier/><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus/></diploDesc></msDesc></witness>
                    </listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Adels- und <term ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.#">Wappenbrief</term>: <legalActor type="issuer">Kaiser
                                <persName>Friedrich III.</persName></legalActor> erhebt
                                <legalActor type="recipient"><persName>Hans</persName></legalActor>,
                                <legalActor type="recipient"><persName>Sigmund</persName></legalActor>,
                                <legalActor type="recipient"><persName>Wolfgang</persName></legalActor>
                        und <legalActor type="recipient"><persName>Stefan
                            Rehwein</persName></legalActor> in den Adelsstand und verleiht
                        ihnen ein Wappen.<lb/><legalActor type="issuer">Kaiser <persName>Friedrich
                                [III.]</persName></legalActor> erhebt (<foreign>erlychen,
                            wirdigen, edlmachen</foreign>) mit wohlbedachtem Mut, gutem Rat und
                        rechtem Wissen seinen Diener (<foreign>diner</foreign>
                            (<foreign>Hanns Raͤchwein</foreign>), dessen Brüder
                            <legalActor type="recipient">Sigmund</legalActor>
                            (<foreign>Sigmunden</foreign>),
                            <legalActor type="recipient">Wolfgang</legalActor>
                            (<foreign>Wolfgangen</foreign>) und
                            <legalActor type="recipient">Stefan</legalActor>
                            (<foreign>Steffan</foreign>) sowie alle ehelichen Erben für die
                        vergangenen und künftigen treuen Dienste des Erstgenannten an Kaiser, Reich
                        und Haus Österreich in den Adelsstand und gleicht und fügt
                            (<foreign>geleichen und zuefuͤegen</foreign>) sie seinen und des
                        Heiligen Römischen Reichs Adeligen und Rittermäßigen hinzu (<foreign>der
                            geselschafft unnser und des heiligen reichs recht gepornnen edeln und
                            rittermässigen lewͦten</foreign>). Außerdem bestätigt er ihnen ihr
                        erbliches Wappen (<foreign>wappen und kleinate</foreign>), nämlich
                        in silbernem Schild vom hinteren Unter- zum vorderen Obereck wachsend ein
                        abgeschnittener Weinstock seiner natürlichen Farbe mit vier gestreckten und
                        zwei gebogenen Ästen, an jedem ein grünes Blatt und eine blaue Weintraube;
                        im Oberwappen ein Helm mit silbern-blauen Helmdecken, darauf ein offener
                        Flug, darin vom hinteren Unter- zum vorderen Obereck wachsend ein Weinstock
                        mit Ästen, Blättern und Trauben in natürlichen Farben (<foreign>einen
                            weissen schilde, darinnen von dem hindern unndern bis in das vorder ober
                            egke ein abgeschniten weinstokch seiner natuͤrlichen varben mit vier
                            abgeschniten, auch zwayer gepogenen essten, an yedem ein gruen plat und
                            ain plab weintrawbn hangend, von auf dem schillde einen hellm mit einer
                            weissen und plaben helmdegken geziert, darauf aine zwifache aufgetane
                            fluͤg, darinnen auch van dem hindern unndern bis in das vorder ober egke
                            ein abgesniter weinstokch mit essten, pletern und weintrauben von varben
                            und sunst allemassen geschikht als im schillde</foreign>), und
                        bessert (<foreign>verenndern, verkheren, zieren und
                            pessern</foreign>) es, indem er den Schild und den Flug auf dem Helm
                        vergoldet und den Helm mit einem rot-goldenen Helmwulst krönt
                            (<foreign>den schilld, auch die fluͤg auf dem helm in gelbe
                            veraͤnndert und verkhert, und dem helm in dem selben wappen und
                            kleineten mit einer roten und gelben gewunden fliegenden
                            pinden</foreign>), wie es in der Mitte der Urkunde farbig eingemalt
                        ist (<foreign>in mitte diss gegenburtigen unsers kaiserlichen briefs
                            gemalt und mit farben aiygentlichen awsgestrichen</foreign>). Er
                        gestattet (<foreign>haben ... gegunnet und erlaubt</foreign>) ihnen,
                        das Wappen in dieser neuen Form zu führen. Er bestimmt (<foreign>meinen,
                            setzen und wellen</foreign>), dass die Begünstigten und alle Erben
                        fortan als Rittermäßige genannt, geschrieben und für solche gehalten werden,
                        mit allen Gnaden, Freiheiten, Privilegien, Ehren, Würden, Vorteilen,
                        Bräuchen, Rechten und Gerechtigkeiten in geistlichen und weltlichen
                        Angelegenheiten, sowie der Lehens- und Gerichtsbarkeit und der Fähigkeit,
                        Urteile zu sprechen (<foreign>alle und yeglich gnad, freyhait,
                            privilegia, ere und wierde, vortail, gewonhait, recht und gereichtigkait
                            in geistlichen und weltlichen stennden und sachen, mit lehen halten,
                            tragen, emphahen und aufnemen, lehen, gericht und recht zu befugen,
                            urtail zu sprechen</foreign>). Außerdem dürfen sie das Wappen in
                        allen ehrlichen und redlichen Angelegenheiten und Geschäften
                            (<foreign>sachen und geschefften</foreign>) <foreign>zu
                            schimph und zu ernnst</foreign>, im Krieg, in Kämpfen,
                        Lanzenstechen, Gefechten, auf Bannern, Zelten, Aufschlägen, in Siegeln,
                        Petschaften, Kleinodien und auf Begräbnissen (<foreign>in streiten,
                            kempphen, gestechen, gefechten, paniern, gezellten, aufslahen, insigeln,
                            petschaden, cleineten, begrebnuͤssen</foreign>) führen, wie es
                        andere seine und des Heiligen Römischen Reichs rechtmäßig geborene Ritter
                        und Wappengenossen (<foreign>edl mittermässig und
                            wappensgenos</foreign>) durch Recht oder Gewohnheit
                            (<foreign>von recht oder gewonhait</foreign>) [ungehindert] tun.
                        Er gebietet allen geistlichen und weltlichen Kurfürsten, Fürsten, Grafen,
                        Freien, Herren, Rittern, Knechten, Hauptleuten, Vizedomen, Vögten, Pflegern,
                        Verwesern, Amtleuten, Schultheißen, Bürgermeistern, Richtern, Räten,
                        Wappenkönigen, Herolden, Persevanten, Bürgern und Gemeinden und auch sonst
                        allen seinen und des Heiligen Römischen Reichs Untertanen und Getreuen aller
                        Stände (<foreign>in was wirden, states ader wesens die
                            sein</foreign>) und bestimmt (<foreign>wellen</foreign>),
                        dass sie die Begünstigten und alle Erben unter Androhung schwerer Ungnade
                        sowie einer Strafe von vierzig Mark lötigen Goldes, die je zur Hälfte an die
                        Reichskammer und an die Betroffenen zu zahlen ist, in der Führung und im
                        Gebrauch ihres Wappens nicht behindern, noch dies irgendjemandem zu
                        gestatten dürfen. Die Urkunde beschadet nicht die ältere Führung identischer
                        Wappen durch
                                            andere.<lb/><legalActor type="recipient"><persName><persName><persName><persName>Hans
                                            Rehwein</persName></persName></persName></persName></legalActor>Daniel
                        Maier</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1492-11-15, Linz.jpg"/><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1492-11-15b, Linz.jpg"/></facsimile><text><body>
                
                
                <div type="tenor"><p/></div>
            </body></text></TEI>