<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="file:/Z:/Documents/CEI_TEIP5/tei_cei/out/tei_cei.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Title</title><editor>illuminierteurkunden@gmail.com</editor><principal><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1726-1712" xml:id="gv"><forename>Georg</forename><surname>Vogeler</surname></persName></principal><respStmt><resp>Project Lead; Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9503-7097" xml:id="mr"><forename>Martin</forename><surname>Roland</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Art historical description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8406-0785" xml:id="gb"><forename>Gabriele</forename><surname>Bartz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3269-453X" xml:id="mg"><forename>Markus</forename><surname>Gneiß</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Project Lead; Diplomatic description</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1967-6022" xml:id="az"><forename>Andreas</forename><surname>Zajic</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation; modelling</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5114-0594" xml:id="sw"><forename>Sean</forename><surname>Winslow</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Digital transformation</resp><persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0594-1902" xml:id="mb"><forename>Martina</forename><surname>Bürgermeister</surname></persName></respStmt><funder><orgName ref="https://www.fwf.ac.at/"><choice><expan>Fonds zur Förderung der wissenschaftlichen
                                        Forschung</expan><abbr>FWF</abbr></choice></orgName> Projekt P 26706-G21 "Illuminierten Urkunden als
                            Gesamtkunstwerk" and Projekt FWF-ORD84 "Erhalt fachspezifischer
                            Funktionalitäten bei Langzeitarchivierung in einem allgemeinen
                            Datenarchiv für die Geisteswissenschaften."</funder></titleStmt><publicationStmt><publisher><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463" corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                                Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                                Karl-Franzens-Universität Graz</orgName></publisher><distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches
                                Asset Management System</orgName></distributor><availability><p>All texts and pictures are protected according to national copyrights
                                and exploitation rights. Furthermore, all rights of publication and
                                duplication of the pictorial reproductions of the documents are held
                                by the respective archive’s proprietor. Any means of publication is
                                therefore bound to above mentioned authorization and infringement is
                                punishable.</p><p>We would like to make all users aware that addresses, time and
                                duration of access will be stored on our server. The place of
                                jurisdiction for all disputes arising from this agreement is the
                                court nearest to the respective archive.</p><p>Conditions of use of printed editions and depictions apply in the
                                same way to scientific utilization. Citation according to good
                                scientific practice is therefore expected. (URL, author,
                                archive)</p><p>When publishing or duplicating research results (including
                                unpublished theses and dissertations) obtained from data provided by
                                Monasterium.Net, we would like to ask every user to pass a free
                                sample copy to the respective holder of the originals (archive).</p></availability><pubPlace>Graz</pubPlace><date>2018-10-25T06:51:55.661Z</date></publicationStmt><sourceDesc><listWit><witness><msDesc><msIdentifier><settlement>Nürnberg</settlement><repository>Germanisches Nationalmuseum (GNM)</repository><collection>Historisches Archiv</collection><altIdentifier resp="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at/"><idno>1513-02-13_Nuernberg</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material/><dimensions/></support><condition/></supportDesc></objectDesc><decoDesc><p n="Ekphrasis">Ausstellername in Goldschrift und dreiseitige Bordüre.</p><p n="Ekphrasis">Die Initiale G(regorius) im Binnenfeld mit einem Wappen mit Wildem Mann mit erhobenem Krumschwert und kurzen floralen Ausläufern. </p><p n="Ekphrasis">Der Rest des Ausstellernamens mit schwarz gezeichnetem Fleuronnée in den Binnenfeldern.</p><p n="Ekphrasis">Die Bordüre aus langgezogenen Blättern, die teilweise von einem Ast ausgehen (links), teilweise von einen Hauptstamm abzweigen. Einzelne Blüten und sonstige Sondermotive (Fruchtkolben). Die Ranke von Goldpollen begleitet, diese von schwarzem Linienwerk umgeben. Links unten zwei fliegende Enten und ein sitzender Singvogel.</p><p n="Ekphrasis">Die linke Leiste unterhalb der Initiale mit dem Wappen des Impetrators. </p><p n="Stil und Einordnung">Das Wappen in der Initiale ist dem Aussteller zuzuweisen, wie ein Stifterwappen auf dem Taufbrunnen in St. Stephan in Villanders zeigt.</p><p n="Stil und Einordnung">Das Aussehen des Ausstellers, der später Bischof von Wiener Neustadt wurde, ist durch ein 1519 datiertes Portrait Marx Reichlichs (Innsbruck, Tiroler Landesmuseum Ferdinandeum, Inv. 122) überliefert. </p><p n="Stil und Einordnung">Auch der Impetrator ist eine bekannte Persönlichkeit. Er veranlasste 1502 den Druck des Wiener Heiltumsbuches und war Zechmeister der Fronleichnamsbruderschaft. </p><p n="Stil und Einordnung">Zum Stil<lb/>Derselbe Buchmaler ist für eine Kardinalsammelindugenz verantwortlich, die für die auch hier genannte Kapelle ausgefertigt wurde (<ref target="http://monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1513-04-20_Wien/charter">1513 April 20</ref>) und für eine Urkunde von 1514 Juni 18: Georg von Slatkonia, Bischof von Wien, für die genannte Kaufmannsbruderschaft (Wien, Diözesanarchiv: <ref target="http://monasterium.net/mom/AT-DAW/Urkunden/15140618/charter">http://monasterium.net/mom/AT-DAW/Urkunden/15140618/charter</ref>). Andreas Zajic betont stilistische Ähnlichkeiten zum 1513 datierten Hausmanstetter Urbar des Stiftes Klosterneuburg bei Wien (Stiftarchiv, Gb 1), wobei vor allem auf die Rankenbordüre der <ref target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/Gb-1-1a-ungez-fol-vor 12r.jpg">Titelminiatur des ersten Bandes</ref> zu verweisen ist. Der mittlere Ausläufer des langfingerigen Akathus bildet einen Bogen aus, der wie eine Kralle wirken kann. Identische Formen finden sich auf allen drei Urkunden. Auch allgemein übliche Elemente wie Goldpollen mit umgebendem schwarzen Linienwerk oder Fruchtkolben sind auf beiden Urkunden und im Urbar zu finden. Charakteristisch für einen persönlichen Stil könnten jene Akanthusmotive sein, die nicht aus einem Ast oder einer Ranke wachsen, sondern wie eine Wiege auf beiden Seiten in Blattausläufern enden (<ref target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/Gb-1-1a-ungez-fol-vor 12r.jpg">Gb 1/1a, Titelblatt</ref>, rechts unten; 1513 April 20, unter der Initiale). Der Maler verfügt über ein breites Repertoire an Formen, das unter anderem auch von Streublütenbordüen der Gent-Brügger Schule angeregt ist (<ref target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/Gb-1-1b-fol-1v.jpg">Gb 1/1b, Titelblatt</ref>). Diesem Stilumfeld gehört eine oval dargestellte kompakt wirkende rote (Rosen-)Blüte mit gelber Mitte an; genau diese Blüte (auch zusammen mit ihren kleinen Blättchen) findet sich in der hier beschrieben Urkunde oben rechts. <lb/>Die Putten, die aus allen Stücken auftreten, sind durchaus verwandt, aber doch nicht identisch. Sie verraten, dass - wie allgemein bei Renaissance-Formen, die integriert werden - vor allem Vorlagen prägend wirkten. Auch die Ausstattung des Bruderschaftsbuch der Gottsleichnamsbruderschaft zu St. Stephan, bei der Heuperger einer der Zechmeister war, gehört in dasselbe Umfeld (siehe <ref target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/DAW_Fronleichnamsbruderschaft_St. Stephan_fol1r.jpeg">Diözesanarchiv Wien, Bruderschaftsbuch der Gottsleichnamsbruderschaft, fol. 1r</ref>).<lb/>Ob (oder wahrscheinlich nicht) der Maler der Miniaturen im Hausmannsteter Urbar von jenem des Randdekors zu unterscheiden ist und wie der doch stark abweichende Randdekor bei der Miniatur mit dem thronenden Kaiser Maximilian (<ref target="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/Gb-1-1a-ungez-fol-vor 25r.jpg">Gb 1, 1a, vor fol. 25r</ref>) zu bewerten ist, bedarf noch weiterer Studien. </p><p n="Stil und Einordnung">Holter sieht Parallelen zum Dekor von Inkunabeln aus dem Besitz des Cuspinian, die sich in der Österreichischen Nationalbibliothek befänden (ohne nähere Angaben). </p><p n="Stil und Einordnung">Jedenfalls scheinen Blattformen, die vornehmlich für Augsburg typisch sind, vorbildhaft.</p><p n="Autorensigle">Martin Roland</p></decoDesc></physDesc><diploDesc><copyStatus type="original">Original</copyStatus><listBibl type="other"><bibl>Kulturdokumente Österreichs im GNM, 1958, S. 30 (Nr. 306).  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/4A53SVMC">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Kunst der Donauschule, 1965, S. 175 (Kat.-Nr. 420: Kurt Holter).  (<ref target="http://zotero.org/groups/257864/items/5FUNEADD">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Gneiss, Ablassbrief, 2016, S. 194. <ref target="https://www.zotero.org/groups/illuminatedcharters/items/itemKey/UTT8XMZ4">(Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl><bibl>Roland, Funktion, 2018, S. 421. (<ref target="https://www.zotero.org/groups/257864/illuminatedcharters/items/itemKey/MIQTDPN6">Volltitel auf Zotero</ref>)</bibl></listBibl><listBibl type="regest"><bibl/></listBibl><bibl/><listBibl type="unknown"><bibl/></listBibl><listBibl type="edition"><bibl/></listBibl><issued><placeName>Wien</placeName><date when="15130213">1513-02-13</date></issued></diploDesc></msDesc></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>The <ref target="https://illuminierte-urkunden.uni-graz.at">Illuminierte
                                Urkunden</ref> project is a cross-disciplinary historical,
                            art-historical, and digital humanities project which collects illuminated
                            medieval charters from all over Europe, publishes them, and explores
                            them in detailed studies.</p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><abstract><p>Gregorius Angerer, Vikar und Generaloffizial des Bistums Wien, bestätigt die Bestimmungen der auf Betreiben des Wiener Ratsbürgers Mathäus Heupperger an der Kapelle der hll. Erasmus und Helena auf dem Wiener Stephans-Friedhof errichteten Kaufmannsbrüderschaft. </p></abstract><textClass><keywords scheme="illurk-vocabulary"><term key="WithAdditionalColours" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#WithAdditionalColours">N1: mit zusätzlichen Farben</term><term key="Borders" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Borders">N1: Randdekor</term><term key="Initials" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Initials">N1: Initiale</term><term key="Historiated" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Historiated">N1: historisiert</term><term key="Display-Script-calligraphic-with-decorative-character" ref="http://gams.uni-graz.at/skos/scheme/o:epis.2383#Display-Script-calligraphic-with-decorative-character">N2: Zierschrift</term></keywords></textClass><settingDesc><listPlace><place><placeName><region>HRR (Österreich)</region></placeName></place></listPlace></settingDesc></profileDesc><revisionDesc><list><item><date when="2018-10-25">2018-10-25T06:51:55.661Z</date> Last
                                    checked by CAC</item></list></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="http://images.monasterium.net/illum/IllUrk/1513-02-13_GNM_HA_Perg_Urk.jpg"/></facsimile><text><body><div type="tenor"><p/></div></body></text></TEI>